[{"id":305115,"sequence":0,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich. Ich m\u00f6chte Ihnen, bevor wir mit unserer Tagesordnung beginnen, mitteilen, dass es eine interfraktionelle Vereinbarung gibt, den Antrag der Bundesregierung auf einen Einsatz bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte zur Verh\u00fctung und Unterbindung terroristischer Handlungen durch die Terrororganisation IS auf der Drucksache 18\/6866 heute als Zusatzpunkt 1 mit einer Debattendauer von 77 Minuten auf die Tagesordnung zu nehmen. Die Fragestunde danach soll auf 90 Minuten begrenzt werden, was auch sicher ausk\u00f6mmlich ist. Auf diesem Wege k\u00f6nnen wir sicherstellen, dass die f\u00fcr heute Nachmittag vereinbarte gemeinsame Sitzung der Aussch\u00fcsse f\u00fcr Verteidigung und Ausw\u00e4rtiges zusammen mit unseren G\u00e4sten aus der israelischen Knesset termingerecht stattfinden kann. Darf ich fragen, ob Sie mit diesem Verfahren einverstanden sind? - Das ist offenkundig der Fall. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nIch weise darauf hin, dass wir mit Blick auf unser Zeitmanagement die Vereinbarung unter allen Fraktionen haben, den Befragungszeitraum auf eine halbe Stunde zu begrenzen, damit wir um 13 Uhr mit der Debatte beginnen k\u00f6nnen. Das wird inhaltlich mehr oder weniger ineinander \u00fcbergehen; denn die Bundesregierung hat als Thema ihrer Kabinettssitzung mitgeteilt: Einsatz bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte zur Verh\u00fctung und Unterbindung terroristischer Handlungen durch die Terrororganisation IS.\n\nEs besteht die M\u00f6glichkeit, nach dem einleitenden Bericht der Bundesministerin der Verteidigung dazu einige R\u00fcckfragen zu stellen. Ich mache aber schon jetzt darauf aufmerksam, dass es das angemeldete Interesse gibt, auch nach anderen Punkten zu fragen, sodass wir das zeitlich ein bisschen sortieren m\u00fcssen. Ich denke aber, das kriegen wir bew\u00e4ltigt.\n\nFrau Bundesministerin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305116,"sequence":1,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte gerne einige einleitende Bemerkungen zu dem Mandat machen, das gestern im Kabinett verabschiedet worden ist. Wir haben dieses Mandat zur Bek\u00e4mpfung des IS in Syrien und Irak nicht als ersten Schritt verabschiedet, sondern wir sind bereits seit \u00fcber einem Jahr in der Allianz gegen den Terror im Kampf gegen den IS. Wir haben im Nordirak Verantwortung f\u00fcr die Ausr\u00fcstung und die Ausbildung der Peschmerga \u00fcbernommen. Die Terroranschl\u00e4ge von Paris haben uns aber noch einmal vor Augen gef\u00fchrt, dass wir noch entschlossener gegen den IS vorgehen m\u00fcssen. Wir haben in diesem Zusammenhang in enger Abstimmung mit unseren franz\u00f6sischen Freunden und der Koalition gegen den Terror dieses Mandat mit den F\u00e4higkeiten, auf die ich gleich eingehen werde, beschlossen.\n\nDas Ziel dieses Mandates ist sehr klar umrissen. Es geht darum, den IS zu bek\u00e4mpfen, seine R\u00fcckzugsr\u00e4ume zu zerst\u00f6ren und zu unterbinden, dass er weltweit Terror aus\u00fcben kann. Dieses Ziel ist auch detailliert in der VN-Resolution 2249 dargelegt, die wenige Tage nach den Terroranschl\u00e4gen von Paris verabschiedet worden ist.\n\nWir haben dieses Mandat auf einer v\u00f6lkerrechtlich und verfassungsrechtlich tragf\u00e4higen Basis verabschiedet. Was werden wir durch dieses Mandat beisteuern? Was umfasst das Mandat? Es sind vor allem f\u00fcnf Komponenten:\n\nErstens geht es um Schutz. Es geht um den Schutz des Flugzeugtr\u00e4gers \u201eCharles de Gaulle\u201c, den die Franzosen in die Region schicken werden. Sie haben darum gebeten, dass wir eine Fregatte beisteuern, die in der Lage ist, dem Tr\u00e4gerverband durch ihre F\u00e4higkeiten Schutz zu geben.\n\nZweitens geht es um Aufkl\u00e4rung. Wir k\u00f6nnen gar nicht genug Aufkl\u00e4rung in Syrien und im Irak haben. Wir haben F\u00e4higkeiten, die weltweit kaum jemand anders hat. Deshalb haben wir angeboten - das ist auch sehr gern angenommen worden -, die deutsch-franz\u00f6sische Satellitenkooperation zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das ist eine Kombination, die au\u00dfergew\u00f6hnlich ist: Der franz\u00f6sische Satellit ist in der Lage, optisch aufzukl\u00e4ren, und unser Satellit ist in der Lage, radargest\u00fctzt aufzukl\u00e4ren. Die Kombination der beiden bringt technisch exzellente Bilder \u00fcber einen weiten Raum, bei Tag und Nacht und bei jeder Wetterlage. Hinzu kommen sechs Recce-Tornados, die wir f\u00fcr die fliegende Aufkl\u00e4rung angeboten haben. Durch sie k\u00f6nnen Bilder in Echtzeit produziert und sehr stark angepasst werden, je nachdem, was gerade gebraucht wird.\n\nDrittens werden wir Tankflugzeuge zur Verf\u00fcgung stellen. Auch das ist eine sehr knappe Ressource; denn die Tankflugzeuge sind nicht nur in der Lage, unsere eigenen Recce-Tornados in der Luft zu betanken, sondern sie sind auch zertifiziert f\u00fcr die franz\u00f6sischen Kampfjets Mirage und Rafale.\n\nViertens werden wir Personal in die St\u00e4be entsenden. Bei diesem Thema wird h\u00e4ufig nachgefragt: Wie ist die Kommandostruktur? In welche St\u00e4be wird Personal entsandt? - Wir haben, US-gef\u00fchrt aus Tampa, Florida, das US CENTCOM, das - wie \u00fcbrigens am Anfang auch im Irak, als wir das Mandat f\u00fcr die Peschmerga auf die Beine gestellt haben - sozusagen den Chapeau dar\u00fcberlegt. Darunter ist, von Kuwait aus, das Hauptquartier der Allianz gegen den Terror, das multinational besetzt ist. Dieses gliedert sich noch einmal in zwei verschiedene Str\u00e4nge auf. Der eine Strang, der f\u00fcr die Landstreitkr\u00e4fte zust\u00e4ndig ist - das betrifft uns hier jetzt nicht -, ist in Bagdad lokalisiert, der andere Strang ist in al-Udeid angesiedelt, wo wir Stabspersonal haben werden.\n\nF\u00fcr den franz\u00f6sischen Flugzeugtr\u00e4ger sei zum Thema Kommando noch gesagt, dass wir unsere Fregatte dem franz\u00f6sischen Kommando unterstellen, da der Flugzeugtr\u00e4gerverband allein unter franz\u00f6sischem Kommando bleiben wird.\n\nWir haben in dem Mandat eine Obergrenze von 1 200 Soldatinnen und Soldaten. Sie wissen, dass die Obergrenze immer einen gewissen Puffer in sich birgt, den wir f\u00fcr Kontingentwechsel brauchen, wenn sie n\u00f6tig sind. Aber grob gesprochen, gliedert es sich folgenderma\u00dfen auf: Allein f\u00fcr die Fregatte brauchen wir round about 300 M\u00e4nner und Frauen. Die tornadogest\u00fctzte und satellitengest\u00fctzte Aufkl\u00e4rung bewegt sich, wenn man beides zusammenz\u00e4hlt, in einem Gebinde ungef\u00e4hr zwischen 400 und 500 - die Zahl ist so hoch, weil darin die gesamte Infrastruktur der Bodenstationen und das Auswertpersonal enthalten sind -, Tankflugzeuge round about 150 Personen, etwa 50 Personen als Stabsoffiziere in den Hauptquartieren und, wie gesagt, ein gewisser Puffer, der notwendig ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305117,"sequence":2,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sie denken bitte an die Zeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305118,"sequence":3,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Ja. - Die f\u00fcnfte Komponente: Wir werden die Daten der Auftr\u00e4ge ausschlie\u00dflich dem Kreis zur Verf\u00fcgung stellen, der an der Luftoperation innerhalb der Allianz gegen den Terror beteiligt ist. Genauso wird die Auswertung nur diesem engen Zirkel zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\n\nDas sind die rein technischen Beschreibungen dieses Mandates. Ich stehe gerne f\u00fcr Fragen zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305119,"sequence":4,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die erste Frage stellt Tobias Lindner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305120,"sequence":5,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Ministerin, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, Sie haben eben ausgef\u00fchrt, dass die Bundesregierung davon ausgeht, dass dieses Mandat auf einer, ich glaube, Ihre Worte waren: tragf\u00e4higen verfassungsrechtlichen und v\u00f6lkerrechtlichen Grundlage fu\u00dft. Jetzt hat das Bundesverfassungsgericht per Urteil festgestellt, dass ein solcher Einsatz nur im Rahmen und vor allem nach den Regeln eines Systems kollektiver Sicherheit erfolgen darf. Sie haben viele Teilaspekte genannt. Aber meine Frage an Sie ist: Was ist das System der kollektiven Sicherheit, in dem wir t\u00e4tig werden, und was sind vor allem dessen Regeln? Gibt es \u00fcberhaupt einen Operationsplan f\u00fcr das Mandat, das die Bundesregierung beabsichtigt hier zur Abstimmung zu bringen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305121,"sequence":6,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erl\u00e4utere gerne den groben Rahmen. Kollege Steinmeier wird weiter ausf\u00fchren.\n\nZun\u00e4chst einmal leitet sich die v\u00f6lkerrechtliche Basis aus dem Artikel 51 der Charta der Vereinten Nationen ab: das Recht auf Selbstverteidigung eines jeden Landes, und zwar nicht nur individuell, sondern auch kollektiv. Dem sind flankierend die entsprechenden VN-Resolutionen zur Seite gestellt, von denen es mehrere gibt. Die j\u00fcngste habe ich kurz erw\u00e4hnt: Resolution 2249. Sie fordert sehr klar dazu auf, alles im Kampf gegen den IS zu tun. Das ist jetzt kein w\u00f6rtliches Zitat; aber die drei Ziele, die ich eben skizziert habe, werden dort umf\u00e4nglicher beschrieben.\n\nUnabh\u00e4ngig davon gibt es den Artikel 42 (7) EUV, auf den sich Frankreich beruft und der alle Europ\u00e4er auffordert, einem angegriffenen Mitglied - jetzt zitiere ich - \u201ealle in ihrer Macht stehende Hilfe und Unterst\u00fctzung\u201c zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das ist der Rahmen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305122,"sequence":7,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage geht an Britta Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305123,"sequence":8,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Steinmeier wollte noch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305124,"sequence":9,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Darf ich?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305125,"sequence":10,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, das k\u00f6nnen wir gerne einmal machen. Ich mache nur darauf aufmerksam: Wenn wir auf jede Frage zwei Antworten bekommen, dann sind wir nach drei Fragen mit der Redezeit, die wir vereinbart haben, durch. - Herr Steinmeier, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305126,"sequence":11,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In Erg\u00e4nzung der Ausf\u00fchrungen, die Frau Bundesministerin eben gemacht hat, will ich Ihnen sagen: Es ist nicht nur die Bundesregierung, die fest davon \u00fcberzeugt ist, dass wir auf einer legitimen v\u00f6lkerrechtlichen Grundlage handeln. Wenn ich es gestern richtig gelesen habe, dann ist es auch der Wissenschaftliche Dienst des Deutschen Bundestages, der zu dem gleichen Ergebnis kommt. Das ist auch nicht erstaunlich.\n\nIn der ganzen \u00f6ffentlichen Debatte, soweit ich sie verfolgt habe, wird allein darauf geschaut, ob ein Mandat nach Artikel 42 (7) des Vertrags \u00fcber die Europ\u00e4ische Union vorliegt, als sei das die einzige v\u00f6lkerrechtliche Legitimation, um die wir uns zu k\u00fcmmern und zu sorgen h\u00e4tten. Tats\u00e4chlich - das bringt das Mandat ja auch zum Ausdruck - st\u00fctzen wir unsere Legitimation auf Artikel 51 der UN-Charta, die das Recht zur kollektiven Selbstverteidigung der angegriffenen Staaten enth\u00e4lt. Wir leisten Unterst\u00fctzung f\u00fcr diejenigen, die angegriffen sind und sich angegriffen f\u00fchlen.\n\nDas steht nicht f\u00fcr sich alleine. Wir haben mittlerweile in drei UN-Sicherheitsratsresolutionen der letzten anderthalb Jahre jeweils die klare Feststellung, dass IS den Weltfrieden und die internationale Sicherheit gef\u00e4hrdet. Wenn ich nur einen Satz aus der letzten Resolution, 2249, die ja eine Reaktion -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305127,"sequence":12,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, gucken Sie gelegentlich auch einmal auf die Uhr?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305128,"sequence":13,"sitzung":142,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"So geht das nicht! Wenn da jeder jedes Mal antwortet, dann ist das eine Farce!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305129,"sequence":14,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- auf die Attentate von Paris war, zitieren darf; dort steht ausdr\u00fccklich:\n\n\u2026 in dem unter der Kontrolle von IS stehenden Gebiet in Syrien ... alle notwendigen Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, ihre Anstrengungen zu verst\u00e4rken und zu koordinieren, um terroristische Handlungen zu verh\u00fcten und zu unterbinden \u2026\n\nUnd so weiter.\n\nIch glaube, wir k\u00f6nnen wirklich darauf verweisen, dass wir eine v\u00f6lkerrechtliche Grundlage haben, so wie das auch alle anderen Staaten f\u00fcr sich in Anspruch nehmen, die in den letzten Tagen ihre Solidarit\u00e4t mit Frankreich erkl\u00e4rt haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305130,"sequence":15,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erinnere noch einmal an unser Zeitregime, das f\u00fcr die eine wie f\u00fcr die andere Seite des Hauses in gleicher Weise gilt.\n\nIm \u00dcbrigen nehme ich Ihre freundliche W\u00fcrdigung des Gutachtens des Wissenschaftlichen Dienstes als Anlass f\u00fcr den Hinweis, dass die Bundesregierung diese Gutachten sicherlich genauso ernst nimmt, wenn sie zu anderen Schlussfolgerungen kommen als die Bundesregierung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305131,"sequence":16,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305132,"sequence":17,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nun hat Frau Ha\u00dfelmann das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305133,"sequence":18,"sitzung":142,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Der bisherige Verlauf der heutigen Befragung der Bundesregierung macht das Dilemma deutlich, in dem wir uns befinden. Es gibt jede Menge Fragen und auch Antwortbedarf. Wir haben daf\u00fcr eine halbe Stunde. Wenn jedes Mal beide Regierungsmitglieder antworten, k\u00f6nnen vielleicht drei Leute fragen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305134,"sequence":19,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Machen wir ja nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305135,"sequence":20,"sitzung":142,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Frage richtet sich an die Bundesregierung. Mir ist egal, wer antwortet, Hauptsache, eine Person und konkret. Ich beziehe mich auf Ihre Art der Information des Parlamentes. Wie erkl\u00e4ren Sie dem Parlament, dass Sie der Presse, sowohl Tagesschau als auch Spiegel Online und dpa, die Kabinettsvorlage bereits am Montag zugestellt haben - um 10.01 Uhr berichtete bereits die Tagesschau, dass ihr die Kabinettsvorlage vorliegt, am Mittag, um 14.18 Uhr, berichtete Spiegel Online dar\u00fcber, dpa eine Stunde sp\u00e4ter; ich verzichte hier darauf, alles w\u00f6rtlich zu zitieren - und dem Parlament dann erst am Dienstagmorgen die Kabinettsvorlage zugegangen ist? Ich finde, das ist ein unverantwortlicher Vorgang, was das Informationsrecht des Parlaments angeht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305136,"sequence":21,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305137,"sequence":22,"sitzung":142,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und Sie k\u00f6nnen sich nicht damit herausreden, dass Sie nicht wissen, woher die Information kommt, bzw. sagen, dass sie sicherlich aus dem Parlament kommt; denn wir hatten diese Vorlage nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305138,"sequence":23,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305139,"sequence":24,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das zeigt einfach, dass die Regierung mit vertraulichen Angaben nicht vern\u00fcnftig umgeht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305140,"sequence":25,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n. Wer beantwortet diese Frage?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305141,"sequence":26,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df nicht, ob ich Ihnen darauf eine befriedigende Antwort geben kann. Ich kann Ihnen nur sagen: Genauso wenig, wie ich unterstelle, dass das aus den Reihen des Parlaments zugespielt worden ist,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305142,"sequence":27,"sitzung":142,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, kann ja nicht! Wir haben das ja gar nicht gehabt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305143,"sequence":28,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist logisch unm\u00f6glich!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305144,"sequence":29,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"genauso wenig sollten Sie unterstellen, dass die Vorlage vonseiten der Regierung irgendeinem Medienorgan untergeschoben worden ist. Ich kann Ihnen jedenfalls mit Sicherheit sagen - -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305145,"sequence":30,"sitzung":142,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben damit ganz offensive Pressearbeit gemacht! Das ist der Punkt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305146,"sequence":31,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- M\u00f6chten Sie meine Antwort h\u00f6ren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305147,"sequence":32,"sitzung":142,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Ihre offensive Pressearbeit, die m\u00f6chte ich gerne erkl\u00e4rt bekommen als Parlamentarierin!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305148,"sequence":33,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt lassen Sie ihm doch auch einmal die M\u00f6glichkeit, zwei S\u00e4tze zu sagen. Dann ziehen wir daraus Schlussfolgerungen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305149,"sequence":34,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305150,"sequence":35,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen jedenfalls sagen, dass wir nichts unternommen haben, um Presseorgane eher als das Parlament zu informieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305151,"sequence":36,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das muss gelogen sein!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305152,"sequence":37,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen auch versichern: Das ist nicht mein Stil, wie ich mit dem Parlament, dem Hohen Hause, umgehe. Ich habe ihn nicht ge\u00e4ndert in Bezug auf dieses Mandat und werde das auch in Zukunft nicht tun.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305153,"sequence":38,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305154,"sequence":39,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. - Ich m\u00f6chte eine Bemerkung dazu machen. Es ist ja nicht der erste Vorgang, bei dem wir uns wechselseitig dar\u00fcber beklagen, dass Dokumente, die jedenfalls zu dem Zeitpunkt nicht in die \u00d6ffentlichkeit geh\u00f6ren, schon gar nicht zuerst, gleichwohl dort aufschlagen, und zwar im vollen Wortlaut. Dann gibt es die regelm\u00e4\u00dfigen wechselseitigen Vermutungen dar\u00fcber, wo denn wohl die undichte Stelle sei. In diesem Fall ist logisch ausgeschlossen, dass es aus dem Bundestag gekommen sein kann. Das ist logisch ausgeschlossen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305155,"sequence":40,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305156,"sequence":41,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen nehme ich das als ausdr\u00fccklichen Hinweis an die Bundesregierung, sicherzustellen, dass Dokumente, die der Bundestag als Grundlage seiner eigenen Entscheidung ben\u00f6tigt, den Bundestag jedenfalls mindestens so fr\u00fch wie die Presse erreichen und nicht in umgekehrter Reihenfolge.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305157,"sequence":42,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305158,"sequence":43,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehrcke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305159,"sequence":44,"sitzung":142,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6nen Dank, Herr Pr\u00e4sident, nicht nur f\u00fcr die Gelegenheit, dass ich fragen darf, sondern auch f\u00fcr Ihre Klarstellungen hier. Ich finde es toll, dass wir einen Pr\u00e4sidenten haben, der die Rechte des Parlamentes auch gegen\u00fcber der Bundesregierung verteidigt und vertritt. Vielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305160,"sequence":45,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305161,"sequence":46,"sitzung":142,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu meiner Frage. Ich rufe mir noch einmal in Erinnerung: Deutschland soll sich, wenn die Bundesregierung sich durchsetzt, an einem Krieg beteiligen, an dem wohl schlimmsten und umfassendsten Kriegseinsatz nach Jugoslawien und Afghanistan.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305162,"sequence":47,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Quatsch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305163,"sequence":48,"sitzung":142,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine vorangegangene Bundesregierung hatte die Frage, ob sie sich am Krieg im Irak beteiligt, mit Nein beantwortet. Das war vorbildlich. Warum ist diese Bundesregierung nicht bereit, zu sagen: \u201eWir verhandeln in Wien und machen alles, um zu einer L\u00f6sung zu kommen, aber wir setzen nicht auf Milit\u00e4r, und wir sagen Nein zu einem milit\u00e4rischen Einsatz; denn der Krieg im Irak war der Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Macht des IS\u201c? - Ich richte die Frage an den Au\u00dfenminister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305164,"sequence":49,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Verehrter Herr Kollege, diese Auseinandersetzung haben wir schon das eine oder andere Mal im Ausschuss miteinander gef\u00fchrt. Ich kann Sie nur bitten, sich die Antworten nicht zu einfach zu machen. Dieser Fall liegt anders als der Fall Irak. Wir hatten im Fall Irak 2003 gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr - und glauben Sie mir: ich war nah genug dran, um das beurteilen zu k\u00f6nnen -, zu sagen: Der Grund f\u00fcr eine milit\u00e4rische Intervention liegt nicht vor.\n\nIch kann Sie und Ihre Fraktion nur bitten, sich genau zu \u00fcberlegen - wir werden in der Debatte nachher noch darauf zu sprechen kommen -, ob die einfachen Antworten, die scheinbar konsequenten Antworten wirklich die Antworten sind, die denen helfen, denen Sie helfen wollen. Ich sage Ihnen: Niemand von uns ist so naiv, zu glauben, dass wir uns auf eine milit\u00e4rische Logik beschr\u00e4nken k\u00f6nnen. Ganz im Gegenteil, Sie h\u00f6ren von mir und auch von der Verteidigungsministerin in allen \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen: Das Ganze ist nur dann verantwortbar, wenn es eingebettet ist in einen politischen Prozess.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305165,"sequence":50,"sitzung":142,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Der ist nicht erkennbar!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305166,"sequence":51,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nennen Sie mir einen weltweit, der sich mehr darum bem\u00fcht, dass dieser politische Prozess zustande kommt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305167,"sequence":52,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305168,"sequence":53,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Verehrter Herr Kollege Gehrcke, am Ende m\u00fcssen Sie sich eine Frage beantworten: Wenn der politische Prozess Erfolg haben soll am Ende, dann muss in Syrien etwas \u00fcbrig bleiben, was noch befriedet werden kann und f\u00fcr das wir eine Zukunft schaffen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305169,"sequence":54,"sitzung":142,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Und das muss man erst zerbomben, oder was?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305170,"sequence":55,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Deshalb kommt es darauf an, dass wir neben dem politischen Prozess nicht einfach abwarten, sondern die Ausbreitung von ISIS in Syrien beschr\u00e4nken - und das im Interesse einer Zukunft Syriens.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305171,"sequence":56,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305172,"sequence":57,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Frage: Frithjof Schmidt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305173,"sequence":58,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Bundesministerin, k\u00f6nnen Sie mir sagen, was und welche Ma\u00dfnahmen die Bundesregierung unter dem folgenden Satz im Mandat versteht:\n\nDas umfasst den Einsatz milit\u00e4rischer Gewalt zum Schutz eigener Kr\u00e4fte, anderer Partner im Kampf gegen IS sowie zur Nothilfe.\n\nVerstehen Sie unter \u201eanderen Partnern\u201c etwa Milizen oder vielleicht auch Verb\u00e4nde der syrischen Armee oder Russland? Oder k\u00f6nnen Sie das ausschlie\u00dfen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305174,"sequence":59,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Unter \u201eanderen Partnern\u201c verstehen wir die Partner, die wir in der Koalition gegen den Terror haben. Sie wissen, dass die Koalition gegen den Terror eine weite Koalition ist - \u00fcber 60 L\u00e4nder -, dass aber diejenigen, die Luftoperationen fliegen, einen sehr viel engeren Kreis bilden. Dieser enge Kreis ist derjenige, der mit uns in den Luftoperationen ist und damit einerseits in der gesamten Rettungskette und andererseits im Informationsaustausch eingeschlossen ist. Das sind die engen Partner der Luftoperation innerhalb der Koalition gegen den Terror.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305175,"sequence":60,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Movassat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305176,"sequence":61,"sitzung":142,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Bundesminister, Sie haben in Ihren Ausf\u00fchrungen unter anderem auf Artikel 51 UN-Charta Bezug genommen, auf das Selbstverteidigungsrecht. Normalerweise wird das Selbstverteidigungsrecht ja so interpretiert, dass man sich gegen einen staatlichen Angriff wehren darf. Nun sind wir uns in diesem Hause, glaube ich, alle einig, dass der IS kein Staat ist, sondern eine Terrorbande. Er nennt sich nur selber \u201eStaat\u201c; aber ich glaube, diese Interpretation will hier keiner \u00fcbernehmen. Insofern frage ich mich: Interpretiert die Bundesregierung Artikel 51 UN-Charta so, dass man gegen jedweden terroristischen Akt milit\u00e4rische Mittel ergreifen darf? Wird das Selbstverteidigungsrecht so weit interpretiert, dass Terrorismus sozusagen gleichgesetzt wird mit einem staatlichen Angriff? Sind Sie nicht der Auffassung, dass Terrorismus eigentlich ein krimineller Akt ist, der entsprechend polizeilich bek\u00e4mpft werden m\u00fcsste?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305177,"sequence":62,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Frage: Kollegin Keul.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305178,"sequence":63,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der muss ja erst einmal antworten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305179,"sequence":64,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- Entschuldigung. Ich bitte um Nachsicht, dass mir das wegen der Parallelverhandlungen \u00fcber die Debattenstruktur entgangen ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305180,"sequence":65,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Frage bezog sich einerseits auf die v\u00f6lkerrechtliche Grundlage und andererseits auf die Instrumente, mit denen wir gegen Angriffe wie diese vorgehen, die offensichtlich von fundamentalistischen Terroristen durchgef\u00fchrt wurden. Ganz eindeutig sage ich zun\u00e4chst zu der Frage nach Artikel 51 der UN-Charta - Selbstverteidigungsrecht -: Wir sind ja hier nicht in einem Seminar,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305181,"sequence":66,"sitzung":142,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber es geht um die rechtlichen Grundlagen Ihres Einsatzes!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305182,"sequence":67,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"sondern wir sind hier in einem","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305183,"sequence":68,"sitzung":142,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"In einem Rechtsstaat!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305184,"sequence":69,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Parlament, im Deutschen Bundestag. Ich glaube, nach insgesamt acht Anschl\u00e4gen, die in Frankreich stattgefunden haben, ist dies nicht die Stunde, den Franzosen zu erkl\u00e4ren - machen Sie es; ich mache es nicht -, dass sie sich deshalb nicht angegriffen f\u00fchlen m\u00fcssen,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305185,"sequence":70,"sitzung":142,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat er ja gar nicht gesagt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305186,"sequence":71,"sitzung":142,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Unglaublich!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305187,"sequence":72,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"nach 130 Toten, die allein die sieben Anschl\u00e4ge am 13. November dieses Jahres verursacht haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305188,"sequence":73,"sitzung":142,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist aber keine rechtliche Argumentation!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305189,"sequence":74,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305190,"sequence":75,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frankreich hat erkl\u00e4rt, dass das Land sich angegriffen f\u00fchlt. Frankreich hat erkl\u00e4rt, dass es das Selbstschutzrecht f\u00fcr sich in Anspruch nimmt. Und wir begr\u00fcnden in dem Mandat, warum wir Frankreich in der Wahrnehmung dieses Rechtes aus Artikel 51 der UN-Charta unterst\u00fctzen wollen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305191,"sequence":76,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305192,"sequence":77,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Keul.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305193,"sequence":78,"sitzung":142,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Au\u00dfenminister, Sie hatten eben erkl\u00e4rt, Ziel des Einsatzes sei es, den IS in Syrien zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Jetzt frage ich mit Blick darauf, dass uns tunesische Verteidigungspolitiker bei ihrem Besuch erkl\u00e4rt haben, dass sie sehr gut feststellen k\u00f6nnen, dass der R\u00fcckzugsraum in Libyen, seit die Russen in Syrien bombardieren, noch st\u00e4rker vom IS genutzt wird: Was ist Ihre Strategie, wenn das Bombardement in Syrien schlichtweg dazu f\u00fchrt, dass sich der IS verst\u00e4rkt in Libyen niederl\u00e4sst? Zumal in dem Mandat das Territorium, das Sie einbeziehen, sehr weit formuliert ist. Dort steht:\n\n... in Syrien sowie auf dem Territorialgebiet von Staaten, von denen eine Genehmigung der jeweiligen Regierung vorliegt, sowie im Seegebiet \u00f6stliches Mittelmeer, Persischer Golf, Rotes Meer und angrenzende Seegebiete.\n\nAlso noch einmal: Was machen Sie, wenn der IS nach Libyen ausweicht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305194,"sequence":79,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist ehrlicherweise kein Prozess, der mit den Luftschl\u00e4gen entweder der Amerikaner oder der Russen begonnen hat. Vielmehr gibt es diesen Prozess schon seit einiger Zeit. Er steht aus meiner Sicht, nach meiner Analyse gar nicht so sehr im Zusammenhang mit den Luftschl\u00e4gen, sondern mit der wachsenden Destabilisierung Libyens selbst. Deshalb - da haben Sie recht - w\u00e4re es falsch, unsere Au\u00dfenpolitik nur auf die Stabilisierung Syriens zu beziehen. Wir tun dasselbe mit gro\u00dfer Intensit\u00e4t auch auf Libyen bezogen. Ich habe in einer meiner letzten Reden hier im Deutschen Bundestag darauf hingewiesen, dass wir, seitdem der Sonderbeauftragte der Vereinten Nationen ein ehemaliger deutscher Botschafter ist - er hat in vielen UN-Eins\u00e4tzen Erfahrung gesammelt; ich und viele andere sch\u00e4tzen ihn aus seiner T\u00e4tigkeit im Kongo, und er kann sich auf Wertsch\u00e4tzung innerhalb der gesamten Vereinten Nationen st\u00fctzen -, im Augenblick sozusagen unter besonderer und herausgehobener Beobachtung hinsichtlich der Unterst\u00fctzung dieses Prozesses stehen.\n\nSie wissen, dass wir dabei sind, den entscheidenden Stabilisierungsbeitrag in Libyen dadurch zu erreichen, dass wir die miteinander im Streit befindlichen Zentren der Macht zusammenbringen. Das ist in der Vergangenheit trotz heftiger Bem\u00fchungen von Bernardino Le\u00f3n, dem bisherigen Sondergesandten, nicht gelungen. Martin Kobler unternimmt gerade eine neue Anstrengung. Wir haben gerade heute Morgen in Br\u00fcssel dar\u00fcber geredet, dass wir, wenn es irgendwie geht, noch vor Weihnachten ein ministerielles Zusammentreffen in Rom erreichen wollen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305195,"sequence":80,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305196,"sequence":81,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Kurz und knapp: Wir erkennen - -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305197,"sequence":82,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, kurz und knapp ist es ja schon nicht. Es tut mir ja leid.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305198,"sequence":83,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305199,"sequence":84,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben eine Minute verabredet. Sie haben jetzt jedes Mal deutlich mehr gebraucht, was ich verstehe. Aber wir haben uns hier gemeinsam ein Zeitregime gesetzt, das wir einhalten m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305200,"sequence":85,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gut. Ich habe Interesse vorausgesetzt. - Danke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305201,"sequence":86,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305202,"sequence":87,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, ich auch. - Frau Da\u011fdelen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305203,"sequence":88,"sitzung":142,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Steinmeier, ich kann Sie beruhigen: Wir haben sehr gro\u00dfes Interesse, vor allem deshalb, weil unsere Fragen, die wir aufgrund unseres parlamentarischen Fragerechts stellen, in den Aussch\u00fcssen, beispielsweise heute Morgen, \u00fcberhaupt nicht beantwortet werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305204,"sequence":89,"sitzung":142,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Verteidigungsausschuss schon!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305205,"sequence":90,"sitzung":142,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb haben wir als Parlament ein gro\u00dfes Interesse, hier Antworten auf unsere Fragen zu bekommen.\n\nIch w\u00fcrde gerne in diesem Zusammenhang eine Frage stellen. Sie haben ja gesagt: Artikel 42 Absatz 7 EU-Vertrag. Die Bundesregierung laviert seit einer Woche und sagt: Einerseits ist es eine politische Willenserkl\u00e4rung, andererseits ergibt sich daraus eine allgemeine Rechtspflicht. Ich m\u00f6chte gerne wissen: Inwiefern ergibt sich aus dieser politischen Willenserkl\u00e4rung nach Artikel 42 Absatz 7 EU-Vertrag - die Franzosen haben ja diese Klausel aktiviert und um milit\u00e4rischen Beistand gebeten - eine allgemeine Rechtspflicht? Und ist es richtig, -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305206,"sequence":91,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Da\u011fdelen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305207,"sequence":92,"sitzung":142,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"- wie Ihr Staatssekret\u00e4r Steinlein bei uns in der Fraktion letzte Woche gesagt hat, dass die Europ\u00e4ische Union damit im Krieg ist, Herr Minister?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305208,"sequence":93,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube nicht, dass Herr Steinlein das bei Ihnen so gesagt hat. Ich war nicht dabei.\n\nAnsonsten - ganz kurz und eindeutig -: Ich habe die v\u00f6lkerrechtliche Legitimation hier erl\u00e4utert. Wir st\u00fctzen uns auf Artikel 51 der UN-Charta in Verbindung vor allen Dingen mit Resolution 2249 des UN-Sicherheitsrats. Erg\u00e4nzend dazu - so steht es auch im Mandat - st\u00fctzen wir uns auf die Anforderung und Bitte der Franzosen, Unterst\u00fctzung zu leisten; dem kommen wir nach.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305209,"sequence":94,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe noch zwei Wortmeldungen von den Kollegen Trittin und Str\u00f6bele. Sind Sie einverstanden, dass ich die beiden noch aufrufe? - Das ist der Fall. Dann hat der Kollege Trittin das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305210,"sequence":95,"sitzung":142,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Bundesminister, es gibt ein Selbstverteidigungsrecht gegen nichtstaatliche Akteure - unbestritten. Die entscheidende Frage ist: Wie weit reicht es? Wir haben diese Frage damals, nach 9\/11, in unserer gemeinsamen Bundesregierung so beantwortet: Beschluss des Sicherheitsrates, Bezugnahme auf Kapitel VII der UN-Charta. Damit sind wir in einen schwierigen Krieg gezogen, dessen Ergebnisse, glaube ich, keinen von uns hier im Hause zufriedenstellen.\n\nJetzt haben wir den Fall, dass eine Sicherheitsratsresolution vorliegt - sie ist unmittelbar davor verfasst worden -, die sich auf diese schwierige Situation bezieht. Sie benennt aber explizit nicht Kapitel VII der UN-Charta. Daraus kann man ja wohl schlie\u00dfen, dass der Sicherheitsrat gerade nicht erm\u00e4chtigt hat; denn sonst h\u00e4tte er das hineingeschrieben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305211,"sequence":96,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305212,"sequence":97,"sitzung":142,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum haben Sie jetzt pl\u00f6tzlich, anders als vorher, die Rechtsauffassung der damaligen US-Pr\u00e4sidentschaft unter Bush \u00fcbernommen, dass das Recht und die Souver\u00e4nit\u00e4t der Staaten - das ist ein wichtiges V\u00f6lkerrechtsprinzip - hinter dem War on Terror zur\u00fcckzustehen haben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305213,"sequence":98,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305214,"sequence":99,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Trittin, ich kann Sie ja vermutlich nicht \u00fcberzeugen, wenn Sie zu der Auffassung gelangt sind, das von uns vorgelegte Mandat nicht zu unterst\u00fctzen. Aber ich glaube, es ist einfach nicht fair und nicht richtig, wenn Sie behaupten, allein Kapitel-VII-Mandate w\u00fcrden v\u00f6lkerrechtliches Handeln legitimieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305215,"sequence":100,"sitzung":142,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich nicht getan!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305216,"sequence":101,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"W\u00e4re es so, brauchte es Artikel 51 der UN-Charta \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305217,"sequence":102,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305218,"sequence":103,"sitzung":142,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":377.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich so nicht gesagt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305219,"sequence":104,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305220,"sequence":105,"sitzung":142,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Ich frage die Bundesregierung, Minister Steinmeier und Frau Ministerin von der Leyen: Haben Sie bei Ihrer Entscheidung, ein solches Mandat zu beschlie\u00dfen und hier vorzulegen, die Erfahrungen aus Afghanistan und aus dem Irak ber\u00fccksichtigt? In Afghanistan wurde der Krieg nach 14 Jahren - nach 14 Jahren - verloren. Im Irak wurde die Erfahrung gemacht, dass dieser Krieg wahrscheinlich eine der zentralen Ursachen f\u00fcr die Entstehung von ISIS bzw. des IS war. Das ist gerade erst vor wenigen Tagen wieder einmal von einem US-General so formuliert worden, der nicht nur den Irakkrieg f\u00fcr falsch angesehen, sondern auch erkl\u00e4rt hat, dass er einer der zentralen Gr\u00fcnde f\u00fcr die Entstehung von ISIS war.\n\nWarum machen Sie jetzt den gleichen Fehler und schlagen das gleiche Vorgehen vor,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305221,"sequence":106,"sitzung":142,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Rot!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305222,"sequence":107,"sitzung":142,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"das im Wesentlichen in Bombardierungen besteht,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305223,"sequence":108,"sitzung":142,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es blinkt schon eine halbe Stunde!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305224,"sequence":109,"sitzung":142,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"wobei immer wieder auch zivile Ziele getroffen und Zivilisten verletzt und get\u00f6tet werden, was dazu f\u00fchrt, dass der Hass in der Bev\u00f6lkerung und bei Sympathisanten zunimmt, wodurch neue Selbstmordattent\u00e4ter und \u00c4hnliches hervorgebracht werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305225,"sequence":110,"sitzung":142,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt ist aber Ruhe!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305226,"sequence":111,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, ich bin teilweise durchaus Ihrer Meinung, wenn Sie sagen, dass die damalige milit\u00e4rische Intervention im Irak falsch war. Wie Sie habe auch ich sie damals abgelehnt. Ich bin, wie Sie, auch der Meinung, dass der Mittlere Osten anders auss\u00e4he, w\u00e4re es damals nicht dazu gekommen. Das damalige Vorgehen hat Dynamiken in Gang gesetzt, die bis heute wirken.\n\nNur - noch einmal -: Ich bin kein Historiker. Ich kann mich nicht hierhinstellen und Vorg\u00e4nge aus der Vergangenheit bewerten, sondern wir m\u00fcssen mit der eingetretenen Lage umgehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305227,"sequence":112,"sitzung":142,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber man kann ja lernen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305228,"sequence":113,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Da widerspreche ich Ihnen ganz heftig, weil wir uns gerade nicht auf eine milit\u00e4rische Logik beschr\u00e4nken. Vielmehr ist es so, wie ich in vielen Reden, die ich vor diesem Hohen Haus gehalten habe, immer wieder gesagt habe: Niemand glaubt daran, dass der Syrien-Konflikt am Ende milit\u00e4risch zu l\u00f6sen ist. Wir setzen auf eine politische L\u00f6sung. Aber wir m\u00fcssen die Chance daf\u00fcr in der Hand behalten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305229,"sequence":114,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305230,"sequence":115,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Nach der getroffenen Vereinbarung sind wir damit am Ende der Befragung der Bundesregierung.\n\nIch rufe jetzt den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nBeratung des Antrags der Bundesregierung\n\nEinsatz bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte zur Verh\u00fctung und Unterbindung terroristischer Handlungen durch die Terrororganisation IS auf Grundlage von Artikel 51 der Satzung der Vereinten Nationen in Verbindung mit Artikel 42 Absatz 7 des Vertrages \u00fcber die Europ\u00e4ische Union sowie den Resolutionen 2170 (2014), 2199 (2015), 2249 (2015) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen\n\nDrucksache 18\/6866\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nIch m\u00f6chte bei dieser Gelegenheit auf der Ehrentrib\u00fcne eine Delegation des Ausschusses f\u00fcr europ\u00e4ische Angelegenheiten der franz\u00f6sischen Nationalversammlung unter F\u00fchrung der Ausschussvorsitzenden Madame Auroi begr\u00fc\u00dfen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305231,"sequence":116,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305232,"sequence":117,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ihnen wie auch dem Herrn Botschafter gilt unser besonderer Gru\u00df. Wir freuen uns, dass Sie gerade an diesem Tag an unseren Beratungen im Deutschen Bundestag Anteil nehmen. - Vielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305233,"sequence":118,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305234,"sequence":119,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese jetzt folgende Aussprache 77 Minuten vorgesehen. - Das ist offenkundig einvernehmlich. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Bundesau\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305235,"sequence":120,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305236,"sequence":121,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Botschafter Etienne! Liebe Kolleginnen und Kollegen der franz\u00f6sischen Nationalversammlung! Es gibt eine Botschaft, die im Internet zirkuliert und schon zigtausend Mal geteilt wurde, n\u00e4mlich die Worte eines jungen Vaters, der seine Frau bei den Anschl\u00e4gen von Paris verloren hat. Er schreibt an die M\u00f6rder: \u201eIhr bekommt meinen Hass nicht.\u201c Er schaut dabei auf seinen Sohn, der gerade 17 Monate alt ist, und schreibt weiter:\n\n... sein ganzes Leben wird dieser kleine Junge euch beleidigen, indem er gl\u00fccklich und frei ist. Denn nein, auch seinen Hass werdet ihr nicht bekommen.\n\nDas sagt dieser Mann in der Stunde gr\u00f6\u00dfter Trauer, und er hat so recht. Hass wird uns auf der Suche nach den Gr\u00fcnden f\u00fcr die barbarischen Taten der Terroristen von Paris nicht helfen, und Hass darf f\u00fcr uns nat\u00fcrlich auch nicht Ratgeber f\u00fcr die politische Antwort auf IS und islamistischen Terror sein. Darin sind wir uns, ganz unabh\u00e4ngig davon, wie wir zu dem konkreten Mandat und dem Einsatz stehen, hier in diesem Hohen Haus hoffentlich einig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305237,"sequence":122,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305238,"sequence":123,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der IS-Terror richtet sich gegen die offene Gesellschaft und gegen alle, die frei und ohne staatliche, ideologische und religi\u00f6se Bedr\u00e4ngnis leben wollen - ob hier in Europa, im Mittleren Osten, in Paris, in Tunis oder in Beirut. Er richtet sich gegen Christen und Atheisten, gegen Juden und Muslime. Er hat fundamentale und fanatische Ausma\u00dfe, und so fundamental und umfassend dieser Terror wirken will, so umfassend und geschlossen m\u00fcssen wir ihm begegnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen aus Paris, der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident hat Europa um Unterst\u00fctzung gebeten, und Europa hat fast ausnahmslos Unterst\u00fctzung versprochen. Die Europ\u00e4ische Union r\u00fcckt zusammen. In Frankreich wurde ganz Europa getroffen, und deshalb muss Europa gemeinsam mit Frankreich eine Antwort geben.\n\nBei der Suche nach der Antwort bleibt richtig: Am Ende wird es keine milit\u00e4rische L\u00f6sung f\u00fcr den syrischen Konflikt geben. Nat\u00fcrlich wissen wir alle, dass der Terrorismus am Ende nicht allein milit\u00e4risch besiegt werden kann. Deshalb haben alle, die das sagen und vorbringen, recht. Ich f\u00fcge hinzu: Das ist aber nicht die ganze Antwort, sondern wir m\u00fcssen auf mehreren Ebenen Antworten geben. An erster Stelle stehen nat\u00fcrlich politische Verhandlungen zur Konfliktl\u00f6sung. Zweitens brauchen wir eine regionale Stabilisierung, und drittens, ja, sind zurzeit auch noch milit\u00e4rische Mittel notwendig.\n\nWenn wir nicht verhindern, dass sich der IS noch weitere Teile Syriens unter den Nagel rei\u00dft, dann wird in Syrien nichts \u00fcbrig bleiben, was wir befrieden und durch einen politischen Prozess in eine andere, hoffentlich bessere, Zukunft \u00fcberf\u00fchren k\u00f6nnen. Das ist nicht allein meine Erkenntnis oder die der gesamten Bundesregierung, so sehen es auch Amerikaner, Russen und regionale Akteure. Ich f\u00fcge hinzu: In einem Jahr k\u00f6nnten wir mit all diesen \u00dcberlegungen m\u00f6glicherweise zu sp\u00e4t kommen. In einem Jahr gibt es vielleicht auch f\u00fcr eine Opposition, die in Syrien noch vorhanden und aktiv ist, m\u00f6glicherweise nichts mehr zu bestellen und auszurichten. Auch davor d\u00fcrfen wir die Augen nicht verschlie\u00dfen.\n\nDeshalb ist ein einfaches und kategorisches Nein zu jeder milit\u00e4rischen Auseinandersetzung mit dem IS trotz der Priorit\u00e4t der politischen L\u00f6sung, f\u00fcr die ich nun wirklich eintrete, eben kein Beitrag zur Sicherung Syriens und der Zukunft Syriens. Das muss sich jeder klarmachen, der schon jetzt wei\u00df, dass er dieses Mandat ablehnen wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305239,"sequence":124,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305240,"sequence":125,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich habe letzte Woche an dieser Stelle gesagt: Die Bundesregierung steht zum Versprechen der Solidarit\u00e4t, das wir Frankreich gegeben haben. - Wir haben unser Angebot - Frau von der Leyen hat es eben gesagt - sorgf\u00e4ltig abgewogen. Wir tun das, was milit\u00e4risch gebraucht wird. Wir tun das, was wir k\u00f6nnen, und wir tun das, was wir verantworten k\u00f6nnen.\n\nDie Bundesverteidigungsministerin wird dazu unterrichten: Im vorliegenden Mandat fallen darunter Ma\u00dfnahmen zum Schutz, zur Aufkl\u00e4rung und zur logistischen Unterst\u00fctzung der internationalen Koalition gegen IS. Aber in die Strategie geh\u00f6rt eben auch die Aufstockung der wichtigen VN-Mission MINUSMA in Mali und ebenso die Fortsetzung dessen, was Deutschland schon seit dem Sommer 2014 leistet, n\u00e4mlich Unterst\u00fctzung durch Ausbildung und Ausr\u00fcstung der Peschmerga im Irak.\n\nWenn man es einmal genau betrachtet, sind es in den letzten anderthalb Jahre die Peschmerga im Nordirak gewesen, die den IS am Boden bek\u00e4mpft und die nicht nur den Vormarsch des IS im Irak gestoppt haben, sondern in den letzten Tagen und Wochen mit Blick auf Sindschar sogar vom IS beherrschtes Territorium befreien und zur\u00fcckgewinnen konnten. Ich werde mir davon in allern\u00e4chster Zeit selbst vor Ort ein Bild machen.\n\nDer Einsatz, \u00fcber den wir in dieser Woche entscheiden, ist nicht nur Erf\u00fcllung eines Solidarit\u00e4tsversprechens gegen\u00fcber Frankreich. Er ist aus meiner Sicht notwendig. Er ist v\u00f6lkerrechtlich legitimiert. Deutschland unterst\u00fctzt Frankreich, Irak und andere im Kampf gegen IS auf Grundlage des Rechts der kollektiven Selbstverteidigung, wie es in Artikel 51 der UN-Charta zum Ausdruck gebracht wird.\n\nIn mittlerweile drei Resolutionen hat der VN-Sicherheitsrat festgestellt, dass IS weltweit eine Bedrohung f\u00fcr Frieden und Sicherheit ist. In der Resolution 2249, erst drei Wochen alt, hat der Sicherheitsrat nach den Anschl\u00e4gen von Paris die Staatengemeinschaft aufgerufen, alle notwendigen Ma\u00dfnahmen gegen diese Bedrohung zu ergreifen. Ebenfalls nach den Anschl\u00e4gen von Paris hat sich Frankreich als erster Mitgliedstaat der EU auf die Beistandsklausel in Artikel 42 Absatz 7 des EU-Vertrages, also des Lissabon-Vertrages, berufen. Deutschlands milit\u00e4rische Beitr\u00e4ge erfolgen, soweit die kollektive Selbstverteidigung zugunsten von Frankreich geleistet wird, zus\u00e4tzlich auch in Erf\u00fcllung dieser EU-Beistandsklausel.\n\nDer Wissenschaftliche Dienst des Bundestages hat, wenn ich es richtig sehe, ebenfalls die verfassungs- und v\u00f6lkerrechtliche Legitimit\u00e4t des Auslandseinsatzes der Bundeswehr festgestellt. Das wird hoffentlich zur Kl\u00e4rung der offenen und hier diskutierten Fragen sowie der rechtlichen Aspekte der Debatte beitragen.\n\nMeine Damen und Herren, jenseits des Politischen, jenseits der rechtlichen Debatte, gibt es auch diejenigen, die sagen: Wenn wir jetzt in diesem milit\u00e4rischen Kampf mitmachen, ziehen wir dann nicht geradezu den Zorn der Terroristen auf uns in Deutschland? Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich will Ihnen ganz ehrlich sagen: Das halte ich am Ende doch f\u00fcr eine perfide Logik. Abschottung, Lichter aus, Rolll\u00e4den runter, wenn Terroristen durch die Stra\u00dfen ziehen, und hoffen, dass sie beim Nachbarn landen, wo die Fenster noch hell erleuchtet sind, das kann nicht unsere Logik sein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305241,"sequence":126,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305242,"sequence":127,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, wenn wir nach dieser Logik handeln w\u00fcrden, dann w\u00fcrde das weder unsere Umgebung noch die Nachbarschaft sicherer machen, sondern das Gegenteil w\u00e4re der Fall. Wir w\u00fcrden, wenn wir so handelten und uns so verhielten, freiwillig etwas von dem preisgeben,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305243,"sequence":128,"sitzung":142,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sind das Argumente?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305244,"sequence":129,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"was uns ausmacht und wof\u00fcr wir eigentlich \u00f6ffentlich streiten sollten. Das ist jedenfalls meine Auffassung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305245,"sequence":130,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305246,"sequence":131,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Damit komme ich zu dem, was ich f\u00fcr wirklich wichtig und entscheidend halte: F\u00fcr die Bundesregierung bewegt sich dieses milit\u00e4rische Engagement, \u00fcber das wir aus Anlass des Mandates, das wir Ihnen vorlegen, reden und debattieren m\u00fcssen, in einem ganz festen Rahmen. Alles, was wir tun, tun wir eben gerade nicht beschr\u00e4nkt auf eine milit\u00e4rische Logik, sondern eingebettet in einen politischen Prozess. Daf\u00fcr, dass dieser \u00fcberhaupt stattfindet, hat - glaube ich - kaum einer mehr gestritten als diese deutsche Bundesregierung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305247,"sequence":132,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305248,"sequence":133,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich will sagen: Unser milit\u00e4risches Engagement, \u00fcber das wir hier im Verlauf dieser Woche entscheiden werden, ist Teil unserer Politik gegen den IS, aber es ist ganz gewiss nicht Ersatz f\u00fcr Politik. So wollen wir jedenfalls nicht verstanden werden, so will ich nicht verstanden werden. Deshalb: So notwendig die milit\u00e4rische Auseinandersetzung ist, \u00fcber die wir heute debattieren und vielleicht auch streiten, so sehr bleibe ich dabei, dass wir auf der politischen Ebene weiter beharrlich f\u00fcr eine politische L\u00f6sung arbeiten m\u00fcssen, mit dem Ziel, ein Ende des syrischen B\u00fcrgerkriegs zu erreichen.\n\nDarum werden wir ganz zuvorderst die in Wien begonnenen diplomatischen Anstrengungen f\u00fcr ein Ende der Kampfhandlungen in Syrien fortsetzen. Es gibt keinen Grund f\u00fcr Optimismus; das wird jeder best\u00e4tigen, der den Nahen und Mittleren Osten kennt. Aber nach f\u00fcnf Jahren B\u00fcrgerkrieg, nach 300 000 Toten, nach 12 Millionen Menschen, die in Syrien ihre Heimat verloren haben, haben wir mit dem, was in Wien begonnen hat, zum ersten Mal immerhin so etwas wie einen kleinen Hoffnungsschimmer. Es ist ein Hoffnungsschimmer, der nur darin besteht, dass zum ersten Mal alle internationalen Partner an einem Tisch sitzen. Es sind alle diejenigen, die wir brauchen, um \u00fcber die Zukunft Syriens zu reden: Russland, die USA und nat\u00fcrlich die Europ\u00e4er, der Iran, Saudi-Arabien, die T\u00fcrkei. Es sind Kontrahenten, von denen ich noch vor einigen Wochen nicht geglaubt h\u00e4tte, dass sie durch dieselbe T\u00fcr in denselben Raum gehen und dort gemeinsam an einem Tisch bleiben.\n\nIch sage deshalb: Es gibt zum ersten Mal eine ganz schmale Basis - ich \u00fcbertreibe nicht - f\u00fcr Common Ground, was das weitere Vorgehen der internationalen Staatengemeinschaft gegen\u00fcber Syrien angeht. Alle, die da sitzen, wollen, dass das Krebsgeschw\u00fcr IS, das im Mittleren Osten alle und nicht nur Syrien bedroht, beseitigt wird. Alle haben Angst davor, dass ein Zerfall Syriens auch die Nachbarstaaten wie den Libanon in den Abgrund rei\u00dft. Deshalb gibt es eine wichtige, wenn auch eine noch ganz vorsichtige Verst\u00e4ndigung auf die n\u00e4chsten Schritte, die innerhalb der n\u00e4chsten 18 Monate, beginnend in der n\u00e4chsten Woche mit den Gespr\u00e4chen mit der Opposition, die in Riad stattfinden, gegangen werden sollen.\n\nDann wird es hoffentlich noch vor Weihnachten, vielleicht in der dritten Dezemberwoche, eine erneute Zusammenkunft im Format der Wiener Runde geben, bei der der Versuch gemacht werden soll, nach den Gespr\u00e4chen mit der Opposition zu ernsthaften Gespr\u00e4chen \u00fcber einen Waffenstillstand zwischen den bewaffneten Kr\u00e4ften der Opposition und den bewaffneten Kr\u00e4ften des Regimes - ich betone: nicht nur der Armee - zu kommen. Wenn dieser Schritt gel\u00e4nge, dann w\u00e4re die Chance gegeben, dass wir im Weiteren tats\u00e4chlich in Gespr\u00e4che \u00fcber die Errichtung einer \u00dcbergangsregierung eintreten. Das ist zwar alles noch weit weg, aber umso h\u00e4rter m\u00fcssen wir daf\u00fcr arbeiten, dass wir diesem Ziel n\u00e4her kommen.\n\nWas bedeutet das f\u00fcr Assad? Diese Frage ist im Augenblick in allen Zeitungen zu lesen. Die Frage, wie man mit Assad umgeht, hat unterschiedliche Konjunkturen. Vor drei Wochen haben wir in vielen Zeitungen gelesen, dass der eigentliche Fehler sei, dass man nicht mit Assad rede. Wenn man die Zeitungen von gestern und heute aufschl\u00e4gt, dann hat sich das im Augenblick wieder ge\u00e4ndert. Jetzt ist eher der Vorwurf: Ihr macht den Pakt mit dem Teufel, ihr macht euch mit Assad gemein.\n\nIch sage f\u00fcr die Bundesregierung: Niemand in der Bundesregierung vergisst die furchtbaren, die grausamen Verbrechen, f\u00fcr die Assad Verantwortung tr\u00e4gt. Das, was wir tun, hat mit milit\u00e4rischer Kooperation mit Assad nichts zu tun. Richtig ist aber auch: Solange sich die syrischen B\u00fcrgerkriegsparteien nur untereinander bekriegen und abnutzen, ist nur einer der Gewinner, und das ist IS. Daran hat auf Dauer niemand ein Interesse, jedenfalls niemand derjenigen, die in Wien mit uns an einem Tisch sitzen.\n\nDas Regime kann jetzt zeigen, ob es wirklich bereit ist, gegen IS-Terroristen zu k\u00e4mpfen, oder ob es weiter Fassbomben oder Chemiewaffen gegen die eigene Bev\u00f6lkerung einsetzen will. Die Entscheidung liegt nicht bei uns. Sie liegt nicht einmal bei der syrischen Opposition. Sie liegt bei Assad selbst.\n\nDas sind Dinge, auf die es ankommt, meine Damen und Herren. Der politische Prozess steht f\u00fcr uns im Vordergrund. Das milit\u00e4rische Handeln wird in diesen politischen Prozess eingebettet sein und bleiben. Deshalb werbe ich f\u00fcr die Unterst\u00fctzung unseres Antrags zu dem Mandat, den wir Ihnen vorgelegt haben, und ich werbe mit dem Versprechen, dass wir unsere ganze Kraft der am Ende notwendigen politischen L\u00f6sung widmen werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305249,"sequence":134,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305250,"sequence":135,"sitzung":142,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Dietmar Bartsch f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305251,"sequence":136,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305252,"sequence":137,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lieber Herr Botschafter! Liebe franz\u00f6sischen Kolleginnen und Kollegen! Die Befragung der Bundesregierung und auch die Rede des Au\u00dfenministers haben viel erkl\u00e4rt. Aber eines bleibt: Deutschland wird Kriegspartei. Wenn am Freitag im Deutschen Bundestag eine Mehrheit zustande kommen sollte, werden deutsche Soldaten in ein neues milit\u00e4risches Abenteuer geschickt. Die Linke wird diesen Auslandseinsatz der Bundeswehr im Kampf gegen den IS geschlossen ablehnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305253,"sequence":138,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305254,"sequence":139,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Lieber Frank-Walter Steinmeier, eines darf ich einfordern: Diejenigen, die Ja sagen, machen sich mit Sicherheit Gedanken. Aber diejenigen, die Nein sagen, mit Sicherheit auch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305255,"sequence":140,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305256,"sequence":141,"sitzung":142,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber die falschen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305257,"sequence":142,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Es kann doch nicht sein, dass das eine ein einfaches Nein und das andere ein \u00fcberlegtes Ja ist. Das ist nicht die Logik.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305258,"sequence":143,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305259,"sequence":144,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Im \u00dcbrigen gibt es auch bei den Sozialdemokraten einige, die Nein sagen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305260,"sequence":145,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Eben! Das ist der Unterschied!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305261,"sequence":146,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Position ist keineswegs ausgeschlossen.\n\nJa, Sie haben recht: Der Terror sollte uns alle treffen. Das waren Anschl\u00e4ge gegen die Zivilisation, gegen die offene Gesellschaft, gegen die Werte der Aufkl\u00e4rung Freiheit, Gleichheit und Br\u00fcderlichkeit. Das ist unbestritten. Die Linke ist solidarisch mit allen Kr\u00e4ften der Zivilisation, und sie ist solidarisch mit dem franz\u00f6sischen Volk. Das ist v\u00f6llig unbestritten.\n\nAber Freundschaft kann auch bedeuten, wie wir alle wissen, dass man Nein sagt, dass man widerspricht, wenn man glaubt, dass eine falsche Entscheidung getroffen wird. Alle Erfahrungen best\u00e4tigen: Terror l\u00e4sst sich nicht mit Krieg besiegen. Terror l\u00e4sst sich nicht mit Bomben besiegen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305262,"sequence":147,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305263,"sequence":148,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist eben daran erinnert worden: Der IS selbst ist ein Produkt des Krieges. Der US-Krieg gegen den Irak hat zumindest einen Beitrag zum Erstarken des IS geleistet. Ich will auch daran erinnern, dass Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der aus gutem Grund Nein gesagt hat. Das war eine der vern\u00fcnftigen Entscheidungen der damaligen Legislaturperiode. Auch daran kann erinnert werden.\n\nWir k\u00f6nnen aber mit dieser Entscheidung, wenn wir uns jetzt beteiligen, in eine Spirale von Gewalt und Vergeltung kommen. Das ist die Gefahr. Ja, Herr Steinmeier: Hass ist keine Antwort. Das ist doch v\u00f6llig klar.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen es im \u00dcbrigen, wenn dieser schmale Grat, den Sie in Wien gefunden haben, weiter f\u00fchrt. Das ist richtig. Aber jede Bombe, die auf Rakka f\u00e4llt, und jede Bombe, die auf andere St\u00e4dte f\u00e4llt, treibt dem \u201eIslamischen Staat\u201c neue K\u00e4mpfer zu. Das ist die Wahrheit. Es wird auch die Grundlage f\u00fcr neue Attentate gelegt. Das ist die Wahrheit.\n\nWir wissen doch alle, dass dort Wahnsinnige am Werk sind. Das ist unbestritten; darin sind wir uns in diesem Haus doch einig. Das sind Menschen, die Jesiden und Christen enthaupten, und sie enthaupten andere, die aus ihrer Sicht Ungl\u00e4ubige sind. Sie vergewaltigen Frauen und junge M\u00e4dchen, betreiben Sklavenhandel und zerst\u00f6ren jahrtausendealte Kulturg\u00fcter. Das alles ist wahr. Sie terrorisieren und morden inzwischen weltweit.\n\nJa, denen muss das Handwerk gelegt werden. Aber Bomben sind die falsche Antwort. Kann es sein, dass wir deren Logik bedienen? Bedienen wir damit vielleicht die Logik des IS?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305264,"sequence":149,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305265,"sequence":150,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305266,"sequence":151,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Logik des IS ist doch ganz einfach: Es handelt sich um einen Kreuzzug des Westens gegen alle Muslime. - Dieser Logik d\u00fcrfen wir nicht folgen. Wir agieren gemeinsam gegen die Barbarei und nicht gegen Muslime.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305267,"sequence":152,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305268,"sequence":153,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie mich zum Mandat selbst etwas sagen. Was ist eigentlich das Ziel dieses Einsatzes? Ich habe geh\u00f6rt, dass es die Zerst\u00f6rung des IS ist. Einverstanden! Aber nach allen Darlegungen und allem, was ich geh\u00f6rt habe, gibt es keine Strategie, noch nicht einmal eine milit\u00e4rische. Wer agiert dort wie? Ich kenne nicht einen milit\u00e4risch Verantwortlichen, der sagt, mit Luftschl\u00e4gen sei das Problem zu l\u00f6sen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305269,"sequence":154,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das sagt auch niemand!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305270,"sequence":155,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber Sie entscheiden sich f\u00fcr Luftschl\u00e4ge. Das kann doch nur der falsche Weg sein. Was soll denn damit erreicht werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305271,"sequence":156,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305272,"sequence":157,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben v\u00f6llig zu Recht darauf hingewiesen, dass aktuell die Kurden die Einzigen sind, die entschlossen gegen den IS k\u00e4mpfen und auch Erfolge vorzuweisen haben. Da m\u00fcssen Sie mir eines erkl\u00e4ren: Der US-Verteidigungsminister Carter hat die T\u00fcrkei aufgefordert, gegen den IS zu k\u00e4mpfen und nicht Bomben auf Kurden zu werfen. Die Kurden unterst\u00fctzen wir doch. Es ist doch v\u00f6llig absurd, dass wir die Kurden unterst\u00fctzen, w\u00e4hrend die T\u00fcrkei gegen die Kurden agiert.\n\nErkl\u00e4ren Sie mir noch etwas. Wenn die Tornados dort Bilder machen, die dann nat\u00fcrlich auch den NATO-Verb\u00fcndeten zur Verf\u00fcgung gestellt werden: K\u00f6nnen Sie eigentlich garantieren, dass die T\u00fcrkei diese Bilder nicht gegen die Kurdinnen und Kurden nutzt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305273,"sequence":158,"sitzung":142,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305274,"sequence":159,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"K\u00f6nnen Sie das eigentlich garantieren? Das k\u00f6nnen Sie eben nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305275,"sequence":160,"sitzung":142,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305276,"sequence":161,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Die T\u00fcrkei hat \u00fcber viele Jahre eine extrem problematische Rolle als Transitland des Terrorismus eingenommen. Jetzt, wo es eine Erpressungssituation wegen der Fl\u00fcchtlinge gibt, wird die T\u00fcrkei auf einmal unterst\u00fctzt. Das darf so nicht sein. Hier muss Klarheit herrschen. Hier darf es keine unterschiedlichen Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die T\u00fcrkei geben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305277,"sequence":162,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305278,"sequence":163,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn man in ein solches Kriegsabenteuer geht, muss zu Beginn die Frage beantwortet werden: Wie kommen wir da wieder heraus?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305279,"sequence":164,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305280,"sequence":165,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist doch allgemeiner Kenntnisstand, dass zu Beginn eines solchen Einsatzes \u00fcber eine Exitstrategie geredet werden muss. Wie sieht denn das Konzept f\u00fcr danach aus? Der Deutsche BundeswehrVerband sagt, der Einsatz dauere mindestens zehn Jahre. Hier im Parlament entscheiden wir dar\u00fcber innerhalb von zehn Stunden, aber das sei dahingestellt. Es fehlt jedenfalls eine wirkliche Perspektive f\u00fcr Syrien. Wie soll diese aussehen? Es fehlt eine Perspektive f\u00fcr den Irak. Es fehlt eine Perspektive f\u00fcr die Kurdinnen und Kurden. Wenn der BND nun sogar sagt, dass Saudi-Arabien ein gef\u00e4hrlicher Partner ist, dann ist das, was dort betrieben wird, v\u00f6llig absurd.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305281,"sequence":166,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305282,"sequence":167,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Der IS ist heute die st\u00e4rkste und reichste Terrororganisation. Auch das ist nicht vom Himmel gefallen. Er finanziert sich weiterhin aus privaten Geldspenden aus der Golfregion. Der \u00d6lhandel floriert noch immer. Der Handel mit geraubten und antiken Kulturg\u00fctern bl\u00fcht weiterhin. Was geschieht denn nun, um Waffen- und Munitionslieferungen in diese Region zu verhindern? Was passiert denn, damit der Zustrom von K\u00e4mpfern, der gerade wieder gr\u00f6\u00dfer geworden ist, beendet wird? Jede Nacht kommen K\u00e4mpfer \u00fcber die t\u00fcrkische Grenze; das wissen die Dienste. Dieser Zustand muss doch beendet werden. Wir m\u00fcssen Druck auf die T\u00fcrkei aus\u00fcben und daf\u00fcr sorgen, dass die Grenze geschlossen wird. Da k\u00f6nnen wir doch nicht einfach zusehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305283,"sequence":168,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305284,"sequence":169,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer sorgt denn praktisch daf\u00fcr, dass Konten des IS und seiner Sponsoren ausfindig gemacht und dann gesperrt werden? Das w\u00e4re eine Aufgabe, die wir erledigen sollten.\n\nEine Anmerkung sei mir noch gestattet, die mir wirklich wichtig ist. Viele Staaten stellen nun f\u00fcr die Bombardements Millionen zur Verf\u00fcgung. Aber in den Fl\u00fcchtlingslagern mangelt es an Nahrungsmitteln. Ich habe unl\u00e4ngst einen Bericht \u00fcber ein Lager im Irak gesehen. Der UNHCR beklagt, dass dieses Lager kurz vor einem Choleraausbruch steht. Ich glaube, alle hier im Raum wissen, was das bedeutet. Es wird Tausende Tote geben, wenn das geschieht. Es ist doch unfassbar, dass die zivilisierte Welt das zul\u00e4sst. Da muss doch sofort Geld in die Hand genommen werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305285,"sequence":170,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305286,"sequence":171,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein solcher Ausbruch f\u00fchrt nicht nur zu Tod und Leid, sondern verst\u00e4rkt auch den Zulauf des IS. Hier sind nicht nur wir, sondern auch viele andere gefragt. Daf\u00fcr muss m\u00f6glichst schnell Geld zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\n\nZum Rechtlichen wurden schon umfangreiche Ausf\u00fchrungen gemacht. Der Kollege Lindner hat darauf hingewiesen. J\u00fcrgen Trittin hat das sehr vern\u00fcnftig dargelegt.\n\nSie wollten doch ein UN-Mandat nach Kapitel VII der UN-Charta. Das ist doch Ihr Wille gewesen. Wenigstens dieser Logik muss man doch folgen. Aber es gibt diesen Beschluss nicht. Daf\u00fcr muss es doch Gr\u00fcnde geben. Vielleicht gibt es Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass es ihn nicht gibt. Wenn das so ist, dann sind mindestens Nachfragen gestattet.\n\nWir werden das von Fachleuten - auch ich bin kein Fachmann - pr\u00fcfen lassen und werden sehen, wie wir zu diesem Mandat stehen. Es scheint mir zumindest auf sehr wackligen F\u00fc\u00dfen zu stehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305287,"sequence":172,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305288,"sequence":173,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine Frage sei mir noch gestattet: Was haben Sie eigentlich aus den anderen Bundeswehreins\u00e4tzen gelernt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305289,"sequence":174,"sitzung":142,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Nichts!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305290,"sequence":175,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will an die Debatte von damals - ich war schon dabei - erinnern, als es um den Afghanistan-Einsatz ging. Es wurde heftig debattiert. Fakt ist - das m\u00fcssen wir heute doch gemeinsam konstatieren -: Zehntausende zivile Opfer, \u00fcber 50 tote Bundeswehrsoldaten, und der Terror hat weiterhin in Afghanistan eine Adresse. Die Taliban sind auf dem Vormarsch. Alle gesteckten Ziele sind nicht erreicht worden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305291,"sequence":176,"sitzung":142,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305292,"sequence":177,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Da sollten wir gemeinsam sehr nachdenklich werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305293,"sequence":178,"sitzung":142,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denken Sie an die vielen Schulen, die geschaffen worden sind, und daran, dass M\u00e4dchen in die Schule gehen k\u00f6nnen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305294,"sequence":179,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sollten aus diesem Einsatz lernen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305295,"sequence":180,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305296,"sequence":181,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305297,"sequence":182,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"- Wissen Sie, ich kann die Aufregung ein bisschen verstehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305298,"sequence":183,"sitzung":142,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist \u00fcberhaupt keine Aufregung! Wir wollen nur Ihre fehlerhafte Rede korrigieren!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305299,"sequence":184,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber das Thema ist viel zu ernst; denn wir alle gemeinsam gehen nicht dorthin, sondern wir schicken Soldatinnen und Soldaten dorthin. Da ist ein etwas h\u00f6heres Ma\u00df an Seriosit\u00e4t gefragt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305300,"sequence":185,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305301,"sequence":186,"sitzung":142,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade von Ihnen! Haha!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305302,"sequence":187,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will damit schlie\u00dfen, dass die entsetzlichen Attentate von Paris weltweit junge Menschen auf die Stra\u00dfen gebracht haben, die mehr Offenheit und mehr Demokratie gefordert haben. Sie wollen eine zivilisierte Antwort auf den Terror.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305303,"sequence":188,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305304,"sequence":189,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber wir beraten heute \u00fcber den Einsatz der Bundeswehr.\n\nWir sagen Nein zu diesem Mandat, wir sagen Nein zum Krieg gegen den Terror.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305305,"sequence":190,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305306,"sequence":191,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dietmar Bartsch. - Guten Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen! Guten Tag, liebe G\u00e4ste! Bienvenue chers coll\u00e8gues!\n\nN\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist die Bundesministerin Dr. Ursula von der Leyen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305307,"sequence":192,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2426,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305308,"sequence":193,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Chers amis fran\u00e7ais! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr Bartsch, Sie haben das eben als ein Abenteuer bezeichnet, in das wir die Soldatinnen und Soldaten schicken.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305309,"sequence":194,"sitzung":142,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Unm\u00f6glich!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305310,"sequence":195,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Ich empfinde das als unm\u00f6glich. Das ist bitterer Ernst. Das ist kein Abenteuer.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305311,"sequence":196,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305312,"sequence":197,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Bundesregierung treibt Hasardeurspiele auf Kosten der Menschen!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305313,"sequence":198,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben zu Recht die grauenvollen Taten geschildert, die der IS anrichtet. Sie haben zu Recht geschildert, wie die Jesiden abgeschlachtet worden sind, wie Frauen und Kinder auf den Basaren jeden Freitag in dem vom IS eroberten Gebiet verkauft werden. Sie haben nicht erw\u00e4hnt - aber auch das geh\u00f6rt dazu - die Massengr\u00e4ber, die jetzt in Sindschar gefunden worden sind: 120 Tote in dem sechsten Massengrab, vorwiegend \u00e4ltere Frauen, weil der IS sie nicht mehr gebrauchen konnte. Wenn ich mir diese Gedankenwelt vor Augen f\u00fchre und Sie dann sagen - zu Recht -, man m\u00fcsse diesen Barbaren das Handwerk legen, dann erwarte ich auch, dass Sie sagen, wie. Dazu haben Sie kein einziges Wort gesagt, kein einziges Wort. Sie werden mit dem IS nicht einfach nur verhandeln k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305314,"sequence":199,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305315,"sequence":200,"sitzung":142,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Flinten-Uschi!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305316,"sequence":201,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt noch einen weiteren Punkt, der mich wirklich \u00e4rgert. Wenn Sie hier sagen - zu Recht -, dass es eine perfide Propaganda des IS ist, das als Kreuzzug gegen alle Muslime zu bezeichnen, und uns dann gleichzeitig sagen, wir m\u00fcssten aufpassen, dass wir diese nicht auch noch n\u00e4hren, dann gehen Sie doch genau dieser Propaganda auf den Leim. Sie \u00fcberh\u00f6hen sie doch, Sie tragen sie doch ins Land hinein. Wir kuschen davor nicht.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305317,"sequence":202,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305318,"sequence":203,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Christine Buchholz [DIE LINKE] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305319,"sequence":204,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305320,"sequence":205,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, dieses Mandat zu erteilen, f\u00e4llt uns nicht leicht. Es ist eine schwere Entscheidung. Wir werden einen langen Atem brauchen, und es ist ein gef\u00e4hrlicher Einsatz.\n\nWir tun das auch in Solidarit\u00e4t mit unseren franz\u00f6sischen Freunden, wei\u00df Gott, aber nicht nur; es ist auch in unserem eigenen Interesse. Paris hat uns doch gezeigt, dass wir l\u00e4ngst im Fadenkreuz des IS stehen; machen wir uns da doch nichts vor. Es sind die Kreuzfahrernationen, die bei den Anschl\u00e4gen w\u00e4hrend des deutsch-franz\u00f6sischen Fu\u00dfballspiels angesprochen gewesen sind. Die Aussage des IS war doch eindeutig: Ihr sollt euch nirgends mehr sicher f\u00fchlen, weder in den Fu\u00dfballstadien noch in den Caf\u00e9s, in den Theatern, den Museen, am Strand, in Flugzeugen oder Z\u00fcgen. Aber, meine Damen und Herren, das ist auch eine klare Ansage und Antwort darauf: Wir lassen uns nicht einsch\u00fcchtern! Wir lassen uns unsere freie Art, zu leben, nicht nehmen!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305321,"sequence":206,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305322,"sequence":207,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erinnere mich noch sehr gut, welche Debatten wir im vergangenen Jahr an dieser Stelle hier gef\u00fchrt haben mit Blick auf das Irakmandat: Kann es richtig sein, von der Regel abzuweichen, Waffen in Konfliktgebiete zu entsenden? Was f\u00fcr einen Nutzen hat die Ausbildung der Peschmerga? Sind sie \u00fcberhaupt in der Lage, den IS zu bek\u00e4mpfen? Das waren und sind alles berechtigte Fragen; gar kein Zweifel.\n\nWir haben uns damals entschlossen, diesen Schritt zu gehen, den uns viele \u00fcbrigens nicht zugetraut haben. Ich h\u00f6re heute fast niemanden mehr, der noch am Sinn der Unterst\u00fctzung der Peschmerga zweifelt. Sie haben ihr Gebiet zur\u00fcckerobert. Sie haben den IS gestoppt. Sie haben Millionen Fl\u00fcchtlingen Zuflucht gegeben: 1,5 Millionen Fl\u00fcchtlinge leben im Gebiet der Kurden, die selbst dort nur 5 Millionen sind. Sie haben dem IS - ja, auch dank der MILAN - empfindliche Verluste zugef\u00fcgt. Die Peschmerga haben sich als die wirksamsten Bodentruppen herausgestellt.\n\nHeute ist klar, dass Deutschland zu Recht von Beginn an die Koalitionen gegen den Terror unterst\u00fctzt hat, und zwar nicht nur milit\u00e4risch, sondern auch politisch. Es war eine richtige Entscheidung.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305323,"sequence":208,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305324,"sequence":209,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305325,"sequence":210,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb gilt es, heute zu handeln. Ich bin dem Au\u00dfenminister dankbar, dass er den politischen Prozess, der von vorneherein auch im Irak da war, ausf\u00fchrlich geschildert hat. Von vorneherein war das Bestreben - es ist bisher erfolgreich gewesen -, diesen fragilen Irak in seiner Einheit zusammenzuhalten. Sunniten, Schiiten, Kurden - von vorneherein hat Deutschland die Stabilisierungsbem\u00fchungen, wenn Gebiete zur\u00fcckerobert worden sind, unterst\u00fctzt. Tikrit ist wieder erobert worden. Deutschland ist dort gewesen und hat den Wiederaufbau, die Vers\u00f6hnungsarbeit nach dem milit\u00e4rischen Einsatz unterst\u00fctzt. Meine Damen und Herren, man kann nicht behaupten, dass das hier nur eine milit\u00e4rische Aktivit\u00e4t sei. Diese Aktivit\u00e4t ist eingebettet in einen sinnvollen politischen Prozess, und daf\u00fcr stehen wir mit ganzer Kraft.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305326,"sequence":211,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305327,"sequence":212,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Auch dieser zus\u00e4tzliche Beitrag ist sinnvoll. Es eilt. Wir m\u00fcssen eine entschlossene Antwort auf das, was in Paris geschehen ist, geben. Unsere F\u00e4higkeiten werden dringend gebraucht. Man kann gar nicht gen\u00fcgend Aufkl\u00e4rung in diesem Gebiet leisten. Wir haben ja einen doppelten Auftrag: Ja, er ist einerseits die Bek\u00e4mpfung des IS; das muss man auch so klar aussprechen, mit aller Konsequenz. Aber es gilt genauso, am Boden Zivilisten zu sch\u00fctzen, die, die auf unserer Seite k\u00e4mpfen, zu sch\u00fctzen. Das hei\u00dft, man muss st\u00fcndlich, min\u00fctlich eine genaue Kenntnis \u00fcber das, was am Boden in einem un\u00fcbersichtlichen Gebiet geschieht, haben. Deshalb sind die F\u00e4higkeiten der Satellitentechnik und der Recce-Tornados sinnvoll und richtig. Auch die Fregatte ist ein starkes Zeichen der Solidarit\u00e4t an unsere franz\u00f6sischen Freundinnen und Freunde.\n\nDie vielen Fragen, die gestellt werden, sind legitim - das will ich ganz deutlich in den Raum stellen -; aber ich glaube, wir sind an einem Punkt, an dem wir uns sagen m\u00fcssen: Nicht nur durch Handeln kann man sich schuldig machen, sondern auch durch Nichthandeln kann man schwere Fehler begehen.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305328,"sequence":213,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305329,"sequence":214,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer will denn das?","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305330,"sequence":215,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Legitim ist auch die Frage: Kann die Bundeswehr, kann Deutschland diesen Kampf aufnehmen? \u00dcbernehmen wir uns nicht an einer hochkomplexen, gef\u00e4hrlichen Aufgabe, an der schon weit gr\u00f6\u00dfere L\u00e4nder zu scheitern drohten? Auch viele andere L\u00e4nder nehmen dies auf sich. Sie sind bereits zu Lande, zu Wasser, aus der Luft gegen den IS vorgegangen, und sie leisten damit einen Beitrag zum Gelingen des Ganzen. Das ist ein weltweiter Kampf gegen den IS und dessen Ph\u00e4nomene. Die Niederlande, Belgien, Gro\u00dfbritannien, Italien, D\u00e4nemark, Frankreich - keines der genannten L\u00e4nder hat es sich leicht gemacht. Ja, es ist schwer, ja, es braucht Courage - von uns allen hier im Hohen Hause, aber auch von den Soldatinnen und Soldaten, die wir in diesen Einsatz schicken werden. Meine Damen und Herren, ich glaube, das Hohe Haus ist gemeinsam der Meinung: Es hat unseren hohen Respekt und unsere Anerkennung, wie die Soldatinnen und Soldaten im Einsatz f\u00fcr uns diese Leistung meistern.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305331,"sequence":216,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305332,"sequence":217,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Viele der genannten L\u00e4nder haben diese Risiken und Anstrengungen schon seit geraumer Zeit auf sich genommen. Deutschland ist fest verankert in seinen B\u00fcndnissen. Es ist ein verl\u00e4sslicher Partner. Zuverl\u00e4ssig zeigen wir Solidarit\u00e4t. So wie wir Solidarit\u00e4t einfordern, so m\u00fcssen wir sie auch leisten, auch in schwierigen Zeiten, auch milit\u00e4risch.\n\nWegen der Behauptung, es g\u00e4be kein Ziel, wiederhole ich hier, was ich schon in der Befragung der Bundesregierung gesagt habe: Unser Ziel nennt die Resolution 2249 sehr klar, n\u00e4mlich den IS bek\u00e4mpfen - mit allen Mitteln. Dazu geh\u00f6rt das Milit\u00e4rische. Dazu geh\u00f6rt aber vor allem der politische Prozess. Dazu geh\u00f6rt der wirtschaftliche Prozess, n\u00e4mlich die Finanzstr\u00f6me trockenzulegen; das hat der Gipfel von Antalya mit sich gebracht. Es geht darum, dem IS die R\u00fcckzugsr\u00e4ume zu zerst\u00f6ren. Es geht darum, zu verhindern, dass er von Syrien und Irak aus weiterhin auch terroristische Operationen weltweit steuern kann.\n\nAber es geht noch um mehr. Es geht darum, den politischen Einigungsprozess, den Vers\u00f6hnungsprozess in Syrien und Irak vorzubereiten - f\u00fcr die Zeit nach IS, wenn wir IS erfolgreich bek\u00e4mpft haben; denn die Menschen, die dort vor dem IS gelebt haben, haben in der grauenhaften Zeit der letzten Jahre tiefe Narben erlitten, weil zwischen Ethnien, die bis dahin friedlich zusammengelebt haben, Verletzung, Entt\u00e4uschung, Verrat stattgefunden haben. Wir werden auch die Vers\u00f6hnungsarbeit mit begleiten. Nachdem wir den milit\u00e4rischen Kampf geschlagen haben werden, kommt eigentlich die echte Bew\u00e4hrungsprobe auf uns zu: wie es in Syrien und Irak weitergeht.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305333,"sequence":218,"sitzung":142,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Nachher ist es zu sp\u00e4t!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305334,"sequence":219,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Unser Ziel ist, daran zu arbeiten, dass wir - dazu ist die Welt aufgefordert - den IS bek\u00e4mpfen: nicht nur milit\u00e4risch - aber auch -, sondern dies auch politisch, humanit\u00e4r und wirtschaftlich flankieren, indem wir seine \u00d6leinnahmen und andere Finanzquellen versiegen lassen. Die Gedankenwelt des IS ist teuflisch; ich glaube, dar\u00fcber besteht gar kein Zweifel in diesem Hohen Haus. Wir m\u00fcssen ihn bek\u00e4mpfen, und wir wollen ihn bek\u00e4mpfen. Dazu soll dieses Mandat einen Baustein nur, aber einen wichtigen Baustein liefern, und daf\u00fcr bitten wir um Ihre Zustimmung.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305335,"sequence":220,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lebhafter Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305336,"sequence":221,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305337,"sequence":222,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Dr. von der Leyen. - Das Wort zu einer Kurzintervention hat Christine Buchholz.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305338,"sequence":223,"sitzung":142,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau von der Leyen, es geh\u00f6rt zur Demagogie von Kriegsreden,","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305339,"sequence":224,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305340,"sequence":225,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305341,"sequence":226,"sitzung":142,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"denjenigen, die den Krieg ablehnen, zu unterstellen, sie h\u00e4tten keine Antworten. Wenn Sie Herrn Bartsch zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, w\u00fcssten Sie: Nat\u00fcrlich - das ist ganz klar - gibt es Antworten im Kampf gegen den IS.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305342,"sequence":227,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305343,"sequence":228,"sitzung":142,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Welche denn? Welche hat er gegeben? Keine einzige!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305344,"sequence":229,"sitzung":142,"speaker":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"Weitere  von der CDU\/CSU","speaker_fp":"weitere-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Welche denn?","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305345,"sequence":230,"sitzung":142,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Schauen wir, was die US-Regierung gesagt hat, ein Jahr nachdem sie die Bombardierung von IS-Stellungen in Syrien und Irak begonnen hat. Sie hat gesagt: Es wurden IS-K\u00e4mpfer get\u00f6tet, aber die Gesamtzahl ist gleich geblieben. - Das hei\u00dft, durch die Bombardierung wurde der IS nicht geschw\u00e4cht, sondern er wurde letztendlich politisch gest\u00e4rkt.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305346,"sequence":231,"sitzung":142,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist das die Antwort?","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305347,"sequence":232,"sitzung":142,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Zugleich hat das zu massiven Vertreibungen und Flucht sowie zu zivilen Opfern gef\u00fchrt. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir hier auch reden.\n\nIch frage mich, ob Sie, wenn Sie die Bilder f\u00fcr die Bomben liefern wollen, die in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten auf Syrien, auf Rakka, auf andere St\u00e4dte geworfen werden, nicht tats\u00e4chlich einen Beitrag dazu leisten, dass der IS Unterst\u00fctzung erh\u00e4lt, sowohl in Syrien und im Irak als auch von denen, die ihm in Europa zugeh\u00f6ren, oder ob das tats\u00e4chlich ein Beitrag zum Frieden ist.\n\nWir sind der Auffassung: Mit Krieg, mit Bomben kann man keinen Terror bek\u00e4mpfen.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305348,"sequence":233,"sitzung":142,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, wir haben es geh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305349,"sequence":234,"sitzung":142,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":505.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber kein Rezept angeboten! Wo ist Ihr Rezept?","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305350,"sequence":235,"sitzung":142,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte, dass Sie sich hier dazu auch einmal positionieren und uns nicht pauschal unterstellen, wir h\u00e4tten keine Antworten. Die haben wir. Sie haben die falschen.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305351,"sequence":236,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305352,"sequence":237,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin, Sie haben jetzt die M\u00f6glichkeit, zu antworten.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305353,"sequence":238,"sitzung":142,"speaker":"Zuruf","speaker_cleaned":"","speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Aufstehen!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305354,"sequence":239,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, sie bleibt selbstverst\u00e4ndlich w\u00e4hrend der Antwort stehen.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305355,"sequence":240,"sitzung":142,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch egal!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305356,"sequence":241,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Buchholz, habe ich eben meinen Ohren getraut, dass Sie tats\u00e4chlich insinuieren, die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me aus Syrien und dem Irak k\u00e4men wegen des Kampfes gegen den IS, den wir gemeinsam leisten? Ich h\u00f6re wohl nicht richtig!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305357,"sequence":242,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305358,"sequence":243,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Hat sie nicht gesagt!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305359,"sequence":244,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Die Fl\u00fcchtlinge fliehen vor dem IS. Die Fl\u00fcchtlinge sind vor dem B\u00fcrgerkrieg geflohen, der in Syrien stattfindet, nicht davor, dass wir gegen den IS k\u00e4mpfen.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305360,"sequence":245,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Selektive Wahrnehmung!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305361,"sequence":246,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Zweiter Punkt. Sie haben uns eben versucht, zu zeigen, wie man den IS stoppen kann. Ich habe aber nichts dazu geh\u00f6rt, was dieses Massakrieren der Menschen, das uns der IS vorf\u00fchrt, stoppen k\u00f6nnte. W\u00fcrden Sie das, was Sie eben als Strategie ge\u00e4u\u00dfert haben, tats\u00e4chlich den Jesiden ins Gesicht sagen: So h\u00e4tte man den versuchten Massenmord an den Jesiden stoppen k\u00f6nnen? - Dann w\u00e4ren die Jesiden aber wei\u00df Gott aufgeschmissen gewesen.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305362,"sequence":247,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305363,"sequence":248,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war die PKK, die die rausgeholt hat, nicht Sie! Ein Gl\u00fcck, dass die das gemacht hat!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305364,"sequence":249,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, es ist richtig, gelegentlich zu handeln, auch wenn es schwerf\u00e4llt.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305365,"sequence":250,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305366,"sequence":251,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Katrin G\u00f6ring-Eckardt f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305367,"sequence":252,"sitzung":142,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Krieg in Syrien tobt seit fast f\u00fcnf Jahren. Man k\u00f6nnte viel sagen \u00fcber vers\u00e4umte Chancen, \u00fcber die Breite und Unsch\u00e4rfe roter Linien, \u00fcber das Versagen der Staatengemeinschaft, \u00fcber Nichtwahrnehmen, Nichthandeln, \u00fcber Schutzverantwortung und andere Vers\u00e4umnisse. Schlicht: Man k\u00f6nnte viel dar\u00fcber sagen, warum wir genauso lange nicht richtig hingeschaut haben, als kaum Fl\u00fcchtlinge aus Syrien bei uns ankamen.\n\nSyrien ist eine Chiffre geworden f\u00fcr eine Vielzahl von Dilemmata. Es ist eine Chiffre geworden f\u00fcr die Abwesenheit von einfachen Antworten, f\u00fcr die Abwesenheit von einfachen Wahrheiten.\n\nIch stehe hier nicht mit der Attit\u00fcde derjenigen, die alles besser wissen oder schon immer gewusst haben. Aber was ich von Ihnen verlange, ist die Wahrheit \u00fcber die Situation und Klarheit \u00fcber die Linie, Frau von der Leyen. Schon der Zickzackkurs in Bezug auf die Beteiligung der Regierungstruppen von Assad ist doch alles andere als eine echte Vertrauensgrundlage.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305368,"sequence":253,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305369,"sequence":254,"sitzung":142,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man sagt, dass es nicht einfach ist, Antworten zu geben, Herr Steinmeier, dann ist es wirklich bodenlos, uns vorzuwerfen, unsere Motivation sei ein m\u00f6glicher Anschlag in Deutschland. Nein, wir reden gerade \u00fcber Verantwortung, und das wissen Sie ganz genau.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305370,"sequence":255,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305371,"sequence":256,"sitzung":142,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit den Anschl\u00e4gen in Ankara, in Bagdad, in Beirut, in Tunis und in Paris haben wir die grauenvolle Gewissheit, dass die m\u00f6rderische Ideologie des IS, von Da'isch, ihren Weg \u00fcber seinen unmittelbaren Herrschaftsbereich hinaus nach Europa gefunden hat. Sie ist nicht mit Schlauchbooten und \u00fcberf\u00fcllten Z\u00fcgen zu uns gekommen, wie die Menschen, die vor der grauenvollen Ideologie und den f\u00fcrchterlichen Auswirkungen geflohen sind. Nein, sie ist durch Websites, durch Videos in die K\u00f6pfe derer gekommen, die hier mit Maschinengewehren und Sprengstoffg\u00fcrteln gegen unsere europ\u00e4ischen Werte k\u00e4mpfen wollen.\n\nRadikale Auslegungen des Islam wie der Wahhabismus verbreiten sich weltweit mithilfe von Sponsoren aus Saudi-Arabien und Katar, die zwar gute Wirtschaftsbeziehungen zu Europa pflegen - das muss sich Herr Gabriel anh\u00f6ren -, aber mit ihren Gewinnen genau das ideologische und materielle Fundament f\u00fcr diesen unsinnigen Terror liefern, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305372,"sequence":257,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Dr. Sascha Raabe [SPD]","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305373,"sequence":258,"sitzung":142,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Syrien ist, genau wie der Irak, zu einem Ort geworden, in dem das machtpolitische Vakuum von diesem Terrornetzwerk gef\u00fcllt worden ist - ein Terrornetzwerk, das beide Teile seines selbst gew\u00e4hlten Namens in grausamer Weise pervertiert, n\u00e4mlich Islam und Staat. Beides ist es nicht, und beides wird auf diese Art und Weise pervertiert.\n\nMeine Damen und Herren, nach den brutalen Terroranschl\u00e4gen haben unsere Partner in Paris unsere Solidarit\u00e4t verdient. Der Anschlag galt uns und unseren gemeinsamen Werten. Es ist alles andere als leicht, hier zu stehen und einem Mandat nicht zustimmen zu k\u00f6nnen, von dem behauptet wird, es sei die Ausf\u00fcllung dieser Solidarit\u00e4t.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305374,"sequence":259,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305375,"sequence":260,"sitzung":142,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"ISIS muss milit\u00e4risch bek\u00e4mpft werden; da sind wir mit Ihnen einig. Wir sind uns wahrscheinlich auch einig, wenn wir sagen: Besiegt werden kann er nur politisch und \u00f6konomisch. Milit\u00e4risch? Ja. Aber wie und von wem und mit welcher Strategie? Darauf haben Sie noch immer keine Antwort gegeben.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305376,"sequence":261,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305377,"sequence":262,"sitzung":142,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf die erste Frage haben Sie eine schlechte Antwort gegeben. Ihre schlechte Antwort lautete, es g\u00e4be Angriffe aus der Luft und unsere Verb\u00fcndeten w\u00e4ren Putin und der Massenm\u00f6rder Assad, die wir irgendwie, aber in jedem Fall einbinden wollten. Das sind aber zwei Verb\u00fcndete, deren Feind mitnichten zuerst ISIS, sondern die syrische Opposition ist. Kommt Ihnen das nicht v\u00f6llig schr\u00e4g vor?","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305378,"sequence":263,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305379,"sequence":264,"sitzung":142,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Ergebnis wird doch sein, dass Assad gest\u00e4rkt wird. Sie meinen, man m\u00fcsse endlich mit ihm reden. Aber was passiert denn bitte sch\u00f6n seit vielen Jahren? Was tut denn Staffan de Mistura? Das Ergebnis dieser Gespr\u00e4che ist zu sehen. Stabilit\u00e4t jedenfalls ist es nicht. Wem genau hilft denn diese Partnerschaft?\n\nHerr Bartsch, dies geht an Ihre Adresse: Davon zu reden, dass der Westen gegen die Muslime k\u00e4mpft, und die Rolle Putins und Russlands dabei vollkommen auszublenden, ist weder ehrlich noch hat das irgendetwas mit einer echten Strategie zu tun.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305380,"sequence":265,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305381,"sequence":266,"sitzung":142,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"W\u00e4hrend andere schon am Wochenende mit einem einfachen Nein oder einem bedingungslosen Ja entschieden haben, haben wir das vorliegende Mandat sehr bewusst ausgiebig gepr\u00fcft und debattiert. Ich kann nur sagen: Sie haben uns nicht \u00fcberzeugt.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305382,"sequence":267,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305383,"sequence":268,"sitzung":142,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie uns auch nicht!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305384,"sequence":269,"sitzung":142,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Zweifel an der v\u00f6lkerrechtlichen Grundlage bleiben. Vor allem aber k\u00f6nnen Sie die zentralen Fragen \u00fcber diesen Einsatz nicht beantworten: Unter welchen Bedingungen wird der Einsatz denn wieder beendet? Wie soll ISIS wirklich verdr\u00e4ngt werden? Wer schlie\u00dft das Vakuum am Boden, nachdem ISIS aus diesen Gebieten verjagt worden ist? Wer genau sind eigentlich unsere Partner am Boden, und wie stabilisieren und unterst\u00fctzen wir sie? Welche Ziele verfolgen Sie konkret mit diesem Einsatz?\n\nSie sprechen von einer Allianz von 64 Staaten; Sie haben das bei der Befragung der Bundesregierung eben noch einmal gesagt. Was Sie nicht sagen, ist, dass diese Akteure v\u00f6llig unterschiedliche Ziele verfolgen. Herr Erdogan behauptet, ISIS zu bek\u00e4mpfen, bek\u00e4mpft aber die Kurden, die ihrerseits den IS bek\u00e4mpfen. Wladimir Putin bek\u00e4mpft zuallererst die Freie Syrische Armee rund um den St\u00fctzpunkt Latakia und h\u00e4lt seine sch\u00fctzende Hand \u00fcber den Schl\u00e4chter Assad. Russland hat in diesem Krieg bereits Fakten geschaffen. Es stellt die Luftwaffenbasis f\u00fcr Assads Bodentruppen und hat an der Grenze zur T\u00fcrkei faktisch eine Flugverbotszone errichtet. Wie wollen Sie bitte sicherstellen, dass die von den deutschen Tornados gewonnenen Informationen nicht \u00fcber Putin dann auch bei Assad landen? Darauf gibt es bis heute keine Antwort.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305385,"sequence":270,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305386,"sequence":271,"sitzung":142,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage lautet: Mit wem, f\u00fcr wen und mit welchem Ziel?\n\nSie sagen, Sie h\u00e4tten eine Koalition der Willigen. Nur: Der Wille in dieser Koalition ist sehr unterschiedlich. Das Rumeiern in puncto Kooperation mit Assad oder seinen Truppen bedient doch die Rekrutierungspropaganda von ISIS. Damit werden die Sunniten in die Arme von ISIS getrieben. Das k\u00f6nnen wir nicht wollen. Das k\u00f6nnen wir alle nicht wollen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305387,"sequence":272,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305388,"sequence":273,"sitzung":142,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Linken. Frau Wagenknecht hat am Wochenende erst einmal reflexartig Nein gesagt, dann aber, dass die Zusammenarbeit mit Russland und Assad begr\u00fc\u00dft werden m\u00fcsse.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305389,"sequence":274,"sitzung":142,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305390,"sequence":275,"sitzung":142,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer Assad f\u00fcr das kleinere \u00dcbel h\u00e4lt, muss die Frage beantworten, wie er es denn mit den beschlossenen und nicht umgesetzten UN-Resolutionen h\u00e4lt, die ein Ende des Abwurfs von Fassbomben und die Einrichtung von humanit\u00e4ren Zug\u00e4ngen fordern. Diese Frage wird in diesen Tagen \u00fcberhaupt nicht gestellt.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305391,"sequence":276,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305392,"sequence":277,"sitzung":142,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer von Realpolitik reden will, der muss auch realistisch sein. Glauben Sie denn im Ernst, ein Fl\u00fcchtling kehrt in ein Syrien zur\u00fcck, in dem Assad und seine Schergen eine Rolle spielen? Es bleibt dabei: Wer ISIS und die Islamisten wirklich demoralisieren will, der muss ihrer Ideologie den Boden entziehen. Dort, wo sie verbreiten, wie schrecklich und abgr\u00fcndig das Leben im Westen ist, dort, wo sie behaupten, dass Menschen, die Muslime sind, hier schlecht behandelt werden, setzen wir hier eine Kultur von Willkommen und Integration entgegen. Nein, das ist nicht radikalpazifistisch, das ist auch nicht die andere Wange, die man hinh\u00e4lt, das ist der h\u00e4rteste Kurs gegen ISIS, den wir fahren k\u00f6nnen, meine Damen und Herren. Wenn Sie sich anschauen, was die im Internet verbreiten, dann sehen Sie, dass genau diese Position gest\u00fctzt wird.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305393,"sequence":278,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305394,"sequence":279,"sitzung":142,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen fragen, was dieses aktionistische milit\u00e4rische Eingreifen zu diesem Zeitpunkt f\u00fcr den in Wien aufgestellten Fahrplan der Friedensgespr\u00e4che bedeutet. Wenn Sie schon nicht mehr \u00fcber t\u00fcrkische und russische Innenpolitik reden wollen, dann bitte ich Sie, doch wenigstens klarzumachen, wie deutlich wir die Umsetzung von Minsk II in der Ukraine weiterhin einfordern, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305395,"sequence":280,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305396,"sequence":281,"sitzung":142,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Au\u00dfenminister, zum Schluss: In unserer Fraktionssitzung am Donnerstag haben Sie uns \u00fcber die Pl\u00e4ne der Bundesregierung informiert. Sie haben zwei Fragen genannt, anhand derer wir heute \u00fcber dieses uns nun vorliegende Mandat entscheiden sollen. Sie haben die Fragen gestellt: K\u00f6nnen wir das leisten? Halten wir es f\u00fcr verantwortbar?\n\nDie erste Frage ist vermutlich mit Ja zu beantworten. Die entsprechenden F\u00e4higkeiten sind vorhanden; hoffentlich auch die Ersatzteile.\n\nEs ist die zweite Frage, die bei unserer Entscheidung viel schwerer wiegt: Halten wir es f\u00fcr verantwortbar? Selbst wer die rechtlichen Bedenken beiseiteschieben wollte - das wollen wir nicht - oder die Rechtsgrundlage f\u00fcr tragf\u00e4hig halten mag - das sagen Sie -, kommt nicht umhin, festzustellen, dass es mehr Fragen als Antworten gibt. Niemand will den Feinden der Freiheit und den Angriffen auf unsere Werte und unser Leben tatenlos zusehen. Aber Handeln ohne Perspektive, ohne Idee \u00fcber das Danach, mit Deals zulasten Dritter und zulasten derer, die in Syrien unter ISIS leben und leiden, aber vor allem unter Assad, nein, das ist nicht verantwortlich, das ist zuerst einmal hilflos.\n\nF\u00fcr die Solidarit\u00e4t mit Frankreich gilt auch: Es braucht eine langfristige Strategie. In diese k\u00f6nnen Eins\u00e4tze eingebunden sein, auch milit\u00e4rische Eins\u00e4tze, aber mit Partnern, mit denen man es verantworten kann. Sie machen einen Einsatz, der kopflos ist, der planlos ist. Am Ende besteht die Gefahr, dass er das Gegenteil dessen bewirkt, was er bewirken soll. Deswegen bitte ich Sie sehr darum, sich zu \u00fcberlegen, ob dieser Einsatz wirklich das Ziel verfolgt, ISIS zu bek\u00e4mpfen, oder ob er kontraproduktiv ist, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305397,"sequence":282,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305398,"sequence":283,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Katrin G\u00f6ring-Eckardt. - Der n\u00e4chste Redner: J\u00fcrgen Hardt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305399,"sequence":284,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305400,"sequence":285,"sitzung":142,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Da ich die Hoffnung nicht ganz aufgegeben habe, dass bei den Gr\u00fcnen der eine oder andere noch mit sich ringt, m\u00f6chte ich ganz konkret auf Sie, liebe Frau Kollegin G\u00f6ring-Eckardt, antworten.\n\nDie Frage, die Sie zu Anfang und zum Ende Ihrer Rede gestellt haben, n\u00e4mlich, mit wem wir mit diesem Mandat gegen den IS k\u00e4mpfen, ist ganz klar zu beantworten: mit unseren Freunden aus Frankreich, mit den franz\u00f6sischen Streitkr\u00e4ften. Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident hat uns um Hilfe und Unterst\u00fctzung gebeten. Deshalb stehen wir Frankreich zur Seite, sowohl im Mittelmeer, wo der Flugzeugtr\u00e4ger unterwegs ist, als auch durch Luftbetankung und durch Zurverf\u00fcgungstellung von Aufkl\u00e4rungsdaten. Deswegen ist diese Frage meines Erachtens doch recht einfach zu beantworten.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305401,"sequence":286,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305402,"sequence":287,"sitzung":142,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann m\u00f6chte ich noch einen Gedanken mit Ihnen teilen. Die Gr\u00fcnen stellen die v\u00f6lkerrechtliche Grundlage f\u00fcr diesen Einsatz infrage. Wesentliches Element dieser v\u00f6lkerrechtlichen Grundlage ist unserer Meinung nach die UN-Resolution 2249. Sie ist am 20. November im Wesentlichen dadurch zustande gekommen, dass der franz\u00f6sische Staatspr\u00e4sident mit gro\u00dfem Verhandlungs- und Vermittlungsgeschick daf\u00fcr gesorgt hat, dass diese Resolution von allen f\u00fcnf Vetom\u00e4chten des Sicherheitsrates mitgetragen wird. Wenn Sie sagen, dies ist keine ausreichende Grundlage f\u00fcr unsere von Frankreich geforderte Unterst\u00fctzung, sagen Sie auch, dass der franz\u00f6sische Staatspr\u00e4sident es nicht vermocht hat, die notwendige Unterst\u00fctzung bei den Vereinten Nationen zu bekommen. Das kann man machen. Das muss man aber insbesondere dann nicht machen, wenn es eine gen\u00fcgend solide Rechtsgrundlage gibt. Es gibt Rechtsauffassungen, nicht zuletzt die des Wissenschaftlichen Dienstes des Bundestages, die besagen, dass diese Rechtsgrundlage eindeutig ist. Ich w\u00fcrde Sie wirklich bitten, auch im Zeichen der Solidarit\u00e4t, diese filibusterartig vorgetragene, beckmesserische, seminarm\u00e4\u00dfig differenzierte Betrachtung der Rechtsfrage hintanzustellen.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305403,"sequence":288,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305404,"sequence":289,"sitzung":142,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann m\u00f6chte ich, liebe Frau Kollegin G\u00f6ring-Eckardt, auch die Frage nach den Daten beantworten. Wir haben das vorhin im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss ausf\u00fchrlich diskutiert. Wir entscheiden dar\u00fcber, was mit unseren Daten geschieht. Wir geben keine Streams der Daten an das entsprechende Hauptquartier der Streitkr\u00e4fte weiter, sondern wir entscheiden \u00fcber die Nutzung. Deswegen k\u00f6nnen wir auch ausschlie\u00dfen, dass diese Daten in russische H\u00e4nde gelangen. Wir k\u00f6nnen damit auch ausschlie\u00dfen, dass sie \u00fcber russische Kan\u00e4le an Assad weitergehen. Diese Sorge w\u00fcrde ich Ihnen gerne an dieser Stelle nehmen.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305405,"sequence":290,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Und die T\u00fcrkei? Die T\u00fcrkei ist auch interessant!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305406,"sequence":291,"sitzung":142,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Auch die T\u00fcrkei wird verantwortungsvoll mit diesen Daten umgehen.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305407,"sequence":292,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305408,"sequence":293,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das glauben Sie doch nicht im Ernst! Das ist doch absurd, wirklich absurd!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305409,"sequence":294,"sitzung":142,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Selbstverst\u00e4ndlich wird unser NATO-Partner T\u00fcrkei verantwortungsvoll mit diesen Daten umgehen. Wir werden nat\u00fcrlich keine Daten \u00fcbermitteln, die im Kampf gegen den IS nicht ben\u00f6tigt werden.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305410,"sequence":295,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Herrn Gehrcke?","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305411,"sequence":296,"sitzung":142,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Gehrcke, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305412,"sequence":297,"sitzung":142,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Kollege. Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich will mich nur vergewissern, ob ich das richtig geh\u00f6rt habe - ob ich es richtig verstanden habe, ist dann eine andere Frage. Sie haben gesagt, die T\u00fcrkei werde mit den Daten verantwortungsvoll umgehen. Das kann man im Protokoll nachlesen. Das hei\u00dft aber, dass die T\u00fcrkei die Daten, die von den deutschen Recce-Tornados erhoben werden, erh\u00e4lt.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305413,"sequence":298,"sitzung":142,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305414,"sequence":299,"sitzung":142,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie sie dann damit umgeht, ist eine ganz andere Frage. Im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss ist betont worden, die T\u00fcrkei bekomme diese Daten nicht.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305415,"sequence":300,"sitzung":142,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305416,"sequence":301,"sitzung":142,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bitte Sie, mir zu sagen: Habe ich Sie falsch verstanden?","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305417,"sequence":302,"sitzung":142,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Kollege Gehrcke, ich habe gerade in den letzten S\u00e4tzen meiner Ausf\u00fchrungen gesagt, dass wir dar\u00fcber bestimmen, welche Daten weitergegeben werden, und dass wir nur Daten weitergeben, die im Kampf gegen den IS notwendig sind. Insofern gibt es nicht das Problem, das Sie vielleicht vermuten, n\u00e4mlich dass eine andere Nation mit diesen Daten Schindluder treiben k\u00f6nnte. Das k\u00f6nnen wir mit hinreichender Sicherheit ausschlie\u00dfen. Diese Frage ist meines Erachtens ausreichend und befriedigend beantwortet.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305418,"sequence":303,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305419,"sequence":304,"sitzung":142,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Mandat ist angemessen und effektiv. Wir haben mit unseren Tornados Aufkl\u00e4rungsm\u00f6glichkeiten, die so in der NATO relativ einzigartig sind. Deswegen sind sie auch erforderlich, damit man den Kampf gegen den IS sorgf\u00e4ltig f\u00fchren kann. Wir haben bereits im Afghanistan-Einsatz bewiesen, dass diese Daten ausgesprochen sinnvoll sind und wir damit entsprechend einen Beitrag leisten k\u00f6nnen.\n\nWir haben mit unseren Luftbetankungskapazit\u00e4ten F\u00e4higkeiten, die innerhalb der Europ\u00e4ischen Union und der NATO ebenfalls nicht alle Nationen haben. Wir haben das Verfahren bereits mit den Franzosen mit Blick auf den Mali-Einsatz ge\u00fcbt. Auch die Luftbetankung ist also ein wesentlicher, substanzieller Beitrag.\n\nDer Schutz des franz\u00f6sischen Flugzeugtr\u00e4gers \u201eCharles de Gaulle\u201c durch eine Fregatte der Deutschen Marine - vermutlich wird es die Fregatte \u201eAugsburg\u201c sein - ist angesichts dessen, dass Flugzeugtr\u00e4ger immer im Verbund operieren, zum Schutz der entsprechenden Einheiten, ebenfalls ein wichtiger Beitrag zur Entlastung unserer Partner. Die Fregatte \u201eAugsburg\u201c hat bereits bei der Vernichtung der syrischen Chemiewaffen ihre Leistungsf\u00e4higkeit unter Beweis gestellt.\n\nWarum machen wir diesen Einsatz jetzt? Weil es drei konkrete Gr\u00fcnde gibt, die in den letzten Wochen im Kampf gegen den IS neu hinzugekommen sind: erstens die Bitte Frankreichs, Frankreich im Kampf gegen den IS zu unterst\u00fctzen, zweitens die UN-Resolution 2249, mit der alle UN-Mitgliedstaaten ganz klar aufgefordert werden, alle erforderlichen Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, um den IS zu bek\u00e4mpfen und drittens der auf der Wiener Konferenz vereinbarte Friedensprozess f\u00fcr Syrien.\n\nDurch die Gespr\u00e4che unter gemeinsamer Leitung der Vereinigten Staaten von Amerika und der Russischen F\u00f6deration, vertreten durch die beiden Au\u00dfenminister Kerry und Lawrow, und unter Einbeziehung des Iran und Saudi-Arabiens ist ein Prozess in Gang gekommen, den wir noch vor wenigen Wochen nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten h\u00e4tten. Dieser Prozess m\u00fcndet nun unter F\u00fchrung Saudi-Arabiens in eine ganz konkrete Konferenz mit den Kr\u00e4ften der syrischen Opposition. Ich erwarte, dass er in eine Friedenskonferenz m\u00fcnden wird.\n\nDer syrische Friedensprozess darf jedoch nicht dadurch gef\u00e4hrdet werden, dass sich der IS in Syrien immer weiter ausbreitet und die Kr\u00e4fte, die sich in Syrien gegen\u00fcberstehen, auch von dieser Seite in Bedr\u00e4ngnis geraten. Die Beteiligung Deutschlands an diesem Einsatz ist eine ganz wesentliche Voraussetzung daf\u00fcr, dass der in Wien angesto\u00dfene Friedensprozess f\u00fcr Syrien zu einem guten Erfolg gef\u00fchrt werden kann. Das ist ein wichtiges Ziel des Einsatzes.\n\nIch mache mir keine Illusionen, dass wir durch die Unterst\u00fctzung von Luftschl\u00e4gen den IS zerst\u00f6ren k\u00f6nnen. Ich glaube aber, dass sie ein wichtiger Beitrag zur Eind\u00e4mmung des IS ist, damit sich die beiden Optionen, die wir haben - Bek\u00e4mpfung des IS durch die Peschmerga und Befriedung Syriens -, in den n\u00e4chsten beiden Monaten positiv entfalten k\u00f6nnen.\n\nDie Bek\u00e4mpfung des IS durch die Peschmerga erfolgt in, wie ich finde, sehr beeindruckender Art und Weise mit deutscher Unterst\u00fctzung. Die Ministerin hat darauf hingewiesen, dass es wahrscheinlich eine unserer kl\u00fcgsten Entscheidungen in diesem Bereich war, \u00fcber unseren Schatten zu springen und das Mandat f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Kurden im Norden des Irak einzuleiten. Wir sollten den eingeschlagenen Weg fortsetzen. Ich erwarte, dass wir in den n\u00e4chsten Wochen \u00fcber eine entsprechende Verl\u00e4ngerung und Ausweitung des Mandats reden werden.\n\nDie Eind\u00e4mmung des IS auf syrischem Boden zu bef\u00f6rdern, das ist eine der ganz zentralen Voraussetzungen f\u00fcr den syrischen Friedensprozess. Wenn es uns nicht gelingt, Frieden in Syrien herzustellen, dann werden wir auch keinen erfolgreichen Kampf gegen den IS f\u00fchren k\u00f6nnen. Denn der IS wird dann im Zweifel nach Syrien ausweichen k\u00f6nnen.\n\nMeiner Fraktion und mir ist ganz wichtig, dass der milit\u00e4rische Einsatz, sowohl die Unterst\u00fctzung der Peschmerga im Norden des Irak als auch das neue Anti-IS-Mandat, nur eine Komponente unseres Bem\u00fchens sein kann. Die zivile Dimension wird umso wichtiger. Die zivile Dimension wird durch den Milit\u00e4reinsatz allerdings auch bef\u00f6rdert.\n\nIch habe bereits \u00fcber den Wiener Prozess und \u00fcber die Notwendigkeit, dass der IS niedergehalten wird, gesprochen. Ich m\u00f6chte auch daf\u00fcr werben, dass wir weitere Anstrengungen unternehmen, daf\u00fcr zu sorgen, dass in Bagdad eine inklusive Regierung ans Ruder kommt, dass wir in Bagdad eine Stabilisierung des Staates hinbekommen, sodass die unterschiedlichen religi\u00f6sen Gruppen an der Regierungsmacht und an den Fr\u00fcchten der politischen Arbeit teilhaben k\u00f6nnen. Der Au\u00dfenminister reist in K\u00fcrze nach Bagdad, wenn ich das richtig gesehen habe. Ich vermute, das wird an oberster Stelle der Tagesordnung stehen.\n\nWir m\u00fcssen uns dar\u00fcber hinaus den anderen Partnern in der Region zuwenden. Wir sollten noch st\u00e4rker, als wir das bisher tun, darauf achten, die Partner um Syrien herum, also Jordanien, Libanon, nat\u00fcrlich auch die T\u00fcrkei und den Irak sowie die Staaten im Norden Afrikas, die durch IS oder IS-\u00e4hnliche Bestrebungen bedroht sind, zu stabilisieren und zu unterst\u00fctzen.\n\nIch finde, es ist eine enorme und beachtliche Leistung, dass Jordanien und Libanon, aber nat\u00fcrlich auch die T\u00fcrkei derart viele Fl\u00fcchtlinge bei sich aufnehmen und ihnen Obdach geben. Wir sollten diese Staaten in ihrem Bem\u00fchen unterst\u00fctzen. Wir sollten sie ermutigen, diesen Weg weiterzugehen. Wir sollten daf\u00fcr sorgen, dass insbesondere Jordanien, dem als Freund Israels in der Region eine besondere Bedeutung zukommt, stabilisiert wird.\n\nInsgesamt sollten wir mit Blick auf das, was wir erreichen wollen, zu einer Politik aufbrechen, die sich st\u00e4rker als bisher dem Thema Nachhaltigkeit zuwendet. Ich hoffe, dass es uns in Libyen gelingen wird, eines Tages mit einer Regierung \u00fcber den Aufbau des Landes und \u00fcber die Weiterentwicklung zu sprechen. Ich hoffe, dass wir die stabilisierenden Prozesse, die derzeit in den anderen Staaten Nordafrikas stattfinden, aktiv unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\n\nIch glaube, dass wir \u00fcber die Anstrengung, die wir im Bundeshaushalt 2016 unternommen haben, hinaus im Bereich der wirtschaftlichen Zusammenarbeit und im Bereich der humanit\u00e4ren Hilfe zus\u00e4tzliche Finanzmittel einsetzen sollten, wenn wir das als sinnvoll ansehen. Au\u00dferdem glaube ich, dass die Arbeit f\u00fcr uns im Deutschen Bundestag und f\u00fcr alle diejenigen, die an den Friedensprozessen interessiert sind, dann in eine neue Phase eintritt, wenn wir mit unseren diplomatischen Bem\u00fchungen Erfolg haben; denn falls es ein Friedensmandat f\u00fcr Syrien gibt, falls es einen Friedensschluss gibt, werden nat\u00fcrlich folgende Fragen gestellt werden: Wer garantiert diesen Frieden? Wer unterst\u00fctzt diesen Frieden? Wer hilft beim Wiederaufbau dieses Landes? Wer hilft der neu geschaffenen Regierung, das Land vern\u00fcnftig und auf der Grundlage von Menschenrechten zu regieren? - Da wird Deutschland nicht an der Seite stehen, sondern sich sicherlich entsprechend seiner wirtschaftlichen und politischen Bedeutung einbringen.\n\nIch kann nur daf\u00fcr werben, dieses Mandat zu unterst\u00fctzen. Ich tue es aus vollem Herzen, weil ich davon \u00fcberzeugt bin, dass es ein angemessener und effizienter Beitrag ist. Ich w\u00fcnsche den Soldatinnen und Soldaten, die in diesen Tagen vor Weihnachten damit konfrontiert sind, sich auf diesen Einsatz vorbereiten zu m\u00fcssen, dass sie gut in diesen Einsatz gehen und vor allem gesund und wohlbehalten aus dem Einsatz zur\u00fcckkommen. Ich w\u00fcnsche alles erdenkliche Soldatengl\u00fcck.\n\nIn diesem Sinne bedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305420,"sequence":305,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305421,"sequence":306,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege J\u00fcrgen Hardt. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Niels Annen f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305422,"sequence":307,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305423,"sequence":308,"sitzung":142,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, liebe Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gerne etwas zu der politischen Ausgangslage sagen, in der diese Debatte hier heute stattfindet, insbesondere weil wir unsere franz\u00f6sischen G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne begr\u00fc\u00dfen d\u00fcrfen.\n\nLassen Sie mich, bevor ich zu Syrien komme, feststellen, dass sich die Europ\u00e4ische Union, unser europ\u00e4isches Einigungsprojekt, in einer tiefen, in einer schweren, ja, m\u00f6glicherweise sogar in einer existenziellen Krise befindet. Schauen wir uns einmal um: Es gibt in unserem eigenen Land, aber auch in Frankreich und anderen wichtigen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern inzwischen Parteien, die im Kern antieurop\u00e4isch sind; in einigen L\u00e4ndern sind sie sogar in der Regierung, in anderen hat sich die Regierung, wie in D\u00e4nemark, von ihnen abh\u00e4ngig gemacht.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305424,"sequence":309,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305425,"sequence":310,"sitzung":142,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir erleben eine neue polnische Regierung, die sich sehr unsolidarisch, auch zur Fl\u00fcchtlingsfrage, zu Wort gemeldet hat. Wir erleben in Ungarn eine rechtspopulistische Regierung und sogar in Skandinavien.\n\nDeswegen m\u00f6chte ich auf eines hinweisen: Nat\u00fcrlich sind all die Fragen, die hier formuliert worden sind, vom Kollegen Bartsch und anderen Rednerinnen und Rednern, legitime Fragen. Sie haben auch in unserer Fraktion eine Rolle gespielt. Ja, wir haben zwei Stunden dar\u00fcber diskutiert, auch \u00fcber rechtliche Fragen und die Frage der politischen Einsch\u00e4tzung. Es ist gar kein Geheimnis, dass es auch in unserer Fraktion vermutlich die eine oder andere Neinstimme geben wird. Das ist Teil der Debatte in einer lebendigen Demokratie. Ich finde, das ist gut so, und darauf k\u00f6nnen wir auch stolz sein.\n\nNur, meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen doch unsere eigenen Prinzipien ernst nehmen. Wir m\u00fcssen doch unsere eigenen Reden, die wir sonntags halten, auf den Pr\u00fcfstand stellen, wenn es darauf ankommt. Was sind die grundlegenden Prinzipien der europ\u00e4ischen Politik, die von allen Regierungen dieses Landes in den letzten Jahrzehnten beachtet worden sind? Die europ\u00e4ische Integration; dass Deutschland seinen Weg niemals alleine gehen soll; dass wir uns nicht isolieren d\u00fcrfen.\n\nDeswegen will ich hier einmal diese Frage stellen: Wie h\u00e4tte man denn auf eine Bitte um Unterst\u00fctzung unseres wichtigsten B\u00fcndnispartners in Europa in einer solchen Situation reagieren k\u00f6nnen? Wenn wir da Nein gesagt h\u00e4tten, was w\u00e4re die Reaktion gewesen? Ich finde im \u00dcbrigen, dass wir schnell entscheiden, ohne parlamentarische Rechte zu beschr\u00e4nken, ist auch eine politische Antwort: Wir stehen zu dieser Solidarit\u00e4t, nicht nur auf dem Papier, sondern auch in der Praxis.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305426,"sequence":311,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305427,"sequence":312,"sitzung":142,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt will ich etwas zu der Diskussion \u00fcber unsere Syrien-Politik sagen: Ich wundere mich manchmal ein wenig. Wir befinden uns im f\u00fcnften Jahr dieses Krieges. Der Au\u00dfenminister hat es gesagt: Es gibt um die 300 000 Tote und Millionen von Vertriebenen. Das Land ist zerst\u00f6rt. Die Infrastruktur dieses Landes, aber auch das, was an Zivilisation \u00fcber Jahrtausende in dieser Region entwickelt und aufgebaut worden ist, gerade auch in Syrien, ist in weiten Teilen zerst\u00f6rt. Das Vertrauen ist zerst\u00f6rt. Das ist lange nicht mehr nur ein syrischer B\u00fcrgerkrieg. So schlimm der auch w\u00e4re, daf\u00fcr g\u00e4be es m\u00f6glicherweise eine einfachere L\u00f6sung. Es ist ein regionaler Krieg. Deswegen ist es doch absurd, bei der Debatte \u00fcber ein begrenztes Mandat der Bundeswehr f\u00fcr einen Einsatz in Syrien so zu tun, als h\u00e4tte hier irgendjemand von der Gro\u00dfen Koalition oder den Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung, die hier gesprochen haben, behauptet, wir w\u00fcrden Ihnen mit diesem Mandat sozusagen die Blaupause f\u00fcr die L\u00f6sung eines Konfliktes, der jetzt ins f\u00fcnfte Jahr geht, vorlegen.\n\nLassen Sie uns offen \u00fcber die Probleme, die Konfliktlagen, ja, auch die Tragik in diesem Krieg sprechen und auch \u00fcber die Begrenztheit der M\u00f6glichkeiten, die uns zur Verf\u00fcgung stehen. Niemand hat behauptet, dass es hier ein Gesamtkonzept gibt; denn wir arbeiten an diesem Gesamtkonzept, Frau G\u00f6ring-Eckardt.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305428,"sequence":313,"sitzung":142,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hinterher?","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305429,"sequence":314,"sitzung":142,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen k\u00f6nnen wir es hier nat\u00fcrlich noch nicht vorlegen.\n\nWas macht denn der Au\u00dfenminister seit Monaten vor und hinter den Kulissen?","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305430,"sequence":315,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305431,"sequence":316,"sitzung":142,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Er arbeitet daran, dass die regionalen Akteure, die sich hier - zum Teil auch unsere eigenen Verb\u00fcndeten; wir haben ja auch \u00fcber die T\u00fcrkei geredet - in einer Art und Weise verhalten, wie es sich nicht geh\u00f6rt, wenn man den UN-Prinzipien nachkommen will, an einen Tisch kommen. Das ist doch die einzige L\u00f6sung, die uns f\u00fcr dieses Problem, f\u00fcr diesen Krieg zur Verf\u00fcgung steht.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305432,"sequence":317,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305433,"sequence":318,"sitzung":142,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bitte sehr darum, hier nicht so zu tun, als w\u00e4re das Mandat, das dem Deutschen Bundestag jetzt vorliegt, quasi der Einstieg Deutschlands in die Diskussion \u00fcber die L\u00f6sung des Syrien-Problems. Das ist doch absurd. Unsere Politik basiert auf drei S\u00e4ulen, und zwar nicht erst seit den furchtbaren Anschl\u00e4gen in Paris. Wir haben mit dem Haushalt, den wir gerade verabschiedet haben, die humanit\u00e4re Hilfe aufgestockt, um den Menschen in der Region zu helfen, nicht nur aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden, sondern auch, weil es eine eminente politische Aufgabe ist, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Nachbarl\u00e4nder nicht von dem Krieg in Syrien weiter in Mitleidenschaft gezogen werden,","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305434,"sequence":319,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305435,"sequence":320,"sitzung":142,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"dass sie nicht weiter destabilisiert werden, was ja ein Kriegsziel des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c ist, um seinen Machtbereich auszuweiten. Das tun wir.\n\nWir unterst\u00fctzen ganz konkret die Akteure in der Region, im Irak, die in der Lage sind - das haben sie bewiesen -, sich gegen den sogenannten \u201eIslamischen Staat\u201c zu stellen, und zwar auch in einer milit\u00e4rischen Auseinandersetzung. Deswegen hat der Deutsche Bundestag beschlossen und unterst\u00fctzt, dass wir den Kurden Waffen liefern. Herr Bartsch, eine Frage, glaube ich, m\u00fcssen Sie sich selber stellen: Luftschl\u00e4ge - niemand in diesem Hause unterst\u00fctzt milit\u00e4rische Mittel leichtfertig. Ich kenne niemanden.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305436,"sequence":321,"sitzung":142,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Da bin ich mir nicht sicher!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305437,"sequence":322,"sitzung":142,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerade aus Ihrer Fraktion haben wir hier in der Diskussion \u00fcber Syrien immer wieder - ich will auch sagen: durchaus zu Recht - geh\u00f6rt, dass es die syrischen Kurden sind, die sich dem IS entgegenstellen. Wir alle waren froh dar\u00fcber, dass Kobane befreit worden ist, dass es jetzt Fortschritte in Sindschar und in vielen anderen Gebieten gibt. Glauben Sie denn, dass die YPG-Peschmerga in Syrien diese Erfolge h\u00e4tten vorweisen k\u00f6nnen,","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305438,"sequence":323,"sitzung":142,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Niemals!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305439,"sequence":324,"sitzung":142,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"ohne dass sie ihre milit\u00e4rischen Operationen mit den Amerikanern, mit der Anti-IS-Koalition abgestimmt h\u00e4tten, die mit Luftschl\u00e4gen daf\u00fcr gesorgt hat, dass diese Erfolge m\u00f6glich gewesen sind?","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305440,"sequence":325,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305441,"sequence":326,"sitzung":142,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns unsere eigenen M\u00f6glichkeiten richtig einsch\u00e4tzen. Dieses Mandat wird nicht den Krieg in Syrien beenden. Wir brauchen die Ausdauer, die Energie und - ich sage das einmal so - auch die Frustrationsresistenz, die unser Au\u00dfenminister hier an den Tag gelegt hat. Deswegen bleibt der Wiener Prozess im Mittelpunkt der deutschen Politik; denn nur darum kann es gehen. Wer den Eindruck vermittelt, dass wir uns von diesem Krieg abwenden k\u00f6nnten, dass wir sagen k\u00f6nnten, dass wir uns damit nicht besch\u00e4ftigen, dass wir uns nicht einmischen, den m\u00f6chte ich nur einmal daran erinnern, dass wir wahrscheinlich in jedem unserer Wahlkreise im Moment die Folgen dieses Krieges merken. Dazu m\u00fcssen wir nur mit den Menschen reden, die zu uns fliehen vor diesem Krieg, vor den Fassbomben von Assad und vor den Verwerfungen und Verheerungen dieses Krieges.\n\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr viele kritische Fragen, die wir alle miteinander haben und auch formuliert haben: Lassen Sie uns dieses Mandat unterst\u00fctzen. Es ist der richtige Weg in der Solidarit\u00e4t mit Frankreich, aber auch in der Solidarit\u00e4t mit den Menschen in Syrien. Denn das sind diejenigen, die am meisten leiden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305442,"sequence":327,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305443,"sequence":328,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Niels Annen. - Der letzte Redner in dieser Debatte: Florian Hahn f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305444,"sequence":329,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305445,"sequence":330,"sitzung":142,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Bartsch, Sie haben ja versucht, mit \u00fcbertriebener Seriosit\u00e4t","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305446,"sequence":331,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305447,"sequence":332,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin so! Ich bin einfach so!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305448,"sequence":333,"sitzung":142,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ein St\u00fcck weit Ihre dogmatische Ablehnung milit\u00e4rischer Eins\u00e4tze und vor allem auch Ihre Ratlosigkeit, wie der IS ohne Milit\u00e4r zu bek\u00e4mpfen ist, zu kaschieren.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305449,"sequence":334,"sitzung":142,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das vor allem!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305450,"sequence":335,"sitzung":142,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat man doch gemerkt!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305451,"sequence":336,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie denn? Mit Bomben?","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305452,"sequence":337,"sitzung":142,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kurz danach rief ein Vertreter Ihrer Fraktion bei der Rede der Ministerin \u201eFlinten-Uschi!\u201c ins Plenum, und Frau Buchholz sprach von Kriegsreden. Ich kann Ihnen nur sagen: Das zeigt den wahren Charakter Ihrer Fraktion. Mit Seriosit\u00e4t hat das nichts zu tun.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305453,"sequence":338,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305454,"sequence":339,"sitzung":142,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Seriosit\u00e4t und Linke, das geht eigentlich gar nicht!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305455,"sequence":340,"sitzung":142,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit viel Brimborium, mit Nebelkerzen will die Opposition von einigen schlichten Wahrheiten, \u00fcber die es an sich keinen Streit geben sollte, ablenken. Ich m\u00f6chte diese Punkte in Erinnerung rufen:\n\nErstens. Einer unserer engsten Freunde ist in Not. Er bittet uns um Beistand. Wir wollen diesen Beistand leisten. Es m\u00fcssten schon erhebliche, schwerwiegende Zweifel da sein, die rechtfertigen, diesen erbetenen Beistand zu verweigern. Ich vermute vielmehr, dass einige krampfhaft nach Scheinargumenten suchen, um irgendwie aus dieser Verantwortung herauszukommen und vor allem innerparteilichen Diskussionen aus dem Weg zu gehen. Das ist so nicht in Ordnung. Morgens f\u00e4rben Sie noch Ihre Facebook-Profile in den Farben der Trikolore und schw\u00f6ren den franz\u00f6sischen Freunden grenzenlose Solidarit\u00e4t, und abends gehen Sie dann zufrieden ins Bett, weil Sie gegen den milit\u00e4rischen Einsatz Deutschlands gestimmt haben. Das ist unglaubw\u00fcrdig, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305456,"sequence":341,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305457,"sequence":342,"sitzung":142,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Franzosen wissen: Freiheit und Gleichheit sind wichtig. Aber es muss auch die Br\u00fcderlichkeit, die Fraternit\u00e9, hinzukommen. Man kann Solidarit\u00e4t nicht nur von anderen einfordern, sondern man muss sie auch selbst leisten.\n\nEine zweite einfache Wahrheit: Der IS ist eine m\u00f6rderische Terrorbande, die Europa angreift. Wir bek\u00e4mpfen ihn in vielf\u00e4ltiger Weise, auch milit\u00e4risch. Der Sicherheitsrat hat mehrfach einhellig festgestellt, dass der IS eine Gefahr f\u00fcr den internationalen Frieden ist und bek\u00e4mpft werden muss. Wir sind schon seit langem Teil der Allianz gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c. Mit unseren Waffenlieferungen und der Ausbildungshilfe f\u00fcr die Peschmerga leisten wir einen der effektivsten Beitr\u00e4ge im Kampf gegen den IS.\n\nMit unserem Beistand haben wir dem IS bereits schwer geschadet. Die Kurden haben ihm empfindliche Schl\u00e4ge beibringen k\u00f6nnen. Diese Taktik war richtig und effektiv. Wir geben sie nicht auf, sondern f\u00fchren sie fort. Zus\u00e4tzlich erg\u00e4nzen wir unser Engagement um einige Komponenten, um die uns unsere Freunde konkret gebeten haben. Warum sollten wir dadurch mehr zum Ziel des IS werden, als wir es ohnehin schon sind? Die Terrorgefahr in Deutschland steigt dadurch nicht. Wir sind bereits im Fadenkreuz; das ist doch die Wahrheit, die ausgesprochen werden muss.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305458,"sequence":343,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":98.0,"speaker_party":"linke","text":"Was zu beweisen w\u00e4re!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305459,"sequence":344,"sitzung":142,"speaker":"Gegenruf des Bundesministers Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_cleaned":"des  Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wie bitte? \u201eWas zu beweisen w\u00e4re\u201c?","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305460,"sequence":345,"sitzung":142,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Niemand kann ernsthaft bestreiten, dass der IS auch milit\u00e4risch bek\u00e4mpft werden muss. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir gegen den Terror auch hier in Deutschland und in Europa vorgehen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir unsere Grenzen besser sch\u00fctzen, die Polizei st\u00e4rken, den Informationsaustausch unserer Dienste verbessern, die Propaganda zum Schweigen bringen und in Pr\u00e4vention investieren, um Radikalisierungen zu verhindern; das alles ist v\u00f6llig unstrittig.\n\nTrotzdem hat ein Kommentator zu Recht gesagt: Wenn wir einen Kraken bek\u00e4mpfen wollen, d\u00fcrfen wir nicht immer nur auf die Arme zielen. Wir m\u00fcssen auch den Kopf des Ganzen ins Visier nehmen. - Dabei helfen wir mit unseren vern\u00fcnftigen milit\u00e4rischen Beitr\u00e4gen. Wir helfen dort, wo die Ressourcen knapp sind. Nat\u00fcrlich sind wir durch die Luftbetankung und die Aufkl\u00e4rung an den Bombenangriffen gegen den IS beteiligt; hier m\u00fcssen wir uns nichts vormachen. Aber das ist auch richtig so. Man kann sogar sagen: Die Bombardierungen finden ohnehin - mit oder ohne uns - statt. Nur, \u201eohne uns\u201c bedeutet dann auch: mit unsichererer Zielf\u00fchrung. Unser Beitrag hilft aber, durch pr\u00e4zise Lagebilder auch zivile Opfer zu vermeiden.\n\nDie dritte einfache Wahrheit: Das V\u00f6lkerrecht erm\u00f6glicht solche Notwehr und Nothilfe. Sie aber m\u00e4keln am Mandat herum und sagen, einige V\u00f6lkerrechtler h\u00e4tten Zweifel an der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit dieses Einsatzes; Sie wollen das pr\u00fcfen lassen.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305461,"sequence":346,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305462,"sequence":347,"sitzung":142,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nur sagen: Ja, nat\u00fcrlich haben einige Professoren Zweifel; das ist meistens so im Bereich des Rechts. Sie werden kaum eine Frage finden, in der sich alle einig sind.\n\nDas Mandat ruht aber auf einer soliden rechtlichen Grundlage. In Abwandlung eines amerikanischen Ausspruches kann man sagen: Das V\u00f6lkerrecht ist kein Suicide Pact. Es erwartet von uns nicht, dass wir uns und unsere Freunde sehenden Auges von Terroristen abschlachten lassen, weil uns leider noch nicht die ideale Kapitel-VII-Resolution vorliegt. Artikel 51 der UN-Charta sagt vielmehr klar: Wir d\u00fcrfen uns wehren, und wir d\u00fcrfen unseren Freunden auch zur Hilfe eilen.\n\nSchlie\u00dflich - abschlie\u00dfend - gibt es eine Gesamtstrategie f\u00fcr Syrien und die Region. Sie ist jedem mit ein wenig gesundem Menschenverstand klar, und sie wird von uns und allen ma\u00dfgeblichen M\u00e4chten mit Einfluss in der Region mit Nachdruck verfolgt, zum Beispiel bei den Wiener Gespr\u00e4chen.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305463,"sequence":348,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305464,"sequence":349,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305465,"sequence":350,"sitzung":142,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann er im Anschluss machen, bitte. - Unser Hauptziel ist es, das entsetzliche Morden in Syrien so schnell wie m\u00f6glich zu beenden. Die Wiener Gespr\u00e4che aller wichtigen Akteure sind ein Zeichen der Hoffnung und verdienen jegliche Unterst\u00fctzung. Wir m\u00fcssen dieses Momentum, das es hier gibt, entsprechend nutzen.\n\nEin Waffenstillstand und Gespr\u00e4che mit den nichtterroristischen Oppositionsgruppen \u00fcber die Bildung einer \u00dcbergangsregierung sind vorrangige Zwischenziele. Dann k\u00f6nnen wir die langfristigen Ziele in Angriff nehmen, wie den Wiederaufbau des Landes und den Vers\u00f6hnungsprozess.\n\nDie Verhandlungen in Wien ersetzen aber doch nicht den Kampf gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c. Zu einer Gesamtstrategie geh\u00f6rt, dass wir parallel Anstrengungen unternehmen. Wir m\u00fcssen die Verhandlungen in Wien mit einem energischen Vorgehen gegen den IS begleiten. Sonst bleibt am Ende nichts, um die Gesamtstrategie umzusetzen.\n\nWollen Sie warten, bis der IS in Damaskus sitzt und von den Golanh\u00f6hen seinen Traum vom Sturm auf Israel in die Tat umsetzt? Wir setzen uns mit dem Mandat realistische Ziele. Wir erwarten nicht, den Terrorismus ein f\u00fcr alle Mal ausrotten zu k\u00f6nnen, aber wir wollen die weitere Ausbreitung des IS in Syrien und im Irak verhindern und das Kalifat weiter zur\u00fcckdr\u00e4ngen. Strukturen der Terrormiliz sollen zerschlagen und R\u00fcckzugsr\u00e4ume zerst\u00f6rt werden.\n\nDas haben 64 Staaten der Allianz begriffen, und das haben alle Mitglieder des Weltsicherheitsrats als Ziel formuliert. Nur Sie wollen offensichtlich nicht begreifen. Letztlich l\u00e4sst sich Ihre Kritik so zusammenfassen: Das Mandat ist Ihnen noch nicht sch\u00f6n genug formuliert, und Sie w\u00fcrden gerne noch ein paar Wochen weiterdiskutieren. - Ich frage mich, ob Sie ernsthaft erwarten, dass der Flugzeugtr\u00e4ger \u201eCharles de Gaulle\u201c warten soll, bis die Gr\u00fcnen ausreichend diskutiert und getagt haben.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305466,"sequence":351,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305467,"sequence":352,"sitzung":142,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir wollen unsere franz\u00f6sischen Freunde bei der Bek\u00e4mpfung der barbarischen Verbrecher des IS unterst\u00fctzen. Wir tun das mit sinnvollen F\u00e4higkeiten. Unsere Soldaten werden keinen unkalkulierbaren Risiken ausgesetzt. Das Mandat ist sauber vorbereitet und st\u00fctzt sich auf eine ausreichende v\u00f6lkerrechtliche Grundlage.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305468,"sequence":353,"sitzung":142,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Lesen Sie sie mal vor!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305469,"sequence":354,"sitzung":142,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Allein milit\u00e4risch l\u00e4sst sich der IS nicht endg\u00fcltig bek\u00e4mpfen. Dazu braucht es auch einen erfolgreichen Friedensprozess in Syrien. Daran arbeiten wir intensiv. Ohne einen milit\u00e4rischen Einsatz kann sich der IS weiter ausbreiten und manifestieren und sein menschenverachtendes Morden und Versklaven fortsetzen. Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen. Wir sind ein verl\u00e4sslicher B\u00fcndnispartner und Freund. Wir wollen keinen deutschen Sonderweg und keine Isolation.\n\n\u201eNous sommes Charlie\u201c! \u201eNous sommes Paris\u201c! Wahre Freunde erkennt man in der Not. Deshalb m\u00fcssen wir uns in Syrien mit unserer Bundeswehr engagieren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305470,"sequence":355,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305471,"sequence":356,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Hahn. - Das Wort zu einer Kurzintervention hat Stefan Liebich.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305472,"sequence":357,"sitzung":142,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit welcher Begr\u00fcndung?","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305473,"sequence":358,"sitzung":142,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur weil eine Frage nicht zugelassen wird, geht das nicht!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305474,"sequence":359,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Herr Straubinger, ich habe das Recht, am Ende einer Rede zu entscheiden,","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305475,"sequence":360,"sitzung":142,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305476,"sequence":361,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"ob jemand, der sich zu einer Kurzintervention gemeldet hat, das Wort bekommt oder nicht, und dieses Recht nehme ich jetzt in Anspruch.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305477,"sequence":362,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305478,"sequence":363,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen hat der Kollege Liebich jetzt diese M\u00f6glichkeit, und selbstverst\u00e4ndlich hat der Kollege Hahn das Recht, darauf zu antworten, wenn er m\u00f6chte. - Herr Liebich, Sie haben das Wort.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305479,"sequence":364,"sitzung":142,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":485.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich danke Ihnen recht herzlich, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Hahn, an Ihrer Rede hat mich vieles entsetzt, und wir sind uns in vielem politisch uneinig. Einen Punkt finde ich aber ganz besonders schlimm, n\u00e4mlich, wie achtlos Sie hier mit dem V\u00f6lkerrecht umgegangen sind.\n\nEs kann doch nicht sein, dass Sie sagen: Es ist egal, ob es einen Kapitel-VII-Beschluss des UN-Sicherheitsrats gibt oder nicht. - Es gibt nach dem V\u00f6lkerrecht nur zwei Voraussetzungen f\u00fcr fremde M\u00e4chte, unter denen sie in einem Land milit\u00e4risch agieren d\u00fcrfen, n\u00e4mlich, wenn sie dazu eingeladen werden - es gibt hier aber keine Zustimmung der syrischen Regierung, egal wie wir sie finden - oder wenn es einen entsprechenden Kapitel-VII-Beschluss gibt. Den gibt es auch nicht, und zwar aus gutem Grund; dar\u00fcber ist diskutiert worden. Wir finden keinen Verweis auf Kapitel VII der UN-Charta. Jetzt zu sagen: \u201eJa, aber das liest sich so \u00e4hnlich\u201c, ist doch Wahnsinn. Wenn Sie jetzt sagen: \u201eDas ist eigentlich egal\u201c, wissen Sie, was Sie dann tun? Damit schw\u00e4chen Sie sich und uns f\u00fcr jeden anderen Fall.\n\nK\u00f6nnen Sie sich noch erinnern, was los war, als sich Russland nicht an das V\u00f6lkerrecht gehalten hat? Da wurde pl\u00f6tzlich von Ihrer Seite und von vielen anderen gesagt: Das geht doch nicht! Das V\u00f6lkerrecht, das V\u00f6lkerrecht!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305480,"sequence":365,"sitzung":142,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Unsinn!","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305481,"sequence":366,"sitzung":142,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":485.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie werden das n\u00e4chste Mal solche Argumente nicht mehr vortragen k\u00f6nnen, wenn Sie heute das V\u00f6lkerrecht so achtlos beiseitelegen. Das finde ich eine ganz fatale Entscheidung.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305482,"sequence":367,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305483,"sequence":368,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Hahn, bitte. - Es macht nichts, wenn Sie w\u00e4hrend der Beantwortung stehen bleiben.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305484,"sequence":369,"sitzung":142,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Liebich, ich habe nicht gesagt, dass mir das V\u00f6lkerrecht egal ist. Ich habe auch nicht gesagt, dass wir keine v\u00f6lkerrechtlichen Regeln mehr beachten sollen. Ich glaube, der Bundesau\u00dfenminister hat die v\u00f6lkerrechtliche Ableitung f\u00fcr dieses Mandat sauber vorgetragen. Ich teile seine Einsch\u00e4tzung, dass dies absolut valide ist.\n\nIch habe nur darauf hingewiesen, dass wir nicht warten k\u00f6nnen, bis wir sozusagen die Eindeutigkeit einer Resolution bekommen, um gegen den IS vorzugehen, sondern wir m\u00fcssen die Regeln, die wir nutzen k\u00f6nnen, auch nutzen, um jetzt gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c zu k\u00e4mpfen.","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305485,"sequence":370,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305486,"sequence":371,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kollegen, damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/6866 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch m\u00f6chte die Kolleginnen und Kollegen, die nicht an der Fragestunde teilnehmen wollen, bitten, den Raum z\u00fcgig zu verlassen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/6845\n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass f\u00fcr die heutige Fragestunde 90 Minuten vorgesehen sind.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. F\u00fcr die Beantwortung ist Staatsminister Michael Roth anwesend. Ist er so weit? - Er ist so weit. Er steht sogar schon.\n\nFrage 1 des Kollegen Christian Str\u00f6bele soll schriftlich beantwortet werden. Auch die Fragen 2 und 3 des Kollegen Wolfgang Gehrcke werden schriftlich beantwortet, ebenso die Fragen 4 und 5 der Kollegin Heike H\u00e4nsel sowie die Fragen 6 und 7 der Kollegin Sevim Da\u011fdelen.\n\nWir kommen zur Frage 8 des Kollegen Uwe Kekeritz:\n\nWelche Kenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber den Tod des indonesischen Umweltaktivisten Indra Pelani, der am 22. Februar 2015 get\u00f6tet wurde (www.globalwitness.org\/en-gb\/campaigns\/environmental-activists\/climate-change-conference-paris\/), und wie unterst\u00fctzt die Bundesregierung die indonesische Regierung bei der Eind\u00e4mmung der Br\u00e4nde von Ur- und Torfw\u00e4ldern?","top":"TOP ZP 1 Bundeswehreinsatz gegen Terrororganisation IS","top_id":2427,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305487,"sequence":372,"sitzung":142,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ihre Frage, Herr Kollege Kekeritz, besteht eigentlich aus zwei Fragen. Deswegen m\u00f6chte ich sie gerne hintereinander zu beantworten versuchen.\n\nDen ersten Teil Ihrer Frage beantworte ich wie folgt: Im Prozess zum Tod des indonesischen Umweltaktivisten Indra Pelani wurden am 6. Oktober dieses Jahres f\u00fcnf Angeklagte wegen Totschlags in erster Instanz zu Freiheitsstrafen zwischen 8 und 14 Jahren verurteilt. Die Staatsanwaltschaft hatte Freiheitsstrafen zwischen 15 und 18 Jahren gefordert. Das von der Verteidigung angestrengte Berufungsverfahren dauert noch an. Ich kann Ihnen also dazu noch keine weiteren Informationen geben.\n\nBei den Verurteilten handelt es sich um inzwischen aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis entlassene Sicherheitsangestellte des Forstunternehmens PT Wira Karya Sakti, einer Tochtergesellschaft des Unternehmens Asia Pulp & Paper. Laut indonesischen Presseberichten waren Indra Pelani und einer seiner Begleiter am 27. Februar dieses Jahres in der N\u00e4he einer Plantage des Unternehmens in einen Streit mit den Sicherheitsangestellten geraten. Anschlie\u00dfend sollen diese Sicherheitsangestellten den Aktivisten zu Tode gepr\u00fcgelt haben.\n\nNun komme ich zum zweiten Teil Ihrer Frage. Im Zeitraum 2010 bis 2015 hat die Bundesregierung bislang 80 Millionen Euro als Zuschuss f\u00fcr Waldschutz in Indonesien zur Verf\u00fcgung gestellt. Wirksames Waldmanagement und eine integrierte Landnutzungsplanung sind Voraussetzungen f\u00fcr vorausschauende Forstfeuerpr\u00e4vention.\n\nSie wissen vermutlich genauso gut wie ich, worauf die deutsche Entwicklungszusammenarbeit besonderen Wert legt: Zum einen f\u00f6rdern wir die Zertifizierung f\u00fcr verantwortungsvolle Waldwirtschaft, zum anderen helfen wir bei der Verwaltung von wichtigen Wassereinzugsgebieten, in denen der Wald zur Stabilisierung der B\u00f6den unerl\u00e4sslich ist. Wir unterst\u00fctzen die Etablierung dezentraler Waldbewirtschaftungsstrukturen nach dem Vorbild der deutschen Forst\u00e4mter. Wir unterst\u00fctzen eine Landnutzungsplanung, die auf die traditionellen Landnutzungsrechte R\u00fccksicht nimmt, und wir f\u00f6rdern im \u00dcbrigen Agroforstwirtschaft, zum Beispiel beim Kakao, den \u00d6kotourismus und die eigenst\u00e4ndige nachhaltige Bewirtschaftung von Gemeindew\u00e4ldern.\n\nKonkrete Ma\u00dfnahmen zur Pr\u00e4vention und Brandbek\u00e4mpfung in Indonesien waren Gegenstand der deutsch-indonesischen Regierungsverhandlungen in diesem Jahr. Sie fanden ja erst im November statt. Vereinbart wurde, dass die Bundesregierung Indonesien bei der Einrichtung einer neuen Einheit zur Forstfeuerpr\u00e4vention und -bek\u00e4mpfung und der Entwicklung und Umsetzung eines entsprechenden Ma\u00dfnahmenplans unterst\u00fctzen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305488,"sequence":373,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, darf ich Sie noch einmal auf die Zeitregeln hinweisen: F\u00fcr die erste Antwort zwei Minuten, dann eine Minute. - Jetzt hat Herr Kekeritz die M\u00f6glichkeit einer Nachfrage f\u00fcr eine Minute - maximal.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305489,"sequence":374,"sitzung":142,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Staatsminister. - Damit die Leute wissen, worum es geht: Es geht ganz speziell um die Frage der Palm\u00f6lwirtschaft in Indonesien, aber es geht nat\u00fcrlich auch weiter darum, inwieweit die Palm\u00f6lplantagen in Mittel- und S\u00fcdamerika, aber auch in Afrika ausgedehnt werden. Diese Palm\u00f6lwirtschaft wird eine \u00f6kologische Katastrophe, auf die wir zugehen, nur noch verst\u00e4rken.\n\nDaher hat es mich sehr gefreut, dass der Herr Landwirtschaftsminister Schmidt gesagt hat, er wird das Thema Palm\u00f6l und Palm\u00f6lproduktion bei der UN-Klimakonferenz in Paris auf die Tagesordnung setzen lassen. Jetzt l\u00e4uft die Konferenz. Wissen Sie zuf\u00e4llig, was Herr Minister Schmidt oder diese Bundesregierung unternommen haben, damit diese Thematik dort auch tats\u00e4chlich breit diskutiert wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305490,"sequence":375,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Michael Roth, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305491,"sequence":376,"sitzung":142,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Kekeritz, ich freue mich mindestens genauso wie Sie \u00fcber die Aussagen unseres Bundeslandwirtschaftsministers. Wenn er das so gesagt hat, bin ich mir ziemlich sicher, dass wir das auch entsprechend unterst\u00fctzen.\n\nIch darf dies in aller Offenheit sagen: Ich habe durch Ihre Frage eine Menge gelernt. Ich wusste zum Beispiel nicht, dass Indonesien zu den gr\u00f6\u00dften CO2-Emittenten geh\u00f6rt. Insofern ist es notwendig, dass wir Indonesien konkret dabei unterst\u00fctzen, die entsprechenden Emissionen deutlich zu verringern. Entsprechende Forderungen Indonesiens liegen uns vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305492,"sequence":377,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305493,"sequence":378,"sitzung":142,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Freude ist ganz auf meiner Seite. Jetzt warten wir aber erst einmal ab, ob Herr Schmidt das Thema tats\u00e4chlich auf die Agenda bringt. Wir werden sehen, was dar\u00fcber gesprochen wird.\n\nSie haben es angesprochen: Indonesien ist ein enormer CO2-Emittent. In diesem Jahr hat sich herausgestellt, dass durch die Waldbr\u00e4nde 1,7 Milliarden Tonnen CO2 freigesetzt worden sind. Das hat nat\u00fcrlich auch etwas mit der Degeneration der B\u00f6den und der W\u00e4lder usw. zu tun, die in einem direkten Zusammenhang mit Palm\u00f6l steht.\n\nWir k\u00f6nnen hier relativ wenig machen, es sei denn, wir entschlie\u00dfen uns, tats\u00e4chlich verbindliche Standards f\u00fcr Palm\u00f6lprodukte einzuf\u00fchren. Ist die Bundesregierung jetzt bereit, auf europ\u00e4ischer und auf nationaler Ebene dazu beizutragen, dass verbindliche Standards im Bereich der Palm\u00f6lwirtschaft eingef\u00fchrt werden? Denn bisher sind hier nur sehr schwache Siegel vorhanden, mit denen bei weitem nicht die \u00f6kologischen Anforderungen erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, die man an die Produktion von Palm\u00f6l stellen m\u00fcsste?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305494,"sequence":379,"sitzung":142,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen zumindest versichern, dass die Bundesregierung nicht nur mit Ihnen einig dar\u00fcber ist, dass das ein gro\u00dfes Problem ist, sondern auch, dass wir eine Ver\u00e4nderung zum Positiven unterst\u00fctzen. Ich bin gerne bereit, Sie in Abstimmung mit dem Bundeslandwirtschaftsminister dar\u00fcber zu informieren, wie es beim Palm\u00f6l weitergeht.\n\nIch kann Ihnen dar\u00fcber hinaus noch ein paar Informationen zur Verf\u00fcgung stellen, die etwas mit der Umsetzung des Verbots von Forstfeuern zu tun haben. Wir brauchen ein entsprechendes Forstmoratorium - das muss verstetigt werden -, und wir brauchen ein Verbot der Bewirtschaftung und Trockenlegung von Torfmoorfl\u00e4chen sowie die Fertigstellung und Ver\u00f6ffentlichung einer einheitlichen Basiskarte als Grundlage f\u00fcr nachhaltige Landnutzungsplanung.\n\nEs war meinem Haus wichtig, Ihnen auch das mitzuteilen. Denn mir wurde erkl\u00e4rt, dass vor allem der Brand der Torfmoorfl\u00e4chen - die bis zu 6 Metern in die Erde hineinreichen - ma\u00dfgeblich zu diesen hohen Emissionen beitr\u00e4gt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305495,"sequence":380,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank, Michael Roth.\n\nDann kommen wir jetzt zu Frage 9 des Kollegen Kekeritz:\n\nInwiefern h\u00e4lt die Bundesregierung die Forderung des US-amerikanischen \u00d6lkonzerns Occidental Petroleum (Oxy) \u00fcber 1,1 Milliarden Dollar gegen\u00fcber Ecuador, die das Unternehmen wegen Verst\u00f6\u00dfen gegen das bilaterale Investitionsabkommen mit den USA vor dem Schiedsgericht der Weltbank einklagen will, f\u00fcr berechtigt, und welche Schl\u00fcsse zieht die Bundesregierung daraus in Bezug auf die Schiedsgerichtsbarkeit in den bilateralen Investitionsabkommen der Bundesregierung mit sogenannten Entwicklungsl\u00e4ndern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305496,"sequence":381,"sitzung":142,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, jetzt bin ich schneller. Das versichere ich Ihnen.\n\nDie Entsch\u00e4digung eines US-amerikanischen Unternehmens f\u00fcr eine Verstaatlichung durch den ecuadorianischen Staat ist Angelegenheit der bilateralen Beziehungen zwischen Ecuador und den Vereinigten Staaten von Amerika. Ich kann seitens der Bundesregierung sagen, dass uns keine eigenen Erkenntnisse \u00fcber die H\u00f6he und die Begr\u00fcndung der von Occidental Petroleum erhobenen Forderungen vorliegen. Die Bundesregierung kann deshalb auch keine Einsch\u00e4tzung dar\u00fcber geben, ob die H\u00f6he der von Ihnen genannten Forderung berechtigt ist.\n\nSeit dem Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon im Jahr 2009 sind neue Investitionsf\u00f6rderungs- und Investitionsschutzvertr\u00e4ge nicht mehr Kompetenz der Mitgliedstaaten und damit auch nicht der Bundesregierung, sondern sie obliegen der Europ\u00e4ischen Union. Das hei\u00dft, dass sich die Frage der Schiedsgerichtsbarkeit in bilateralen Investitionsschutzvertr\u00e4gen derzeit nicht mehr stellt. Es ist eine EU-Kompetenz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305497,"sequence":382,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305498,"sequence":383,"sitzung":142,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben recht: Es ist eine EU-Kompetenz. Nichtsdestotrotz ist es diese Bundesregierung, die diese Vertr\u00e4ge - TTIP und CETA nur als Beispiele genannt - verteidigt.\n\nInwieweit sieht die Bundesregierung die M\u00f6glichkeit, die bestehenden bilateralen Vertr\u00e4ge - die Bundesrepublik Deutschland hat \u00fcber 120 solcher Vertr\u00e4ge, die meisten davon mit Schiedsgerichtsklauseln - zu k\u00fcndigen bzw. in dieser Frage zu ver\u00e4ndern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305499,"sequence":384,"sitzung":142,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Die Position der Bundesregierung dazu ist, dass die bereits bestehenden Investitionsschutzabkommen vertragsgetreu behandelt werden, einschlie\u00dflich der etwa enthaltenen Klauseln bez\u00fcglich einer Schiedsgerichtsbarkeit.\n\nAnsonsten haben Sie auf die derzeit laufenden Verhandlungen hingewiesen. Sie wissen auch, dass wir gerade die Schiedsgerichtsklauseln sehr sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen und auch unseren Einfluss auf die Verhandlungen der EU-Kommission geltend machen. Unsere Position dazu ist Ihnen bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305500,"sequence":385,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305501,"sequence":386,"sitzung":142,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Botschaft h\u00f6re ich wohl, doch fehlt mir das Vertrauen. - Ich habe noch eine andere Frage zum Thema ISDS-Mechanismus in bilateralen Vertr\u00e4gen. Wahrscheinlich haben Sie die Zahl jetzt nicht parat, aber vielleicht k\u00f6nnen Sie es mir nachliefern. Mir w\u00e4re daran gelegen, zu erfahren, wie oft in den bilateralen Vertr\u00e4gen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den Vertragspartnern, also in Altvertr\u00e4gen, tats\u00e4chlich dieses Verfahren angewendet worden ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305502,"sequence":387,"sitzung":142,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, Sie sind geradezu ein Weissager oder Vorherseher. Ich kann Ihnen die konkrete Zahl nicht nennen. Ich bedaure das. Ich hoffe, dass wir trotzdem gute Kollegen bleiben. Ich h\u00e4tte Ihnen sonst noch viele andere Antworten geben k\u00f6nnen, auf die ich mich exzellent vorbereitet habe, aber leider nicht auf diese Frage. Ich kann Ihnen aber versichern: Sie bekommen alsbald Nachricht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305503,"sequence":388,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank, Michael Roth. Wir freuen uns auf die Antworten.\n\nDie Frage 10 der Kollegin Inge H\u00f6ger wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern.\n\nDie Fragen 11 und 12 des Kollegen Volker Beck, die Fragen 13 und 14 der Kollegin Ulla Jelpke, die Fragen 15 und 16 des Kollegen Dr. Konstantin von Notz und die Frage 17 des Kollegen Andrej Hunko werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz.\n\nDie Frage 18 des Kollegen Andrej Hunko wird ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 19 des Kollegen Christian K\u00fchn auf:\n\nIst das in der 48. Kalenderwoche des Jahres 2015 beschlossene Eckpunktepapier zur zweiten Mietrechtsnovelle die Position der gesamten Bundesregierung, und wenn nicht, wo liegen die Unterschiede innerhalb der Bundesregierung?\n\nIch begr\u00fc\u00dfe den Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Ulrich Kelber, der zur Beantwortung der Fragen zur Verf\u00fcgung steht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305504,"sequence":389,"sitzung":142,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sehr geehrter Kollege K\u00fchn, ich kann Ihnen Ihre Frage wie folgt beantworten: Das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz hat in der vergangenen Woche unter Ber\u00fccksichtigung der Vorgaben des Koalitionsvertrags und der Diskussion der Sachverst\u00e4ndigengruppen, die im Ministerium im letzten Jahr getagt haben, einen ersten Vorschlag zur weiteren Reform des Mietrechts in der 18. Legislaturperiode vorgelegt. Das dient jetzt als Grundlage f\u00fcr weitere Diskussionen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305505,"sequence":390,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305506,"sequence":391,"sitzung":142,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Wann gedenken Sie, diese Diskussion abzuschlie\u00dfen? Denn viele Mieterinnen und Mieter in Deutschland warten auf die zweite Mietrechtsnovelle. Es geht insbesondere um die Modernisierungsumlage. Beispiel Berlin: Viele Mieterinnen und Mieter werden aus ihren Wohnungen heraussaniert und verlieren bezahlbaren Wohnraum. Gerade in einer Stadt wie Berlin ist dieses Thema in der Mietrechtsdebatte omnipr\u00e4sent. Hier ist Zeit im Verzug. Meine Frage lautet nun: Wann gedenkt die Bundesregierung, hier zu einem Kabinettsbeschluss zu kommen, damit wir endlich im Parlament in dieser wichtigen Frage - Sie haben im Koalitionsvertrag zu Recht eine Vereinbarung dazu aufgenommen - das Gesetzgebungsverfahren beginnen k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305507,"sequence":392,"sitzung":142,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege K\u00fchn, wir haben als Deutscher Bundestag bereits im Jahr 2015 ein erstes Paket verabschiedet, das insbesondere die Mietpreisbremse und das Bestellerprinzip beinhaltet. Das ist ein gro\u00dfer Fortschritt f\u00fcr Mieterinnen und Mieter. Wir haben zusammen mit den Arbeitsgruppen versucht, eine exzellente Fachgrundlage f\u00fcr den zweiten Teil dieses Pakets zu legen, insbesondere wenn es um den Mietspiegel und die Modernisierung der tats\u00e4chlichen Wohnfl\u00e4che geht; auch das ist im Koalitionsvertrag angesprochen worden. Auf Grundlage eines Erstentwurfs finden weitere Debatten statt, und zwar unter Beteiligung der Fach\u00f6ffentlichkeit. Wir streben einen Referentenentwurf im ersten Quartal 2016 an.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305508,"sequence":393,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Chris K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305509,"sequence":394,"sitzung":142,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe noch eine Nachfrage. Nach meinem Kenntnisstand ist nun \u00a7 5 Wirtschaftsstrafgesetz dort nicht enthalten, obwohl wir \u00fcber alle Fraktionsgrenzen hinweg es f\u00fcr sinnvoll erachtet haben, dass dieser Paragraf in das Mietrecht \u00fcbernommen werden sollte. Warum enth\u00e4lt das Eckpunktepapier diesen Paragrafen nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305510,"sequence":395,"sitzung":142,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Im Rahmen des ersten Mietrechtspakets, Herr Kollege K\u00fchn, hat Ihre Fraktion, glaube ich, beantragt, diesen Paragrafen im Vergleich zur bisherigen Rechtsform zu versch\u00e4rfen. Das ist damals von einer Mehrheit des Deutschen Bundestages abgelehnt worden. Deswegen haben wir nun nicht erneut eine Debatte \u00fcber diesen Beschluss des Deutschen Bundestages angestrengt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305511,"sequence":396,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Kelber. - Damit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Ich begr\u00fc\u00dfe Dr. Michael Meister daf\u00fcr.\n\nEs geht weiter mit der Frage 20 des Kollegen Christian K\u00fchn:\n\nMit welchen Mehrbelastungen f\u00fcr Bund und L\u00e4nder rechnet das Bundesministerium der Finanzen in Bezug auf den Vorschlag des Bundesministers der Finanzen, Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, den Wohnungsbau steuerlich f\u00f6rdern zu wollen?\n\nHerr Meister, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305512,"sequence":397,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege K\u00fchn, der Bundesminister der Finanzen plant begrenzte Steueranreize f\u00fcr die F\u00f6rderung des Wohnungsneubaus in Gebieten mit angespannten Wohnungsm\u00e4rkten. Die finanziellen Auswirkungen k\u00f6nnen gegenw\u00e4rtig noch nicht ermittelt werden, weil sich die konkrete Ausgestaltung der Ma\u00dfnahme derzeit sowohl innerhalb der Bundesregierung als auch mit den L\u00e4ndern in der Abstimmung befindet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305513,"sequence":398,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Chris K\u00fchn, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305514,"sequence":399,"sitzung":142,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Genauso wie bei der zweiten Mietrechtsnovelle streitet sich die Koalition erneut und ist noch zu keinem Ergebnis gekommen. Wann planen Sie denn, einen Vorschlag zu machen, hinter dem die ganze Bundesregierung steht, und dann mit diesem auf die L\u00e4nder zuzugehen? Denn die L\u00e4nder m\u00fcssen dem auch zustimmen. Wir wollen bei der steuerlichen F\u00f6rderung des Wohnungsbaus weiterkommen, den wir dringend brauchen angesichts fehlender Sozialwohnungen in Deutschland, steigender Mieten in den St\u00e4dten und angesichts der Tatsache, dass wir den Menschen endlich Wohnraum auf den Wohnungsm\u00e4rkten anbieten m\u00fcssen. Daher lautet meine Frage: Wann plant die Bundesregierung denn, einen Referentenentwurf vorzulegen und ihn in das Gesetzgebungsverfahren zu bringen, damit wir auch bei der steuerlichen F\u00f6rderung weiterkommen? Haben Sie einen Zeitplan?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305515,"sequence":400,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege K\u00fchn, mir ist bisher entgangen, dass sich die Bundesregierung an dieser Stelle streitet. Ich habe Ihnen eben vorgetragen, dass die Ressorts einen Vorschlag erarbeiten werden, aus dem hervorgeht, wie wir das Problem der Wohnraumbereitstellung insbesondere vor dem Hintergrund der Herausforderungen der Fl\u00fcchtlingsbewegungen in Deutschland auf angespannten Wohnungsm\u00e4rkten l\u00f6sen wollen. Ich kann da keinen Streit erkennen. Wir befinden uns in guten Gespr\u00e4chen mit den zust\u00e4ndigen Ressorts der Bundesregierung; wir sind in Gespr\u00e4chen mit den L\u00e4ndern. Sobald diese Gespr\u00e4che zu einem Ergebnis gef\u00fchrt haben, legt die Bundesregierung einen Entwurf vor. Es steht selbstverst\u00e4ndlich den Fraktionen des Bundestages frei, hier selbst die Initiative zu ergreifen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305516,"sequence":401,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Dr. Meister. - Dann kommen wir zu den weiteren Fragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305517,"sequence":402,"sitzung":142,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine weitere Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305518,"sequence":403,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305519,"sequence":404,"sitzung":142,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Zwei Nachfragen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305520,"sequence":405,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Das war die zweite.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305521,"sequence":406,"sitzung":142,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das war die erste!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305522,"sequence":407,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Entschuldigung. - Eine zweite Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305523,"sequence":408,"sitzung":142,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Es sei dir vergeben, Claudia!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305524,"sequence":409,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Du kannst dich bei Herrn Dr. Meister bedanken. - Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305525,"sequence":410,"sitzung":142,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Der Vorschlag des Finanzministers ist in Teilen sehr konkret. Ich frage: Gibt es Studien oder Erkenntnisse, wie Sie zu diesem Vorschlag und zu diesen ersten Eckpunkten - so nenne ich sie jetzt einmal -, die der Finanzminister vorgelegt hat, gelangt sind? Auf der Grundlage welcher Studien oder Gutachten ist denn diese Einsch\u00e4tzung entstanden? Man h\u00e4tte auch ganz andere Instrumente ins Feld f\u00fchren k\u00f6nnen. Ich nenne als Beispiel ein Wiederbeleben der Wohnungsgemeinn\u00fctzigkeit, den \u00a7 7 k EStG oder anderes.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305526,"sequence":411,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben zun\u00e4chst einmal die Verabredung der F\u00fchrung der drei Koalitionsparteien, die besagt, dass wir zur L\u00f6sung dieses Problems auch steuerliche Ma\u00dfnahmen in Erw\u00e4gung ziehen sollen. Vor diesem Hintergrund haben wir uns \u00fcberlegt, dass wir sehr unterschiedliche Wohnungsm\u00e4rkte in Deutschland haben. Deshalb ist die Grund\u00fcberlegung bei uns: Wir schauen, wo die Wohnungsm\u00e4rkte in unserem Land tats\u00e4chlich angespannt sind.\n\nDie zweite \u00dcberlegung ist: Wir gehen von einer tempor\u00e4ren Herausforderung aus. Deshalb wollen wir versuchen, eine tempor\u00e4re Antwort im Bereich der Steuer zu geben. Wie die genaue Ausgestaltung aussieht, an welcher Stelle des Steuerrechts angesetzt wird und wie die genauen F\u00f6rdertatbest\u00e4nde aussehen, wird sich im Dialog mit den Ressorts und den L\u00e4ndern ergeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305527,"sequence":412,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Entschuldigen Sie bitte, dass ich gerade etwas unaufmerksam war. Danke Herr Dr. Meister, dass Sie geholfen haben.\n\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Die Frage 21 der Abgeordneten Inge H\u00f6ger wird schriftlich beantwortet.\n\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Die Frage 22 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele wird schriftlich beantwortet.\n\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Die Frage 23 des Abgeordneten Markus Tressel, die Frage 24 der Abgeordneten Renate K\u00fcnast, die Fragen 25 und 26 der Abgeordneten Lisa Paus, die Fragen 27 und 28 der Abgeordneten Sabine Leidig, die Fragen 29 und 30 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn, die Fragen 31 und 32 der Abgeordneten Dr. Valerie Wilms, die Frage 33 des Abgeordneten Oliver Krischer und die Fragen 34 und 35 des Abgeordneten Matthias Gastel werden schriftlich beantwortet.\n\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Die Fragen 36 und 37 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl und die Frage 38 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn werden schriftlich beantwortet.\n\nGesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Die Fragen 39 und 40 des Abgeordneten Niema Movassat werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Ich begr\u00fc\u00dfe recht herzlich Brigitte Zypries, die die Fragen beantworten wird.\n\nIch rufe die Frage 41 der Kollegin Kerstin Andreae auf:\n\nWelche Erkenntnisse bzw. Sch\u00e4tzungen hat die Bundesregierung dar\u00fcber, wie viele Arbeitspl\u00e4tze bei der Kaiser\u2018s Tengelmann GmbH durch eine Fusion mit der Edeka Zentrale AG & Co. KG voraussichtlich verloren gehen w\u00fcrden, und welche Szenarien hat Edeka nach Kenntnis der Bundesregierung f\u00fcr den Stellenabbau entwickelt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305528,"sequence":413,"sitzung":142,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Wir haben mehrere Fragen zu diesem Komplex. Die Frage stellt sich, ob wir diese nicht zusammen beantworten, weil die Schwierigkeit darin besteht, dass wir immer dieselbe Antwort geben werden. Vielleicht kann man das Verfahren etwas vereinfachen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305529,"sequence":414,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kommt auf die Antwort an!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305530,"sequence":415,"sitzung":142,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"- Na gut. Wir fangen an, und dann sehen wir, wie es weitergeht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305531,"sequence":416,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Wir liegen gut in der Zeit. Deswegen fangen wir jetzt mit der Frage 41 an.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305532,"sequence":417,"sitzung":142,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage bezieht sich auf das Erlaubnisverfahren, das Kartellverfahren, das im Moment l\u00e4uft. Wir haben heute Morgen im Ausschuss schon dar\u00fcber diskutiert. Es geht um eine Ministererlaubnis im Rahmen dieses Kartellverfahrens; die Ministererlaubnis ist dabei vorgesehen. Das Bundeskartellrecht schreibt die Entscheidung ausdr\u00fccklich dem Bundeswirtschaftsminister zu.\n\nUns liegt ein Antrag der Unternehmen Edeka und Kaiser\u2019s Tengelmann vor. Der Bundeswirtschaftsminister als zust\u00e4ndige Instanz pr\u00fcft im Moment, welche Entscheidung er treffen will. Dazu gab es eine Anh\u00f6rung am 16. November im Hause. Diese Anh\u00f6rung wird ausgewertet, und dann wird eine Entscheidung ergehen. Wir haben das heute Morgen schon ausf\u00fchrlich im Ausschuss er\u00f6rtert. Es handelt sich um ein zivilrechtliches Verfahren, und im Rahmen von zivilrechtlichen Verfahren darf man keine weiteren Ausk\u00fcnfte geben. Deswegen ist das leider hier nicht zu vertiefen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305533,"sequence":418,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Dann hat Frau Andreae jetzt die erste Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305534,"sequence":419,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Ich bin gar nicht auf die juristischen Einsch\u00e4tzungen, die Sie gerade gegeben haben, aus. Vielmehr m\u00f6chte ich Sie bitten, auf meine Frage einzugehen, die ja auf Ihre Abw\u00e4gungen abzielte. Sie wissen: Im Kartellverfahren und bei der jetzigen Pr\u00fcfung vor einer Ministererlaubnis werden gemeinwohlorientierte Interessen angef\u00fchrt. Das betrifft nat\u00fcrlich vor allem die Arbeitspl\u00e4tze. In diesem Rahmen haben wir die Frage gestellt: Welche Einsch\u00e4tzung haben Sie, wie sich diese Fusion, wenn die Ministererlaubnis erteilt wird, auf die Arbeitspl\u00e4tze auswirkt? Gefragt habe ich nicht nach der Entscheidung, sondern nur nach Ihrer Einsch\u00e4tzung im Hinblick auf die Arbeitspl\u00e4tze.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305535,"sequence":420,"sitzung":142,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, ich kann verstehen, dass Sie gern Genaueres \u00fcber solche \u00dcberlegungen von der Bundesregierung erfahren m\u00f6chten. Aber noch einmal: Es handelt sich um ein Verfahren, das den zivilprozessualen Vorschriften angen\u00e4hert ist. Kein Richter eines Gerichts wird Ihnen vorher sagen, welche Erw\u00e4gungen er bei seiner Entscheidung zugrunde legt. Denn dann macht er genau das, was er nicht darf: Er macht seine Entscheidung vorab \u00f6ffentlich und legt dar, was Sache ist. Sie kennen den bekannten Spruch: Das Gericht spricht durch sein Urteil. Anders ist auch das hier nicht zu sehen. Deswegen kann ich Ihnen dazu jetzt keine weiteren Ausk\u00fcnfte geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305536,"sequence":421,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Andreae, Ihre zweite Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305537,"sequence":422,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann muss ich als Nichtjuristin jetzt einmal nachfragen. Sie haben gesagt, der Minister Gabriel fungiere in diesem Verfahren analog einem Richter in einem Zivilverfahren und d\u00fcrfe keine Auskunft geben. Jetzt frage ich Sie: Auf welcher Grundlage fu\u00dft \u201eDer Minister fungiert wie ein Richter\u201c? Wo ist die Grundlage, die dies belegt? Wie ist dies eigentlich mit der verfassungsrechtlich geregelten Gewaltenteilung zwischen Judikative und Exekutive vereinbar? Ich frage das, weil ich an dieser Stelle wirklich anfange, ver\u00e4rgert zu sein. Sie verweigern jede Antwort auf die Frage nach Einsch\u00e4tzungen, politischen Einsch\u00e4tzungen, und berufen sich auf etwas, was Sie uns auch im Ausschuss nicht erkl\u00e4ren konnten, was n\u00e4mlich die Grundlage Ihrer Einsch\u00e4tzung ist, dass er gar nichts sagen d\u00fcrfte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305538,"sequence":423,"sitzung":142,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Na ja, Frau Andreae, das ist doch bei allen Verfahren so, die wir haben. Das gilt f\u00fcr Verwaltungsverfahren genauso.\n\nIch meine, die Rechtsgrundlage ist \u00a7 42 des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen; darin ist die Ministererlaubnis geregelt. Das Verfahren ist ja auch ein justiziables Verfahren. Gegen den Entscheid des Ministers kann dann ein Rechtsmittel eingelegt werden, und die Verfahrensbeteiligten k\u00f6nnen sich insofern dagegen wehren. Also, das ist schon so ausgestaltet. Insofern tut es mir leid, dass ich Ihnen da nicht mehr sagen kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305539,"sequence":424,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage des Kollegen Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305540,"sequence":425,"sitzung":142,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich melde mich als Entwicklungspolitiker. Ich besch\u00e4ftige mich schon ganz viele Jahre mit Marktmacht, Konzentration hier in der Bundesrepublik oder auch in anderen L\u00e4ndern und den Auswirkungen der Marktmacht auf die Produktionsbedingungen in Entwicklungsl\u00e4ndern, zum Beispiel auf die Kaffeeplantagen oder auf die Orangenplantagen. Haben Sie bei Ihren \u00dcberlegungen \u00fcber die potenzielle Fusion auch diesen Blickwinkel? Schauen Sie nach Afrika? Schauen Sie nach S\u00fcd- und Mittelamerika, um festzustellen, welche Auswirkungen die gesteigerte Marktmacht eines Konzerns hier auf die Arbeitsbedingungen dort hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305541,"sequence":426,"sitzung":142,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz, am 16. November 2015 hat im Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie eine gro\u00dfe, mehrst\u00fcndige Anh\u00f6rung stattgefunden, zu der alle m\u00f6glichen Beteiligten eingeladen waren, ihre Stellungnahmen abzugeben. Ich selber war nicht zugegen; aber ich gehe davon aus, dass solche Er\u00f6rterungen dort gef\u00fchrt wurden.\n\nDer Bundesminister wird die Er\u00f6rterungen, die da stattgefunden haben, in seine Entscheidung sicherlich einbeziehen. Er war ja auch fast die ganze Zeit dabei. Wie das dann aber konkret aussieht, kann ich Ihnen nicht sagen; denn ich bin nicht er.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305542,"sequence":427,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Katharina Dr\u00f6ge.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305543,"sequence":428,"sitzung":142,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Zypries. - Ich muss darauf zur\u00fcckkommen, dass Sie ja argumentieren, Sie k\u00f6nnten unsere Fragen zur Sache - es geht nicht um die Frage, ob Sie die Ministererlaubnis erteilen oder nicht - nicht beantworten, weil Herr Gabriel quasi wie ein Richter im Verfahren fungiert und damit denselben Prozessvorschriften wie ein Richter unterliegt. Ich habe mir \u00a7 42 des GWB f\u00fcr diese Debatte mitgebracht, weil Sie das schon im Ausschuss so vorgetragen haben. Da steht an keiner Stelle, dass Herr Gabriel quasi wie ein Richter fungiert oder dem Parlament, der Opposition auf Fragen zur Sache keine Antwort geben kann. Da steht nur, dass er im Einzelfall die Ministererlaubnis erteilen kann. Punkt!\n\nDeshalb noch einmal konkret die Frage an Sie: Wo sind die juristischen Argumente, auf die Sie sich st\u00fctzen, wenn Sie sagen, dass Sie der Opposition keine Antworten auf Fragen zur Sache geben k\u00f6nnen? Sie sind als Regierung verpflichtet, uns Fragen zur Sache zu beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305544,"sequence":429,"sitzung":142,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Dr\u00f6ge, das ist genau der Unterschied, auf den ich schon heute Morgen im Ausschuss abgestellt habe. Es ist ein Unterschied, ob Sie als Parlament die Regierung fragen","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305545,"sequence":430,"sitzung":142,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben wir ja gemacht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305546,"sequence":431,"sitzung":142,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"und die Regierung in ihrer politischen Verantwortung antwortet oder ob es, wie hier, um die Frage eines Verfahrens im Wege des Kartellrechts geht, in dem der Minister eine Ministererlaubnis gem\u00e4\u00df \u00a7 42 erteilen kann und somit in das dem Zivilprozess entsprechende Verfahren des Kartellrechts eingebunden ist. Das ist genau der Unterschied.\n\nDer Minister ist hier nicht in seiner politischen Verantwortung angesprochen, sondern in seiner Verantwortung als Entscheider im kartellrechtlichen Verfahren, und da kann er zum Verfahren keine Auskunft geben. Wenn er die Entscheidung getroffen hat und diese Entscheidung ver\u00f6ffentlicht ist, dann ist es sowohl m\u00f6glich, dass die Beteiligten dagegen Rechtsmittel einlegen, als auch m\u00f6glich, dass Parlamentarier sich dazu \u00e4u\u00dfern und diese Entscheidung bewerten. Aber vorher - da bitte ich sehr um Nachsicht - ist es nicht m\u00f6glich, dass man diese verschiedenen Elemente breit diskutiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305547,"sequence":432,"sitzung":142,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wo steht denn das?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305548,"sequence":433,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat sich der Kollege Janecek zu einer Frage gemeldet. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305549,"sequence":434,"sitzung":142,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":527.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, in meinem Wahlkreis M\u00fcnchen-West\/Mitte l\u00e4ge die Marktkonzentration bei einer Fusion von Edeka und Tengelmann bei 90 bis 95 Prozent. Das hat auch der Chef der Monopolkommission in einem Interview in diesem Jahr best\u00e4tigt. Halten Sie es f\u00fcr zielf\u00fchrend, dass es zu solchen Konzentrationen kommt, und welche Effekte k\u00f6nnte das haben, was Arbeitspl\u00e4tze und Standortschlie\u00dfungen angeht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305550,"sequence":435,"sitzung":142,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Janecek, was ich f\u00fcr zielf\u00fchrend halte, ist hier, ehrlich gesagt, nicht gefragt. Die Bundesregierung ist in einem f\u00f6rmlichen Verfahren. Dieses f\u00f6rmliche Verfahren f\u00fchren wir durch. Im Rahmen dieses f\u00f6rmlichen Verfahrens geben wir Ihnen keine Auskunft \u00fcber die unterschiedlichen Kriterien. Aus der Entscheidung wird sich ergeben, was da zugrunde gelegt wurde, was wie bewertet wurde. Dass solche Aussagen nat\u00fcrlich Gegenstand der Beratungen sind, das versteht sich von selbst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305551,"sequence":436,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat sich die Kollegin Nicole Maisch gemeldet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305552,"sequence":437,"sitzung":142,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Nun k\u00f6nnen oder wollen Sie sich nicht zur Sache \u00e4u\u00dfern. Andere Mitglieder der Bundesregierung, namentlich im Agrarausschuss, haben sich sehr kritisch zu dieser Fusion ge\u00e4u\u00dfert. Vonseiten des Agrarministeriums, vonseiten des Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs Bleser wurden vor einiger Zeit im Ausschuss durchaus Bedenken hinsichtlich einer weiteren Konzentration auf dem Lebensmitteleinzelhandelsmarkt ge\u00e4u\u00dfert. Deshalb frage ich Sie, ob Sie uns sagen k\u00f6nnen, wie es jenseits des von Ihnen f\u00fcr nicht sprachf\u00e4hig erkl\u00e4rten Wirtschaftsministers die Bundesregierung bewertet, dass eine weitere Konzentration negative Folgen f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher auf dem Lebensmittelmarkt haben k\u00f6nnte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305553,"sequence":438,"sitzung":142,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Maisch, wir reden hier nicht \u00fcber die Frage, was die Bundesregierung zu bestimmten entwicklungspolitischen, verbraucherpolitischen, landwirtschaftlichen oder auch sozialpolitischen Fragen denkt,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305554,"sequence":439,"sitzung":142,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das muss doch das Entscheidende sein!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305555,"sequence":440,"sitzung":142,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat sie aber doch gefragt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305556,"sequence":441,"sitzung":142,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"sondern es geht hier nur um die Frage des Kartellverfahrens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305557,"sequence":442,"sitzung":142,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305558,"sequence":443,"sitzung":142,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Hier geht es nicht um das Kartellverfahren!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305559,"sequence":444,"sitzung":142,"speaker":"Gegenruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Worum denn?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305560,"sequence":445,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat aber erst noch die Frau Staatssekret\u00e4rin Gelegenheit, zu antworten. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305561,"sequence":446,"sitzung":142,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":224.0,"speaker_party":"spd","text":"Welche Position haben die Gr\u00fcnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305562,"sequence":447,"sitzung":142,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Weder kann ich jetzt beurteilen, was der Kollege Bleser im Agrarausschuss gesagt hat, noch spielt das f\u00fcr die Entscheidung des Wirtschaftsministeriums eine Rolle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305563,"sequence":448,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Jetzt hat sich die Kollegin M\u00fcller-Gemmeke noch gemeldet. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305564,"sequence":449,"sitzung":142,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, ich habe das Gef\u00fchl, hier werden \u00fcberhaupt keine Antworten gegeben auf unsere Fragen nach Auswirkungen, nach Bef\u00fcrchtungen und nach \u00dcberlegungen, die aus unserer Sicht schon wichtig sind. Ich frage jetzt noch einmal nach einer politischen Einsch\u00e4tzung.\n\nSie kennen bestimmt die Kritik von Verdi und auch vom Betriebsrat Region M\u00fcnchen, die am 16. November bei der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zur Ministererlaubnis ge\u00e4u\u00dfert wurde. Beide haben davor gewarnt, dass Edeka auch die neuen Filialen, falls Edeka die Filialen von Kaiser\u2019s Tengelmann bekommen w\u00fcrde, an sogenannte selbstst\u00e4ndige Kaufleute \u00fcbertragen werde. Die selbstst\u00e4ndigen Kaufleute bei Edeka haben zu 90 Prozent keine Tarifbindung und keine Betriebsr\u00e4te. Von daher h\u00e4tte ich schon gerne eine Einsch\u00e4tzung von Ihnen, ob nicht zu bef\u00fcrchten ist, dass dies nach einer solchen \u00dcbernahme erneut droht. Dass dies dann zulasten der Besch\u00e4ftigten ginge, ist wohl klar. Von daher h\u00e4tte ich gerne eine Einsch\u00e4tzung, wie Sie diese Bef\u00fcrchtung von Verdi und dem Betriebsrat bewerten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305565,"sequence":450,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305566,"sequence":451,"sitzung":142,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist richtig, dass das Spektrum der Beigeladenen f\u00fcr die Sitzung am 16. November ausgesprochen gro\u00df war. Gerade die Arbeitnehmerseite war sehr prominent vertreten. Es war der Gesamtbetriebsrat von Kaiser\u2019s Tengelmann da. Es war der Gesamtbetriebsrat von Birkenhof da, der Gesamtbetriebsrat M\u00fcnchen und Oberbayern und von dem Lager Nieder-Olm. Zudem waren, wie Sie eben sagten, die Gewerkschaften Verdi und NGG vertreten. Sie haben die Positionen, die sie f\u00fcr richtig halten, deutlich gemacht. Der Minister wird in seiner Eigenschaft als zu entscheidende Figur in diesem Kartellverfahren alle diese Punkte abw\u00e4gen und mit einbeziehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305567,"sequence":452,"sitzung":142,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist jetzt aber wieder keine politische Einsch\u00e4tzung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305568,"sequence":453,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt keine Nachfrage. - Danke sch\u00f6n.\n\nJetzt kommen wir zu Frage 42 der Kollegin Kerstin Andreae:\n\nWelche alternativen Interessenten f\u00fcr die \u00dcbernahme von Kaiser\u2019s Tengelmann in G\u00e4nze oder in Teilen - neben Edeka - wurden im Rahmen der Kausalit\u00e4tspr\u00fcfung ber\u00fccksichtigt (bitte begr\u00fcnden), und mit welchen Zusicherungen f\u00fcr die \u00dcbernahme von Arbeitnehmern von Kaiser\u2019s Tengelmann sind diese verbunden?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305569,"sequence":454,"sitzung":142,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Frau Andreae, es bleibt dabei, dass die \u00dcberlegungen, die im Rahmen der Kartellrechtsentscheidung anzustellen sind, hier nicht verhandelt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305570,"sequence":455,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Nachfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305571,"sequence":456,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich m\u00f6chte Sie bitten, zu abstrahieren und nicht \u00fcber die Fusion von Kaiser\u2019s Tengelmann und Edeka zu sprechen. Ich frage Sie: Was sind Ihrer Ansicht nach gesamtwirtschaftliche Erw\u00e4gungen, die es rechtfertigen, eine Entscheidung des Kartellamts zu \u00fcberstimmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305572,"sequence":457,"sitzung":142,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Das kann man so allgemein und generell gar nicht sagen. Das sind Entscheidungen, die man in jedem Einzelfall zu pr\u00fcfen und zu bewerten hat. Das muss man dann auch entsprechend tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305573,"sequence":458,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann habe ich noch eine R\u00fcckfrage. Ich glaube, man kann sie allgemein beantworten; ich m\u00f6chte Sie aber im Hinblick auf das Thema Machtkonzentration ansprechen. Glauben Sie - ganz allgemein -, dass wir schon jetzt im Lebensmittelbereich eine Machtkonzentration haben - vier Gro\u00dfe teilen sich den Markt - und dass wir gerade im Hinblick auf einen potenziellen Marktf\u00fchrer darauf achten sollten, dass es nicht eine weitere St\u00e4rkung seiner Marktf\u00fchrerposition gibt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305574,"sequence":459,"sitzung":142,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Ganz allgemein kann man das, glaube ich, nicht beantworten. Vielmehr muss man immer sehr konkret auf die Frage eingehen: Wie ist die Position der Verbraucherinnen und Verbraucher in diesem Zusammenhang, und wie ist die Situation der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer? Das ist ein wichtiges Thema, gerade f\u00fcr Sozialdemokraten, wie Sie wissen. Man muss sich das in allen Einzelheiten angucken und bewerten. Deshalb kann ich ganz allgemein hier keine Ausk\u00fcnfte dazu geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305575,"sequence":460,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Kollegin Dr\u00f6ge hat sich gemeldet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305576,"sequence":461,"sitzung":142,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach! Macht ein Ende!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305577,"sequence":462,"sitzung":142,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben jetzt zu Fragen in der Sache keine Antwort bekommen. Meine Kollegen haben Fragen unter anderem an das Landwirtschaftsministerium und an das Arbeitsministerium gestellt, die alle Ihnen zugeordnet worden sind. Nun sitzt aber Herr Gabriel als Person dort und entscheidet \u00fcber die Ministererlaubnis. Ich glaube nicht, dass das ganze Kabinett am Ende gemeinsam beraten wird, ob Herr Gabriel die Ministererlaubnis erteilt. Das hei\u00dft, die Unf\u00e4higkeit, auf unsere Fragen zu antworten, m\u00fcsste sich auf Herrn Gabriel und damit dann auch auf Sie als Vertreterin des Bundeswirtschaftsministeriums beschr\u00e4nken.\n\nWir k\u00f6nnen dann aber doch in der Sache Fragen an das Landwirtschaftsministerium stellen, da es nicht in dieses prozessuale Verfahren eingebunden ist, genauso wie wir an das Arbeitsministerium Fragen stellen k\u00f6nnen m\u00fcssten. Es w\u00e4re doch ganz gut, wenn wir die Fragen dann auch stellen k\u00f6nnten. Sie haben sie aber alle Ihnen zugeordnet. Damit erscheint es uns so, als wollten Sie die Fragen nicht beantworten, weil Sie dazu in der Sache keine Auskunft geben wollen. Deswegen m\u00f6chte ich fragen: Warum haben Sie die Fragen alle Ihrem Haus zugeordnet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305578,"sequence":463,"sitzung":142,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Dr\u00f6ge, wie die Fragen innerhalb der Bundesregierung verteilt werden, geschieht ja nicht willk\u00fcrlich - danach, ob man Fragen beantworten will oder nicht -, sondern richtet sich nach der Zust\u00e4ndigkeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305579,"sequence":464,"sitzung":142,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben ja das BMELV gefragt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305580,"sequence":465,"sitzung":142,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Da das Bundeswirtschaftsministerium in Person des Bundeswirtschaftsministers daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, dieses Kartellverfahren durchzuf\u00fchren, hat uns das Bundeskanzleramt, wenn ich es richtig sehe, all diese Fragen zugeordnet und gesagt: Das geh\u00f6rt alles zu diesem Komplex. Wir wollen das nicht in irgendeiner Art und Weise aufspalten und dadurch Gefahr laufen, dass Themen, die in anderer Rolle durch den Bundeswirtschaftsminister zu entscheiden sind, hier politisch verhandelt werden. - Das machte die Entscheidung des Bundeswirtschaftsministers hinterher nat\u00fcrlich sehr leicht angreifbar. Das will man nicht. Das ist ja der tiefere Sinn dieser Veranstaltung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305581,"sequence":466,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat sich die Kollegin Steffi Lemke zur Gesch\u00e4ftsordnung gemeldet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305582,"sequence":467,"sitzung":142,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"V\u00f6llig \u00fcberraschend!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305583,"sequence":468,"sitzung":142,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ob das jetzt \u00fcberraschend ist oder nicht, Herr Kollege, ist, glaube ich, nicht entscheidend. - Entscheidend ist die Frage, ob die Bundesregierung aus Unverm\u00f6gen oder aus Unwillen heraus nicht in der Lage ist, die Fragen des Parlamentes zu beantworten. Wir sind jedenfalls nicht damit einverstanden, dass ein so gravierender Prozess, der Auswirkungen auf Arbeitspl\u00e4tze, auf Wirtschaftsbeziehungen und nat\u00fcrlich auch auf Verbraucherinteressen hat, dem \u00f6ffentlichen Diskurs und dem Diskurs des Parlaments entzogen wird, indem Sie, wie gesagt, aus Unwillen oder aus Unverm\u00f6gen heraus die Fragen unsererseits nicht beantworten. Deshalb beantrage ich hiermit namens meiner Fraktion nach \u00a7 106 unserer Gesch\u00e4ftsordnung eine Aktuelle Stunde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305584,"sequence":469,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305585,"sequence":470,"sitzung":142,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die h\u00e4tte sie anmelden k\u00f6nnen, diese Schnarchfraktion!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305586,"sequence":471,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305587,"sequence":472,"sitzung":142,"speaker":"Gegenruf der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bitte? Geht\u2019s noch?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305588,"sequence":473,"sitzung":142,"speaker":"Gegenruf des Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch geht\u2019s!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305589,"sequence":474,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Das muss ich jetzt zur\u00fcckweisen. Man hat das Recht, Gesch\u00e4ftsordnungsantr\u00e4ge zu stellen. - Ich sehe niemanden, der dagegenredet. Dann nehme ich zur Kenntnis, dass die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zur Antwort der Bundesregierung auf Frage 42 eine Aktuelle Stunde verlangt hat. Das entspricht Anlage 5 Nummer 1 Buchstabe b unserer Regelungen f\u00fcr die Aktuelle Stunde.\n\nIch h\u00e4tte jetzt gerne von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gewusst: Binden wir die Fragen 43 bis 51, die sich alle auf dieses Thema beziehen, in die Aktuelle Stunde ein? - Gut. Dann k\u00f6nnen wir darauf verzichten, dass diese Fragen hier noch beantwortet werden.\n\nIch fahre in der Fragestunde fort. Wir kommen zu Frage 52. Herr Behrens ist nicht da. Dann entf\u00e4llt die Beantwortung. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Frage 53 des Kollegen Krischer, die Fragen 54 und 55 der Kollegin Dr. Julia Verlinden, die Fragen 56 und 57 der Kollegin Britta Ha\u00dfelmann sowie die Frage 58 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir am Ende der Fragestunde angelangt.\n\nIch bitte jetzt einmal die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zu mir. Wir m\u00fcssen die Rednerliste erstellen. Daf\u00fcr unterbreche ich die Sitzung bis 15.30 Uhr. Ich bitte Sie aber, hierzubleiben, damit wir m\u00f6glichst z\u00fcgig weitermachen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305590,"sequence":475,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 15.14 bis 15.30 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305591,"sequence":476,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die unterbrochene Sitzung wird fortgesetzt. Ich bitte Sie jetzt alle, Ihre Pl\u00e4tze wieder einzunehmen.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 2 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN gem\u00e4\u00df Anlage 5 Nummer 1 Buchstabe b GO-BT\n\nzu der Antwort der Bundesregierung auf die Frage 42 auf Drucksache 18\/6845\n\nDas Wort hat die Kollegin Kerstin Andreae.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2428,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305592,"sequence":477,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn die Bundesregierung jetzt da w\u00e4re.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305593,"sequence":478,"sitzung":142,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Wieso? Der Staatssekret\u00e4r ist doch da!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305594,"sequence":479,"sitzung":142,"speaker":"Gegenruf der Abg. Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Aber doch nicht der Zust\u00e4ndige!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305595,"sequence":480,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Da ist die zust\u00e4ndige Staatssekret\u00e4rin. - Wir haben ja schon dar\u00fcber gesprochen, dass unsere Fragen nicht nur ungen\u00fcgend, sondern \u00fcberhaupt nicht beantwortet wurden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305596,"sequence":481,"sitzung":142,"speaker":"Ingbert Liebing [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die werden auch in dieser Aktuellen Stunde nicht beantwortet!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305597,"sequence":482,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist doch so: Seit sieben Monaten l\u00e4uft ein Verfahren. Vor sieben Monaten hat Edeka die Ministererlaubnis beantragt. Im Ministerium wird \u00fcber Gemeinwohlgr\u00fcnde diskutiert. Im \u00dcbrigen ist es richtig, dass sehr genau hingeschaut wird. Der Fall ist schwierig. 16 000 Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sind betroffen. Deswegen ist eine sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung notwendig.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305598,"sequence":483,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305599,"sequence":484,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt ist es aber so, dass sich das Bundeskartellamt klar gegen den Erwerb der rund 450 Kaiser\u2019s-Tengelmann-Filialen durch Edeka ausgesprochen hat. Das ist der Grund, warum jetzt die Pr\u00fcfung der Ministererlaubnis im Raum steht. Ende April 2015 wurde sie beantragt. Nach GWB sollte - das haben wir heute schon einmal geh\u00f6rt - nach ungef\u00e4hr vier Monaten eine Entscheidung fallen. Am 16. November 2015 fand eine Anh\u00f6rung im Ministerium statt. Staatssekret\u00e4rin Zypries hat heute im Ausschuss gesagt, dass diese Anh\u00f6rung eigentlich keine wesentlichen neuen Erkenntnisse gebracht habe und die Entscheidung des Ministers weiterhin ausstehe. Der Minister pr\u00fcft also, ob Gemeinwohlgr\u00fcnde es rechtfertigen, die Entscheidung des Bundeskartellamts zu \u00fcberstimmen.\n\nIch frage Sie, welche Gemeinwohlgr\u00fcnde das sein k\u00f6nnen. Wir haben nicht nur eine Entscheidung der Kartellbeh\u00f6rde. Auch die Monopolkommission hat gesagt: Die Konzentration im deutschen Lebensmitteleinzelhandel ist sehr gro\u00df, und sie ist rasant gestiegen. Vier Unternehmen haben Marktanteile von 85 Prozent. Edeka ist mit rund 27 Prozent der Marktf\u00fchrer und w\u00fcrde bei einer Zustimmung zu dieser Fusion, bei Erteilung einer Ministererlaubnis weitere Marktmacht bekommen. Ich frage Sie als Wirtschafts- und Wettbewerbspolitiker, denen dieses Thema wichtig sein muss: Sind Sie der Meinung, dass eine weitere Konzentration im Lebensmittelmarkt richtig w\u00e4re? Wir sagen: Nein, das w\u00e4re nicht richtig.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305600,"sequence":485,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Karin Binder [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305601,"sequence":486,"sitzung":142,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt aber ein ordentliches Verfahren!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305602,"sequence":487,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit sind wir nicht alleine. Der Bauernverband spricht sich gegen diese Fusion aus,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305603,"sequence":488,"sitzung":142,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den haben Sie doch noch nie gelobt! Das ist ja ganz was Neues!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305604,"sequence":489,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"weil er die Sorge hat, dass die Konzentration im Einzelhandel faire Vermarktungsbedingungen untergr\u00e4bt. Sie alle kennen die Debatte, die wir diesen Sommer, aber auch letzten Sommer \u00fcber die Milchpreise und die Situation der Milcherzeuger gef\u00fchrt haben. Das sind doch Themen, die wir ernst nehmen und ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305605,"sequence":490,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305606,"sequence":491,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch die mittelst\u00e4ndischen Hersteller von Nahrungs- und Genussmitteln und Haushaltswaren sowie die Privatbrauereien und die Verbrauchersch\u00fctzer sind dagegen. Warum sind die Verbrauchersch\u00fctzer dagegen? Sie sagen: Der Wettbewerb w\u00fcrde dadurch untergraben, und das wiederum w\u00fcrde der Vielfalt und den Standorten schaden. Ein funktionierender, fairer Wettbewerb ist wichtig f\u00fcr faire Preise und ein vielf\u00e4ltiges Angebot.\n\nNat\u00fcrlich ist der Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze wichtig, ganz wichtig sogar. Aber auch Verdi spricht sich gegen diese Fusion aus. Auch das sollten wir ber\u00fccksichtigen. Ja, es ist wichtig, dass wir die Arbeitspl\u00e4tze sch\u00fctzen und erhalten. Es ist aber auch wichtig, dass wir auf die Stimmen der Zivilgesellschaft h\u00f6ren: Verdi, Bauernverband, Verbraucherzentrale und wir Gr\u00fcnen sprechen uns gegen diese Fusion aus.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305607,"sequence":492,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305608,"sequence":493,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt sagen Sie: Na ja, einmal ganz langsam, es ist ein Verfahren. Deswegen k\u00f6nnen wir gar nichts dazu sagen. Irgendwann f\u00e4llt die Ministererlaubnis oder nicht, und dann k\u00f6nnen wir sagen, warum sie so gefallen ist oder warum nicht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305609,"sequence":494,"sitzung":142,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir nennen das Rechtsstaat!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305610,"sequence":495,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich frage Sie als Parlamentarier und als Parlamentarierinnen: Finden Sie es richtig, dass wir bei einer derartigen politischen Debatte, die die Bev\u00f6lkerung bewegt, die die 16 000 Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer bewegt, die uns alle bewegen muss - ich habe die Phalanx der Leute, der Verb\u00e4nde, die sich hier positionieren, genannt -,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305611,"sequence":496,"sitzung":142,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Aufgabe der Exekutive! Eindeutig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305612,"sequence":497,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"an keiner Stelle die M\u00f6glichkeit haben, die Argumente auszutauschen und dieses gesamtwirtschaftliche Interesse hier einmal abzuw\u00e4gen?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305613,"sequence":498,"sitzung":142,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Machen Sie doch gerade! Ist doch alles gut!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305614,"sequence":499,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist doch notwendig, dass das Ministerium und der Minister h\u00f6rt, was wir als gew\u00e4hlte Parlamentarier zu dieser Frage sagen, wie wir uns hier positionieren. Sie als Wettbewerbspolitiker haben eine Meinung zur Marktkonzentration. Sie als Landwirtschaftspolitiker wissen, dass der Druck auf Erzeuger ein gro\u00dfes Problem ist. Ich sage Ihnen: Wenn wir einen Beweis gebraucht haben, dass die Ministererlaubnis in dieser Form reformiert werden muss, dann haben wir diesen Beweis heute bekommen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305615,"sequence":500,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305616,"sequence":501,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es kann nicht sein, dass Sie sich auf Verfahrensvorg\u00e4nge zur\u00fcckziehen und der politische Diskurs ausbleibt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305617,"sequence":502,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305618,"sequence":503,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sagen ganz klar: Pr\u00fcfung alternativer Fortf\u00fchrungskonzepte - ja. Gute Arbeitspl\u00e4tze - ja. Aber diese hei\u00df gelaufene Konzentrationsspirale im Handel ist ein Problem. Hier m\u00f6chte ich eine Aussage von Ihnen. Daher haben wir diese Aktuelle Stunde beantragt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305619,"sequence":504,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305620,"sequence":505,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion ist Dr. Matthias Heider.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305621,"sequence":506,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305622,"sequence":507,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eWarum eine Aktuelle Stunde zum Ministererlaubnisverfahren Edeka und Kaiser\u2019s Tengelmann?\u201c, das ist hier die Frage. Damit sind wir auch gleich beim Kern des Problems Ihrer Aktuellen Stunde. Das Thema ist leider inhaltlich wenig geeignet, zum jetzigen Zeitpunkt hier dar\u00fcber zu debattieren. Aber ich verstehe: Alle Marktteilnehmer sitzen da im Moment auf hei\u00dfen Kohlen. Das Bundeswirtschaftsministerium ist bei einer Ministererlaubnis verfahrenstechnisch nicht in der Lage, Auskunft \u00fcber das laufende Verfahren zu geben; denn es ist als Kartellbeh\u00f6rde t\u00e4tig und muss sich bis zur Entscheidung zur\u00fcckhalten.\n\nDavon abgesehen, dass diese Aktuelle Stunde nat\u00fcrlich auch keine Brechstange der Opposition ist, um an Neuigkeiten zu kommen, m\u00f6chte ich kurz etwas zum Inhalt des Verfahrens sagen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305623,"sequence":508,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wunderbar! Endlich mal einer!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305624,"sequence":509,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Worum geht es eigentlich im Wesentlichen? Bei dem \u00dcbernahmevorhaben von Edeka gibt es aus wettbewerblicher Sicht zwei Blickwinkel. Die einen argumentieren mit geringen Marktanteilen von Kaiser\u2019s Tengelmann und halten deswegen eine \u00dcbernahme f\u00fcr nicht wettbewerbsgef\u00e4hrdend. Die anderen betrachten die Verteilung der 451 Kaiser\u2019s-Tengelmann-Filialen in Deutschland als schwierig und prophezeien erhebliche Wettbewerbsverzerrungen.\n\nIch tendiere zur zweiten Ansicht. Die Kaiser\u2019s-Tengelmann-M\u00e4rkte konzentrieren sich auf einige wenige Gebiete in Nordrhein-Westfalen, in Berlin und in Bayern. Hier wird es nach Ansicht des Bundeskartellamtes zu einer erheblichen Verschlechterung der Wettbewerbsbedingungen kommen. Die Auswahl- und Ausweichm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Verbraucher w\u00e4ren nach einem solchen Schritt stark eingeschr\u00e4nkt. Es k\u00f6nnte - das ist wahrscheinlich - zu Preiserh\u00f6hungen kommen. Auch im Bereich des Einkaufs w\u00fcrde ein bedeutsamer unabh\u00e4ngiger Abnehmer f\u00fcr die Hersteller von Markenartikeln nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. Ordnungspolitisch halte ich daher die Untersagung durch das Bundeskartellamt f\u00fcr v\u00f6llig richtig.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305625,"sequence":510,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305626,"sequence":511,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Voraussetzungen f\u00fcr eine Ministererlaubnis sind andere. Hier wird gepr\u00fcft, ob Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen von gesamtwirtschaftlichen Vorteilen des Zusammenschlusses aufgewogen werden oder ob der Zusammenschluss durch ein \u00fcberragendes Interesse der Allgemeinheit gerechtfertigt ist. Aber auch diese Voraussetzungen sehe ich - jedenfalls nach unserem Kenntnisstand - im Moment nicht als eindeutig erf\u00fcllt an. Kaiser\u2019s Tengelmann behauptet, dass durch die Versagung einer Ministererlaubnis ein Verlust von 8 000 Arbeitspl\u00e4tzen bevorstehe. Ich denke nicht, dass es dazu kommen wird. Wir haben im Moment nur 2,6 Millionen Arbeitslose. Das ist der geringste Stand seit 25 Jahren. Gen\u00fcgend Wettbewerber im Lebensmitteleinzelhandel stehen in den Startl\u00f6chern, um diese Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten.\n\nAuch f\u00fcr den Fall eines Zusammenschlusses ist aus meiner Sicht eine Arbeitsplatzgarantie nicht gesichert. Kaiser\u2018s Tengelmann hat zwar mit den Betriebsr\u00e4ten in den Regionen Nordrhein und Berlin eine Betriebsvereinbarung zur Besch\u00e4ftigungssicherung geschlossen, und Edeka betont in der \u00d6ffentlichkeit, dass es eine vertragliche Absicherung f\u00fcr die Mitarbeiter durch eine Erg\u00e4nzung im Unternehmenskaufvertrag gebe. Doch ob all diese Vereinbarungen tats\u00e4chlich rechtlich bindend sind und ob irgendwann nicht mehr Arbeitnehmer in einer Transfergesellschaft landen und in den normalen Arbeitsmarkt integriert werden m\u00fcssen, das ist fraglich.\n\nMeine Damen und Herren, zum Schluss: Ich glaube, die Sache ist entscheidungsreif. Der Bundeswirtschaftsminister muss zu einer Entscheidung kommen. Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin, Sie haben heute Morgen im Wirtschaftsausschuss berichtet, dass in der Anh\u00f6rung der Beteiligten am 16. November dieses Jahres im Wesentlichen nichts Neues zur Sachlage herausgekommen ist. Der Prozess dauert jetzt schon l\u00e4nger als die allermeisten Ministererlaubnisverfahren. Eine Ministererlaubnis - das wissen wir alle - verschiebt den Rahmen des geltenden Kartellrechts, erweitert ihn um gemeinwohlbedingte Voraussetzungen. Deshalb, finde ich, ist der Monopolkommission, die zu diesem aktuellen Verfahren gesagt hat, dass eine Ministererlaubnis in diesem Fall nicht erteilt werden soll, an dieser Stelle zuzustimmen.\n\nIch glaube, meine Damen und Herren, die M\u00e4rkte brauchen jetzt ein eindeutiges Signal, damit nicht noch l\u00e4nger auf die Entscheidung gewartet werden muss, und ich glaube, es muss ein wettbewerbliches Signal sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305627,"sequence":512,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305628,"sequence":513,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chstes hat der Kollege Michael Schlecht, Fraktion Die Linke, das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305629,"sequence":514,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305630,"sequence":515,"sitzung":142,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":23.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Zu Ihrer letzten Bemerkung kann man nur zynisch sagen: Die M\u00e4rkte warten wieder einmal auf ein Schlachtopfer von 16 000 Besch\u00e4ftigten. - Denn darum geht es im Kern.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305631,"sequence":516,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Matthias Heider [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine schlechte Bemerkung!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305632,"sequence":517,"sitzung":142,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":23.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch eine Vorbemerkung. Ich habe in den letzten zehn Tagen mit relativ vielen Akteuren in diesem Umfeld diskutiert; ich habe mit Betriebsr\u00e4ten geredet, ich habe mit Hauptamtlichen geredet. Ich will eine Klarstellung treffen: Es ist nicht so, wie eben von Frau Andreae dargestellt, dass sich Verdi eindeutig gegen diese Fusion ausspricht. Die Spitzenfunktion\u00e4rin, die daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, hat eine eher abw\u00e4gende Haltung. Ich selbst habe heute Morgen lange mit ihr telefoniert und dar\u00fcber gesprochen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305633,"sequence":518,"sitzung":142,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Andere sagen da aber etwas anderes!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305634,"sequence":519,"sitzung":142,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":23.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt auch andere Sekret\u00e4re und andere Betriebsr\u00e4te, die eine differenzierte Sicht auf dieses Thema haben. - Das nur als Vorbemerkung.\n\nEinen Punkt muss man, um das einordnen zu k\u00f6nnen, sehen: dass Tengelmann und die 16 000 Besch\u00e4ftigten Opfer eines gnadenlosen Konkurrenzkampfes im Einzelhandelsbereich sind.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305635,"sequence":520,"sitzung":142,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von Edeka!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305636,"sequence":521,"sitzung":142,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":23.0,"speaker_party":"linke","text":"- Die anderen kommen noch hinzu; ich rede jetzt aber erst einmal \u00fcber die Tengelm\u00e4nner. - Dieser gnadenlose Konkurrenzkampf hat zentral etwas damit zu tun, dass wir im deutschen Einzelhandel seit 15 Jahren eine desastr\u00f6se Lohnentwicklung und eine desastr\u00f6se Entwicklung bei den Transfereinkommen haben, kurzum: dass die Binnennachfrage - politisch gewollt -, ausgehend von der Agenda 2000, erheblich zusammengeschn\u00fcrt ist.\n\nDiese Entwicklung hat dazu gef\u00fchrt, dass Tengelmann seit zehn Jahren defizit\u00e4r ist. Nach meinen Informationen wurden mittlerweile 500 Millionen Euro zugeschossen, um das Unternehmen zu erhalten, und jedes Jahr werden weitere 50 Millionen Euro zugeschossen. Wir haben die Situation, dass sich ein Unternehmen in einem gnadenlosen Konkurrenzkampf befindet und dadurch auch die Besch\u00e4ftigten an den Rand gedr\u00e4ngt werden. Das wissen auch die Betroffenen im Betrieb, und das wei\u00df vor allen Dingen auch der Betriebsrat.\n\nJetzt stehen wir im Grunde genommen vor folgender Situation: Wenn es nicht zur Fusion kommt, dann finden auch keine - manch einer tr\u00e4umt noch davon - weiter gehenden Verhandlungen statt. Wenn es nicht zu der Fusion kommt, dann wird es aller Voraussicht nach zur Liquidierung dieses Unternehmens kommen. Das w\u00fcrde bedeuten, dass die 16 000 Besch\u00e4ftigten oder zumindest die allermeisten von ihnen schlagartig zur Disposition st\u00fcnden oder nur noch ein kleiner Teil verwendet w\u00fcrde.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305637,"sequence":522,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Matthias Heider [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Woher wissen Sie das? Das ist die Glaskugel von Herrn Schlecht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305638,"sequence":523,"sitzung":142,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":224.0,"speaker_party":"spd","text":"Quatsch!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305639,"sequence":524,"sitzung":142,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":23.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Mehrheit der Betriebsr\u00e4te, der betrieblichen Interessenvertretung pr\u00e4feriert deshalb die Fusion mit Edeka, nicht weil sie sie toll finden, sondern weil sie sagen, dass sie dann bessere M\u00f6glichkeiten und mehr Zeit haben, um den Abbau- und Umstrukturierungsprozess, um den man in Anbetracht der sehr dramatischen gesellschaftlichen Rahmenbedingungen aus ihrer Sicht \u00fcberhaupt nicht herumkommt, zu organisieren.\n\nEs gibt nat\u00fcrlich Probleme, zum Beispiel mit der Tarifbindung. Diese gibt es perspektivisch nat\u00fcrlich auch deshalb, weil die Tarifbindung von gesetzlicher Seite nicht gerade positiv begleitet wird. Es w\u00e4re f\u00fcr den Einzelhandel zum Beispiel von herausragender Bedeutung, dass die Regelungen zur Allgemeinverbindlichkeit von Tarifvertr\u00e4gen deutlich verbessert werden. Eine Forderung, die der DGB hat und die wir, die Linke, haben, ist zum Beispiel, dass die Allgemeinverbindlichkeit von Tarifvertr\u00e4gen auch gegen den Willen eines Unternehmerverbandes erzwungen werden kann. Das w\u00e4re ein ganz wichtiger Punkt,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305640,"sequence":525,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305641,"sequence":526,"sitzung":142,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":23.0,"speaker_party":"linke","text":"weil dadurch auch die tarifvertraglichen Standards f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, die dann zu Edeka geh\u00f6ren, deutlich besser als durch die - Sie haben das ja richtigerweise referiert - geschlossenen Betriebsvereinbarungen abgesichert werden w\u00fcrden. Diese Betriebsvereinbarungen bieten aber zumindest \u00fcber vier Jahre einen Schutz. Ich finde, das ist ein gewichtiger Punkt.\n\nDeswegen will ich Ihnen deutlich sagen: Aus meinen Diskussionen in den letzten zehn Tagen - vor allen Dingen aus den Diskussionen mit meiner alten Kollegenschaft; ich komme ja von Verdi und kenne dort viele Kolleginnen und Kollegen, auch Betriebsr\u00e4te - habe ich den Eindruck, dass diese Fusion der am wenigstens schlechte Weg f\u00fcr die 16 000 Besch\u00e4ftigten ist. Das ist zwar kein guter Weg, aber der andere Weg, n\u00e4mlich die Liquidierung, die Zerschlagung und die Vernichtung von 16 000 Arbeitspl\u00e4tzen, w\u00e4re der weitaus dramatischere.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305642,"sequence":527,"sitzung":142,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt doch andere Angebote!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305643,"sequence":528,"sitzung":142,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":23.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Ganze kann man nur verhindern, indem man gesellschaftlich wieder zu anderen Bedingungen kommt und die Binnennachfrage in Deutschland st\u00e4rkt, um auf die Krise und die notleidende Situation im Einzelhandel entsprechend zu reagieren und den absolut brutalen Konkurrenzkampf auszuhebeln. Das ist der entscheidende Weg. Wenn man das nicht macht, dann muss man in der Tat solche Notfalldiskussionen dar\u00fcber f\u00fchren, was der am wenigsten schlechte Weg ist. Das ist leider so.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305644,"sequence":529,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305645,"sequence":530,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt der Kollege Dr. Hans-Joachim Schabedoth.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305646,"sequence":531,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305647,"sequence":532,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ein Teil dieser Debatte erinnert an die Dramatik einer Seifenoper. Sie kennen das: Der reiche Br\u00e4utigam steht mit der geneigten Braut vor dem Altar, und von hinten ruft es nach vorne: Nein, ihr d\u00fcrft nicht heiraten, es gibt noch viel sch\u00f6nere Ehepartner. Au\u00dferdem bestehen Zweifel, dass ihr gut zu euren Kindern sein werdet.\n\nIch respektiere den Eifer, Wirtschaftsminister Gabriel anzuhalten, die \u00dcbernahme von Kaiser\u2018s Tengelmann durch Edeka in \u00e4hnlicher Weise last minute zu verbieten. Das Bundeskartellamt und die Monopolkommission haben das ja schon getan. So weit, so einfach. Ist es aber wirklich so einfach?\n\nZun\u00e4chst sollten wir uns bewusst sein: Die Ministererlaubnis hei\u00dft so, weil der Minister und nicht das Parlament der Erlaubnisgeber oder -verweigerer ist. Gleichwohl sind wir Parlamentarier nicht daran gehindert, ihm unsere eigenen Erw\u00e4gungen vorzutragen. Das tun wir heute.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305648,"sequence":533,"sitzung":142,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na, vielen Dank!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305649,"sequence":534,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer ihm diesbez\u00fcglich einen Rat geben will, kann das also tun. Dass sich Ratschl\u00e4ge auch widersprechen k\u00f6nnen, hat schon die Sonderanh\u00f6rung gezeigt. Am Ende muss er also doch wieder allein entscheiden, ob und wieso er sich \u00fcber das Votum des Bundeskartellamtes hinwegsetzen will oder nicht.\n\nKritiker schwarz-gelber Regierungsarbeit behaupten, es sei deren Markenzeichen gewesen, unbequemen Entscheidungen auszuweichen, sie zu verz\u00f6gern und gar das F\u00e4hnlein nach dem Wind wahltaktischer Kalk\u00fcle zu richten. Das mag viele Jahre klappen, aber nicht auf ewig. Wer Kanzlerin bleiben will oder Kanzler werden m\u00f6chte, muss also auch entscheiden - mit allen Schwierigkeiten, die das gerade in diesen Tagen mit sich bringt.\n\nIch habe den Eindruck, dass wir einen Wirtschaftsminister haben, der sich vor Entscheidungen nicht dr\u00fcckt. Das gilt auch im hier diskutierten Fall. Politik machen hei\u00dft, Entscheidungen zu treffen und sie auch wertbezogen zu begr\u00fcnden.\n\nWas sind die Werte, die daf\u00fcr ma\u00dfgeblich sind? Zuallererst stellen sich einige Fragen: Was stiftet den gr\u00f6\u00dften gesellschaftlichen Nutzen? Was ist am besten f\u00fcr die 16 000 noch unter relativ guten tariflichen Bedingungen arbeitenden Besch\u00e4ftigten bei Kaiser\u2019s Tengelmann? Und was n\u00fctzt es den Kunden und den Lieferanten? Solche Fragen waren f\u00fcr den Mann an der Spitze von Tengelmann ganz offensichtlich nicht so spielentscheidend; wohl sind sie es aber f\u00fcr den Wirtschaftsminister.\n\nIn der Seifenoper wird die Braut das letzte Wort haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305650,"sequence":535,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Minister ist die Braut?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305651,"sequence":536,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"In unserem Fall geht es aber nicht um die Entscheidung des Herzens, sondern um soziale und \u00f6konomische Vernunft. Wir alle wollen gute Qualit\u00e4t zu angemessenen Preisen. Deshalb hat es einen hohen Wert, wenn in allen Regionen m\u00f6glichst viele Anbieter im Wettbewerb stehen und Erzeuger und Lieferanten nicht vor Abnehmermonopolisten kapitulieren m\u00fcssen.\n\nDem Kaiser\u2019s-Tengelmann-Eigner ist das egal. Er beharrt auf seiner Eigent\u00fcmerallmacht und will sich nur mit der Goldmarie verheiraten. Mit der vielleicht doch h\u00fcbscheren Pechmarie hat er gar nicht ernsthaft verhandelt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305652,"sequence":537,"sitzung":142,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Minister Gabriel ist die Braut oder die Goldmarie?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305653,"sequence":538,"sitzung":142,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin ausgestiegen aus der Geschichte!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305654,"sequence":539,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch regional differenzierte Marktstrukturen haben bei seiner Verkaufsstrategie keine Rolle gespielt. Dass Eigentum verpflichtet und sein Gebrauch der Allgemeinheit zu dienen hat, steht bekannterma\u00dfen in Artikel 14 Absatz 2 des Grundgesetzes. Das ist keine fixe Idee aus Nordkorea.\n\nGibt der Verk\u00e4ufer seine bockige Ignoranz gegen\u00fcber kartellrechtlichen Bedenken nicht auf, dann wird er riskieren, dass der Wirtschaftsminister nicht anders entscheidet als die Kartellw\u00e4chter. Deshalb empfehle ich nicht nur dem Wirtschaftsminister, bei seiner Entscheidung unsere Debatte zu ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305655,"sequence":540,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist sch\u00f6n!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305656,"sequence":541,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch der Verk\u00e4ufer sollte seine gesellschaftliche Verpflichtung anerkennen. Alle potenziellen K\u00e4ufer wiederum sollten wissen: Es geht nicht um ein Verdienen durch Arrondieren, sondern um ein Maximieren des Kundennutzens. Auch damit lie\u00df sich fr\u00fcher gut Geld verdienen.\n\nUm im Bild zu bleiben: Die Braut hat die Wahl. Erstens. Sie muss sich nicht an den einen binden. Sie kann auch pr\u00fcfen, ob es nicht doch andere gibt, die besser zu ihr passen. Zweitens. Sie wird die Verantwortung f\u00fcr ihre bisherigen Kinder, also alle Tengelmann- und Kaiser\u2018s-Besch\u00e4ftigten, nicht so einfach loswerden. Drittens. Ein Pastor wird die Trauung umso lieber vollziehen, wenn keine Zweifel bleiben, ob auf der Ehe ein Segen ruht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305657,"sequence":542,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305658,"sequence":543,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - N\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion ist der Kollege Dr. Andreas Lenz.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305659,"sequence":544,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305660,"sequence":545,"sitzung":142,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"So, Herr Lenz, jetzt m\u00fcssen Sie auf die Geschichte erwidern!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305661,"sequence":546,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Braut oder Br\u00e4utigam?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305662,"sequence":547,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir f\u00fchren heute eine Debatte \u00fcber etwas, was wir hier im Parlament gar nicht zu entscheiden haben, nach dem Motto: Sch\u00f6n, dass wir dar\u00fcber gesprochen haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305663,"sequence":548,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na, na, na!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305664,"sequence":549,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im vorliegenden Fall ist der Minister Kartellrechtsbeh\u00f6rde im Sinne des Gesetzes. Er entscheidet \u00fcber eine etwaige Ministererlaubnis. Deswegen hei\u00dft sie auch so.\n\nWie sich hier die Gr\u00fcnen als Ordnungspolitiker erfinden, finde ich bemerkenswert, fast etwas r\u00fchrend. Eigentlich fallen Sie sonst eher als Verbotspartei auf.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305665,"sequence":550,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305666,"sequence":551,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, mit Wettbewerb und Marktwirtschaft kann man Sie eigentlich nicht in Verbindung bringen. Dass Sie au\u00dferdem an der Seite des Bauernverbandes stehen, ist mir auch neu. Aber in dieser Debatte k\u00f6nnen wir eben immer wieder neue Erkenntnisse gewinnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305667,"sequence":552,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305668,"sequence":553,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Bundeskartellamt hat am 1. April 2015 den Erwerb der 451 Kaiser\u2018s-Tengelmann-Filialen durch Edeka untersagt; aus meiner Sicht aus gutem Grund. Der Lebensmittelmarkt in Deutschland ist hoch konzentriert. Die gro\u00dfen Vier, Edeka, Rewe, Lidl und Aldi, vereinen im Lebensmitteleinzelhandel 85 Prozent Marktanteil auf sich. Edeka hat dabei eine doppelt so hohe Standortdichte wie der n\u00e4chste Konkurrent. Au\u00dferdem hat Edeka mit rund 27 Prozent den bei weitem h\u00f6chsten Marktanteil. So weit nichts Neues.\n\nEine \u00dcbernahme der Kaiser\u2019s Gruppe w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass sich zuk\u00fcnftig Preiserh\u00f6hungsspielr\u00e4ume ergeben k\u00f6nnten, auch wenn man das jetzt noch nicht beobachten kann. Momentan werden niedrige Preise im Lebensmitteleinzelhandel h\u00e4ufig zulasten der Produzenten umgesetzt. Wenige Nachfrager dr\u00fccken durch ihre Marktmacht die Preise der Erzeuger von Lebensmitteln. Das geht vor allem zulasten der heimischen Landwirtschaft. Diese Tendenz w\u00fcrde durch die \u00dcbernahme eines Wettbewerbers weiter verst\u00e4rkt werden.\n\nH\u00e4ufig wird argumentiert, dass nur durch eine \u00dcbernahme durch Edeka die Arbeitspl\u00e4tze bei Kaiser\u2019s Tengelmann zu retten seien. Das sehe ich nicht so. Entscheidend, ob ein Standort weitergef\u00fchrt wird, ist vor allem seine Attraktivit\u00e4t. Auch deshalb ist der Fall Kaiser\u2019s Tengelmann nicht mit dem Fall Schlecker zu vergleichen. Hier waren die Filialen h\u00e4ufig auch in l\u00e4ndlichen Gegenden verteilt. Die Filialen von Kaiser\u2019s Tengelmann konzentrieren sich auf attraktive Standorte im Gro\u00dfraum Berlin, in NRW sowie in M\u00fcnchen und Oberbayern. In diesem Zusammenhang ist auch zu erw\u00e4hnen, dass allein in M\u00fcnchen durch eine \u00dcbernahme von Tengelmann eine Marktkonzentration teilweise von bis zu 95 Prozent auftreten w\u00fcrde.\n\nDie Monopolkommission hat am 3. August in einem Sondergutachten festgestellt, dass etwaige Gemeinwohlvorteile die Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen nicht aufwiegen w\u00fcrden. Dies w\u00fcrde auch f\u00fcr eine Ministererlaubnis mit Auflagen gelten. Auch aus diesem Grund ist es nicht ganz verst\u00e4ndlich, warum Kaiser\u2019s Tengelmann dem Anschein nach andere Angebote nicht oder nur unzureichend gepr\u00fcft hat.\n\nWalter Eucken stellte einst ver\u00e4rgert fest: \u00dcberall kann man erkennen, dass die Monopolfreunde vordringen. - Das Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen wurde 1957 von Ludwig Erhard ja genau aus dem Grund geschaffen, den Wettbewerb zu f\u00f6rdern, letztlich zum Wohle aller. Man sieht auch aus der Geschichte: Wo kein Wettbewerb stattfindet, ist letztlich die Vielfalt des Warenangebots sehr eingeschr\u00e4nkt.\n\nEdeka wirbt mit dem Slogan \u201eWir lieben Lebensmittel\u201c. Das \u00fcberzeugt. Wir sollten nach dem Motto handeln: Wir lieben Ordnungspolitik, wir lieben Marktwirtschaft, letztlich zum Wohle der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Das \u00fcberzeugt mich.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305669,"sequence":554,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305670,"sequence":555,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie gesagt, es entscheidet der Minister nach \u00a7 42 GWB. Der Minister war bei der m\u00fcndlichen Anh\u00f6rung anwesend und kennt die Faktenlage. Es ist gerade Advent, die Zeit der Ankunft. Vielleicht ist es auch die Zeit der Entscheidungsfindung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305671,"sequence":556,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305672,"sequence":557,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht jetzt Jutta Krellmann.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305673,"sequence":558,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305674,"sequence":559,"sitzung":142,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren auf der Trib\u00fcne! Wir reden gerade \u00fcber 16 000 Besch\u00e4ftigte hier in Deutschland, die bei Tengelmann noch arbeiten. Diese Kolleginnen und Kollegen bangen jetzt schon seit Monaten um ihre Arbeitspl\u00e4tze und wissen nicht, was in Zukunft mit ihnen passiert.\n\nAls Gewerkschaftssekret\u00e4rin habe ich unheimlich viele solcher Konflikte in den Betrieben erlebt. Ich habe erlebt, wie viele Tr\u00e4nen da geflossen sind. Ich habe erlebt, was das f\u00fcr die Leute bedeutet hat; denn wenn wir von 16 000 Menschen reden, dann reden wir auch von 16 000 Existenzen, um die es in diesem Fall gerade geht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305675,"sequence":560,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305676,"sequence":561,"sitzung":142,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Es sind in der Regel nicht die Besch\u00e4ftigten, die solche Situationen verursacht haben und die daf\u00fcr gesorgt haben, dass das Kind kurz davor ist, in den Brunnen zu fallen. Das sind aber diejenigen, die am Ende immer unter den Konsequenzen zu leiden haben. Das passiert mit den Besch\u00e4ftigten. Im Grunde kann es den Betroffenen und auch mir als Gewerkschaftssekret\u00e4rin schei\u00dfegal sein, wie am Ende dieser Auseinandersetzung der Eigner des Betriebes hei\u00dft und wem er am Ende geh\u00f6rt. Entscheidend ist, was mit den Existenzen passiert, was mit den Arbeitspl\u00e4tzen passiert und wo die Menschen arbeiten. Im Grunde ist es egal, wie der Eigner am Ende hei\u00dft. Wichtig ist, was am Ende in der Packung drin ist.\n\nEntscheidend wird sein, unter welchen Bedingungen es f\u00fcr diese Besch\u00e4ftigten weitergehen wird. Wenn man die Branche betrachtet, stellt man fest, dass der Einzelhandel im Grunde eine der gr\u00f6\u00dften Branchen ist, die wir hier in Deutschland haben. Dort arbeiten circa 2,7 Millionen Besch\u00e4ftigte, und das sind \u00fcberwiegend Frauen. \u00dcber 50 Prozent der Besch\u00e4ftigten sind Frauen, und das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Kaiser\u2019s Tengelmann. Diese Frauen arbeiten \u00fcberwiegend in Teilzeit, oftmals in Minijobs. Es gibt einen massiven Verdr\u00e4ngungswettbewerb in den Einkaufsstra\u00dfen und Einkaufszentren. Im Grunde stellt sich schon lange die Frage, was mit den Arbeitspl\u00e4tzen im Einzelhandel passiert.\n\nDie Tarifbedingungen sind unglaublich stark ausgeh\u00f6hlt worden. Es gibt viele Arbeitgeber - an der Spitze die Firma Edeka -, die daf\u00fcr sorgen, dass die Betriebe aus den Arbeitgeberverb\u00e4nden ausgegliedert werden. Damit werden die Tarifvertr\u00e4ge ad absurdum gef\u00fchrt. Die Tarifbindung in den Bereichen ist mittlerweile sehr schlecht, und das ausgerechnet in einer Branche, mit der wir alle immer wieder zu tun haben, wenn wir einkaufen gehen. Weil wir wissen, dass die tariflichen Bedingungen in diesem Bereich nicht passen, muss das, finde ich, ganz besonders intensiv diskutiert werden. Denn diese Situation hat auch etwas damit zu tun, dass Firmen in Schwierigkeiten geraten und am Ende die Arbeitspl\u00e4tze infrage stehen.\n\nProzentual gesehen ist die Tarifbindung der Besch\u00e4ftigten im Westen mittlerweile auf 42 Prozent und im Osten auf 33 Prozent gesunken. Was die Betriebe angeht, sind im Westen 70 Prozent der Betriebe ohne Tarifbindung. Im Osten sind es 77 Prozent.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305677,"sequence":562,"sitzung":142,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Edeka hat nur 10 Prozent!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305678,"sequence":563,"sitzung":142,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"- Edeka ist auch das Beispiel daf\u00fcr. Edeka selbst ist im Arbeitgeberverband und zahlt den Fl\u00e4chentarif. Aber alle ausgegliederten Betriebe sind nicht mehr im Arbeitgeberverband. Das sind Probleme in der Branche.\n\nVon daher bin ich der Auffassung, dass man, wenn man dar\u00fcber diskutiert, auf jeden Fall mit diskutieren muss, welche Anforderungen wir im Falle einer Zusage, dass Edeka Tengelmann \u00fcbernehmen kann, stellen. Ich will den Werbespruch von Edeka aufgreifen: \u201eWir lieben Lebensmittel\u201c. Die Arbeitnehmerrechte liebt Edeka nicht. Da m\u00fcsste eine ganze Menge passieren, damit Edeka zu einem guten Betrieb wird.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305679,"sequence":564,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305680,"sequence":565,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305681,"sequence":566,"sitzung":142,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Beleidigung der Mitarbeiter bei Edeka!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305682,"sequence":567,"sitzung":142,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nennen Sie das ruhig Quatsch. Wir k\u00f6nnen gerne dar\u00fcber diskutieren. Das w\u00fcrde ich gerne mit Ihnen machen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305683,"sequence":568,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":566.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu habe ich keine Lust! Mit Ihnen nicht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305684,"sequence":569,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Matthias Heider [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sind Sie daf\u00fcr oder dagegen?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305685,"sequence":570,"sitzung":142,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Forderung, die ich als Mitglied der Fraktion Die Linke habe, ist: Die Entscheidung darf im Interesse der Besch\u00e4ftigten nicht an der Gewerkschaft Verdi, den Betriebsr\u00e4ten und den Besch\u00e4ftigten vorbeigehen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305686,"sequence":571,"sitzung":142,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gewerkschaftsinteressen! Nicht die Besch\u00e4ftigten! Die Gewerkschaft!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305687,"sequence":572,"sitzung":142,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Und sie muss unter der Ma\u00dfgabe erfolgen: Wir reden \u00fcber Fl\u00e4chentarifvertr\u00e4ge und Mitbestimmung in den Betrieben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305688,"sequence":573,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Matthias Heider [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":231.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Ministererlaubnis! Keine Gewerkschaftserlaubnis!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305689,"sequence":574,"sitzung":142,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn das erledigt ist, dann ist, finde ich, ein wichtiger Schritt im Interesse der Besch\u00e4ftigten bei der Firma Tengelmann getan.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305690,"sequence":575,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305691,"sequence":576,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Als N\u00e4chstes hat Marcus Held, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305692,"sequence":577,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305693,"sequence":578,"sitzung":142,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":224.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich bin sehr \u00fcberrascht dar\u00fcber, dass wir uns heute Nachmittag im Plenum Schlagw\u00f6rter und Werbestrategien von Mitbewerbern im Einzelhandel um die Ohren werfen. Wir sind im Deutschen Bundestag, und ich denke, wir haben nicht zu bewerten, welches Unternehmen mit welchen Schlagw\u00f6rtern und Marktstrategien am Markt ist. Wir haben vielmehr ein formelles Verfahren - darauf m\u00f6chte ich auch Sie, Frau Dr\u00f6ge und Frau Andreae, noch einmal hinweisen -, das seit fast einem Jahr l\u00e4uft. In dieses Verfahren haben wir uns politisch im Grunde \u00fcberhaupt nicht einzumischen.\n\nDenn wie hat das Verfahren begonnen, meine Damen und Herren? Am 1. April hat das Bundeskartellamt die \u00dcbernahme von Filialen von Kaiser\u2019s Tengelmann durch Edeka untersagt. Das Bundeskartellamt hat dies damals auch sehr dezidiert begr\u00fcndet, weil dies nach seiner Einsch\u00e4tzung zu erheblichen Verschlechterungen der Wettbewerbsbedingungen auf zahlreichen ohnehin schon stark konzentrierten regionalen M\u00e4rkten im Gro\u00dfraum Berlin, M\u00fcnchen und Oberbayern sowie in Nordrhein-Westfalen gef\u00fchrt h\u00e4tte.\n\nWir diskutieren in diesem Hause und in den Aussch\u00fcssen gegenw\u00e4rtig auch \u00fcber das Vergaberecht und das Wettbewerbsrecht. Insofern ist, glaube ich, zun\u00e4chst diese Entscheidung des Bundeskartellamtes zu akzeptieren, insbesondere deshalb, weil das Bundeskartellamt sehr selten zu solchen Einsch\u00e4tzungen auf dem Markt kommt.\n\nWas ist nach einer solchen Entscheidung zu tun? \u00a7 42 des GWB tritt in Kraft. Hier kann der Antragsteller daf\u00fcr sorgen, dass eine entsprechende Ministererlaubnis gegeben wird. Der Minister kann sich mit seiner Entscheidung \u00fcber die Entscheidung des Bundeskartellamts stellen. In diesem Fall wurde eine entsprechende Erlaubnis beantragt. Dies wurde mit dem Bericht der Monopolkommission am 3. August ver\u00f6ffentlicht. Die Monopolkommission hat in ihrem Gutachten ganz klar gesagt, dass die Gemeinwohlvorteile die Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen nicht aufwiegen und dass auch fraglich ist, dass das Argument der Arbeitsplatzsicherheit - darauf m\u00f6chte ich besonders hinweisen - so klar zugunsten von Edeka spricht. Die L\u00e4nder und die Betriebsr\u00e4te der betroffenen Standorte haben unterschiedliche Stellungnahmen abgegeben. Insofern kann man weder auf Arbeitgeberseite noch auf Gewerkschaftsseite von einer geschlossenen Front sprechen. Je nachdem, wie stark jemand betroffen ist, ist die Stellungnahme ausgefallen.\n\nHerr Schlecht, Sie haben in Ihrer Rede gesagt, dass es, wenn die Ministererlaubnis nicht gegeben wird, zu einer Zerschlagung von Kaiser\u2019s Tengelmann kommen wird. Wie Sie zu einer solchen Einsch\u00e4tzung kommen, ist mir allerdings schleierhaft. Die Monopolkommission spricht davon, dass es, wenn die Ministererlaubnis nicht gegeben w\u00fcrde, dezentrale Vergaben in Teilpaketen geben k\u00f6nnte. Ich pers\u00f6nlich bin mir ganz sicher: Der Eigent\u00fcmer von Kaiser\u2019s Tengelmann wird daf\u00fcr sorgen, dass es nicht zu einer Liquidierung kommt. Er wird sicherlich einen guten Preis f\u00fcr sein Unternehmen auf dem Markt erzielen wollen. Wenn das in Teilpaketen m\u00f6glich ist, warum nicht?\n\nWichtig f\u00fcr uns, die SPD, ist, dass die 16 000 Arbeitspl\u00e4tze bei Kaiser\u2019s Tengelmann erhalten bleiben und dass sie in Zukunft in einem Verbund sogar st\u00e4rker ausgebaut werden. Sie haben in diesem Zusammenhang von einem brutalen Konkurrenzkampf gesprochen. Dieser Kampf auf dem Markt bedeutet aber auch, dass Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie insbesondere Menschen mit geringem Einkommen in Deutschland zu g\u00fcnstigen Preisen Lebensmittel erwerben k\u00f6nnen; das sollten Sie nicht verschweigen. Als Vorsitzender einer regionalen Tafel wei\u00df ich, dass diese M\u00f6glichkeit vielen Menschen leider nicht er\u00f6ffnet ist. Aus diesem Grunde muss auch die Kehrseite angesprochen werden.\n\nWie geht es weiter? Egal wie der Minister entscheidet - das muss in der Debatte noch einmal gesagt werden -, Frau Staatssekret\u00e4rin Zypries, er kann es nur falsch machen. Entweder gibt er die Ministererlaubnis - dann werden die Mitbewerber klagen -, oder er gibt sie nicht - dann geht das Spiel von vorne los.\n\nNoch einmal eine Klarstellung an dieser Stelle: Politisch haben wir keine Entscheidung zu treffen, egal wie viele Aktuelle Stunden Sie dazu noch beantragen werden. Das ist zwar hochinteressant f\u00fcr die Kunden und alle anderen, weil es um Arbeitspl\u00e4tze geht. Wir werden sehen, wie es in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten weitergeht. Vielleicht wird uns der entsprechende Erlass unter den Weihnachtsbaum gelegt. Dann werden wir sehen. Ich bin jedenfalls sicher, dass wir uns noch einige Monate, wenn nicht sogar Jahre mit diesem Thema zu befassen haben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305694,"sequence":579,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305695,"sequence":580,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Katharina Dr\u00f6ge, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305696,"sequence":581,"sitzung":142,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u00a7 42 des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen regelt zwar vieles nicht, was in der Debatte erw\u00e4hnt wurde, wohl aber folgende zwei Sachverhalte: Der Minister darf dann eine Ministererlaubnis f\u00fcr eine Fusion erteilen, die bereits durch das Bundeskartellamt versagt wurde, wenn es entweder gesamtwirtschaftliche Vorteile gibt, die eine solche Fusion begr\u00fcnden, oder es ein \u00fcberragendes Interesse der Allgemeinheit gibt. Aus diesem \u00fcberragenden Interesse der Allgemeinheit l\u00e4sst sich ableiten, dass es sich um keine Hinterzimmerentscheidung, sondern um eine hochgradige politische Entscheidung handelt, die der Minister, der kein Richter, sondern ein politischer Beamter ist, treffen muss und \u00fcber die wir diskutieren m\u00fcssen. Das darf die Bundesregierung nicht einfach wegwischen, wie sie es in der Fragestunde getan hat.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305697,"sequence":582,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305698,"sequence":583,"sitzung":142,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Was haben Sie gemacht, Frau Zypries? Frau Zypries, wir haben Sie nicht danach gefragt, was Herr Gabriel tun wird, ob er die Ministererlaubnis erteilen wird oder ob er sie versagen m\u00f6chte. Wir haben Sie zur Sache gefragt. Sie haben jede einzelne Frage dadurch weggewischt, dass Sie gesagt haben, Herr Gabriel pr\u00fcfe die Ministererlaubnis.\n\nSie haben noch nicht einmal auf die Frage antworten k\u00f6nnen, was denn grunds\u00e4tzlich Allgemeinwohlgr\u00fcnde sein k\u00f6nnten, um eine Ministererlaubnis auszusprechen. Wenn die Bundesregierung noch nicht einmal \u00fcber die Grunds\u00e4tzlichkeit mit dem Parlament sprechen kann, obwohl das Gesetz regelt, dass diese Gr\u00fcnde diejenigen sind, die Herr Gabriel ber\u00fccksichtigen muss, dann frage ich mich wirklich, ob Sie uns einfach nur f\u00fcr dumm verkaufen oder ob Sie sich der Debatte nicht stellen wollen. Ich glaube, Sie wollen sich der Debatte nicht stellen,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305699,"sequence":584,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305700,"sequence":585,"sitzung":142,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"weil Sie ganz genau wissen, dass die Gr\u00fcnde, die daf\u00fcr spr\u00e4chen, eine Ministererlaubnis auszusprechen, \u00e4u\u00dferst schlechte Gr\u00fcnde sind. Denn was w\u00e4re das Ergebnis, wenn diese Ministererlaubnis ausgesprochen w\u00fcrde? Noch mehr Marktmacht f\u00fcr Edeka, noch weniger Wettbewerb im Supermarktbereich, noch weniger Auswahl f\u00fcr die Verbraucher, noch mehr Druck auf die Erzeuger.\n\nDann kommt das ganz wichtige Argument der Arbeitspl\u00e4tze. Durch die \u00dcbernahme durch Edeka w\u00fcrde es im Bereich der Besch\u00e4ftigten, die vorher bei Tengelmann gearbeitet haben, zu einem Verlust der Tarifbindung kommen. Es kommt zu einer Aufl\u00f6sung von Mitbestimmungsstrukturen. Schauen wir uns einmal an, was Edeka jetzt schon macht, n\u00e4mlich das System der selbstst\u00e4ndigen Kaufleute und die L\u00f6hne, die Edeka zahlt. Es ist genau das: Edeka umgeht die ordentlichen tariflichen Strukturen, die Wettbewerber wie beispielsweise Rewe immer noch haben.\n\nDeswegen haben auch die Vertreterinnen von Verdi in der Anh\u00f6rung gesagt, dass sie sich gegen eine Ministererlaubnis aussprechen. Wir waren da. Verdi hat das ganz klar gesagt. Schauen Sie sich das Verhalten von Herrn Gabriel in dieser Anh\u00f6rung an und wie er mit der Vertreterin von Verdi umgegangen ist. Er ist alles andere als das, was ich mir unter einem neutralen Richter vorstelle. Wenn ich in einem Gerichtsverfahren von einem Richter so angegangen worden w\u00e4re, wie Herr Gabriel die Verdi-Vertreterin angegangen hat, dann Halleluja. So stelle ich mir Gerichte in Deutschland nicht vor.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305701,"sequence":586,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305702,"sequence":587,"sitzung":142,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben jetzt viel \u00fcber die Situation der Besch\u00e4ftigten bei Tengelmann und dar\u00fcber gesprochen, ob sie zu Edeka kommen. Wir haben noch nicht \u00fcber die Besch\u00e4ftigten der Wettbewerber gesprochen; denn wenn Edeka, das jetzt schon Marktf\u00fchrer im Bereich der Superm\u00e4rkte ist, seine Marktmacht noch weiter ausbaut, dann hat das nat\u00fcrlich auch Besch\u00e4ftigungseffekte auf die Wettbewerber und die Zulieferer. Deshalb ist es relevant, dass wir hier im Bundestag miteinander dar\u00fcber reden und wir die Bundesregierung und das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales fragen, welche Besch\u00e4ftigungseffekte sie erwarten, wenn man die Konzentration im Lebensmittelbereich erh\u00f6ht. Diese grunds\u00e4tzliche Aussage h\u00e4tten Sie als Bundesregierung schon treffen k\u00f6nnen, und die h\u00e4tten Sie als Bundesregierung treffen m\u00fcssen.\n\nWir diskutieren heute dar\u00fcber, weil wir verhindern wollen, dass Herr Gabriel am 23. Dezember eben schnell einmal eine Entscheidung trifft, die er dann hoffentlich in der Weihnachtspause versenkt, wenn alle Journalisten in Urlaub sind und wir vor dem Weihnachtsbaum sitzen und nicht mitbekommen, dass Herr Gabriel Herrn Haub ein Weihnachtsgeschenk gemacht hat. Wenn man sich anschaut, wie Herr Haub agiert, dann stellt man fest, dass das nicht f\u00fcrsorglich gegen\u00fcber den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305703,"sequence":588,"sitzung":142,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine Unterstellung!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305704,"sequence":589,"sitzung":142,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Haub versucht mit der Brechstange, einen Verkauf an Edeka durchzusetzen. Er hat die Angebote von Rewe und anderen Wettbewerbern einfach v\u00f6llig ignoriert.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305705,"sequence":590,"sitzung":142,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":224.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch seine Sache! Er ist der Eigent\u00fcmer!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305706,"sequence":591,"sitzung":142,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, Herr Haub hat einfach einmal die Probe aufs Exempel gemacht, ob er die Regeln des Bundeskartellamts und der Monopolkommission au\u00dfer Kraft setzen kann. Er m\u00f6chte die Kraftprobe und zeigen, wie einflussreich er ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305707,"sequence":592,"sitzung":142,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Einmal durchatmen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305708,"sequence":593,"sitzung":142,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Herr Gabriel diese Fusion genehmigt, dann ist das eine Lobbyentscheidung und nichts anderes. Das ist weder gut f\u00fcr den Wettbewerb noch gut f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, die Verbraucherinnen und Verbraucher oder die Erzeuger. Deswegen kann ich nur an Sie appellieren: Versagen Sie diese Genehmigung!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305709,"sequence":594,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305710,"sequence":595,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chstes hat die Kollegin Dr. Kristina Schr\u00f6der, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305711,"sequence":596,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305712,"sequence":597,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":403.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dass es bei einem Zusammenschluss von Kaiser\u2019s Tengelmann und Edeka zu erheblichen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen k\u00e4me, und zwar sowohl aus Sicht der Verbraucher als auch aus Sicht der Lieferanten, dar\u00fcber sind sich das Bundeskartellamt und die Monopolkommission einig.\n\nAus Sicht der Verbraucher l\u00e4sst sich das gut am Beispiel von Berlin illustrieren. In Berlin wie in ganz Deutschland teilen sich den Markt der Vollsortimenter im Grunde drei Unternehmen: Rewe, Kaiser\u2019s und Edeka. In Berlin ist es so, dass Edeka einen Anteil von 25 bis 30 Prozent hat, aber auch Kaiser\u2019s sehr stark ist und in einigen Bezirken einen Anteil von 20 bis 30 Prozent hat. Sie m\u00fcssen diese Prozentzahlen nur zusammenz\u00e4hlen, damit Ihnen klar wird, was der Zusammenschluss zumindest in einigen Ballungszentren wie Berlin, wie D\u00fcsseldorf, wie M\u00fcnchen bedeuten w\u00fcrde.\n\nWas w\u00fcrde er aus Sicht der Lieferanten bedeuten? Da stellt die Monopolkommission mit bestechender Logik fest: Der Wegfall von Kaiser\u2019s Tengelmann als Ausweichalternative w\u00e4re zumindest eine Verschlechterung f\u00fcr diejenigen Lieferanten, f\u00fcr die Kaiser\u2019s Tengelmann eine Ausweichalternative ist. Hinzu k\u00e4men die Lieferanten, die bisher nur an Kaiser\u2019s Tengelmann geliefert haben, bei Edeka aber nicht gelistet sind. Ob die bei Edeka unterkommen k\u00f6nnen - wahrscheinlich nur zu erheblich schlechteren Bedingungen -, das ist fraglich. Deswegen war auch das Votum des Bundeskartellamtes ganz eindeutig.\n\nJetzt haben die betroffenen Unternehmen Edeka und Kaiser\u2019s einen Antrag auf Ministererlaubnis gestellt. Im Zentrum steht das Argument der Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen. Aber auch hier ist die Monopolkommission skeptisch. Sie erwartet zumindest mittel- bis langfristig eher einen erheblichen Arbeitsplatzabbau, allein schon deswegen, weil es bei solchen Zusammenschl\u00fcssen ja auch Rationalisierungseffekte geben soll, die dann erfahrungsgem\u00e4\u00df eher zu einem Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchren.\n\nIch finde, liebe Kolleginnen und Kollegen, auch die Gesamtbetrachtung der Argumente sollte uns skeptisch machen. Kaiser\u2019s Tengelmann ist hoch defizit\u00e4r. Das Unternehmen bezeichnet sich selbst als Sanierungsfall. Der Zusammenschluss soll erm\u00f6glichen, dass alle Arbeitspl\u00e4tze erhalten bleiben oder zumindest Alternativarbeitspl\u00e4tze angeboten werden. Und: Die Lieferanten sollen keine nennenswerten Nachteile haben. Also auch hier w\u00fcrde es f\u00fcr das neue Unternehmen keine M\u00f6glichkeit geben, Kosten zu senken.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, da stellt sich doch schon die Frage, warum Edeka f\u00fcr so ein Gesamtpaket 250 Millionen Euro auf den Tisch legen soll. Bei der Anh\u00f6rung im Bundeswirtschaftsministerium Mitte November gab es erhebliche Zweifel an der Betriebsvereinbarung zur Besch\u00e4ftigungssicherung; denn die Frage ist, ob die Dinge, die dort geregelt werden sollen, auch wirklich dort geregelt werden k\u00f6nnen, und zwar wirksam. Die Vertreterin von Verdi hat entsprechend betont, dass das \u00dcbergangsszenario keinerlei Gew\u00e4hr f\u00fcr den Erhalt bestehender Arbeitspl\u00e4tze oder auch bestehender Arbeitsbedingungen bietet. Sie bed\u00fcrfen einer tarifvertraglichen Absicherung.\n\nEs gibt eine weitere Frage, die ich mir stelle. Der Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen ist ein hohes Gut. Aber ist er wirklich nur durch den beabsichtigten Zusammenschluss realisierbar? Ich finde, durch die Argumentation von Kaiser\u2019s zieht sich so eine seltsame Alternativlosigkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305713,"sequence":598,"sitzung":142,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wo ist der Begriff blo\u00df her?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305714,"sequence":599,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":403.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Rewe beteuert, man habe ja Interesse, aber man habe nie eine Chance gehabt. Auch die Gesamtl\u00f6sung mit mehreren Erwerbern scheint mir nicht wirklich vorbehaltlos diskutiert worden zu sein. Daher frage ich mich schon, ob die Voraussetzung f\u00fcr eine Ministererlaubnis - dass n\u00e4mlich nur so eine Arbeitsplatzsicherung m\u00f6glich ist - auch wirklich gegeben ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305715,"sequence":600,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305716,"sequence":601,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":403.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit, meine Damen und Herren, sind wir bei der Ministererlaubnis. 21 Antr\u00e4ge auf eine Ministererlaubnis gab es in der Geschichte der Bundesrepublik. In den meisten F\u00e4llen war das Votum der Monopolkommission abschl\u00e4gig. Die Unternehmen haben daraufhin den Antrag zur\u00fcckgezogen, oder der Minister hat sich an das Votum der Monopolkommission gehalten und die Erlaubnis nicht erteilt. Es gab nur vier F\u00e4lle, in denen sich die Monopolkommission gegen den Zusammenschluss ausgesprochen hat und der Minister dennoch die Erlaubnis erteilt hat, dann aber in drei F\u00e4llen mit Auflage. In nur einem einzigen Fall in der Geschichte der Bundesrepublik hat sich der Minister wirklich komplett gegen das Votum der Monopolkommission gestellt und die Erlaubnis dennoch erteilt; das war 1974.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der behutsame Umgang mit der Ministererlaubnis zeigt, dass die bisherigen Minister das Kartellrecht und auch die Expertise der Monopolkommission sehr ernst genommen, sehr respektiert haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305717,"sequence":602,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssten jetzt zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305718,"sequence":603,"sitzung":142,"speaker":"Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Kristina Schr\u00f6der","speaker_fp":"kristina-schroder","speaker_key":403.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin. - F\u00fcr eine Ministererlaubnis, gar eine uneingeschr\u00e4nkte, gegen das Votum der Monopolkommission m\u00fcssten daher sehr gewichtige und auch empirisch nachvollziehbare Gr\u00fcnde vorliegen, die gar nicht erst den Verdacht aufkommen lassen, Popularit\u00e4tserw\u00e4gungen h\u00e4tten hier eine Rolle gespielt. Ich bin mir sicher, dass unser Minister sich der Bedeutung dieser Entscheidung bewusst ist.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305719,"sequence":604,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305720,"sequence":605,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt die Kollegin Waltraud Wolff das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305721,"sequence":606,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305722,"sequence":607,"sitzung":142,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich frage mich die ganze Zeit, was die Gr\u00fcnen eigentlich bewogen hat, heute zu diesem Thema eine Aktuelle Stunde zu beantragen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305723,"sequence":608,"sitzung":142,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Weil die Regierung unsere Fragen nicht beantwortet hat!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305724,"sequence":609,"sitzung":142,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Grund ist: Die Zuschauerinnen und Zuschauer erleben das Parlament, was Sie sonst am Mittwoch um diese Uhrzeit nicht erleben w\u00fcrden.\n\nAber jetzt zum Ernst der Lage. Wir reden \u00fcber eine Marktangelegenheit. Wir reden dar\u00fcber, dass Bundeskartellamt und Monopolkommission die Aufsicht f\u00fchren. Wir reden dar\u00fcber - das wissen wir; das haben wir schon beredet -: Alle haben abgelehnt. Wir reden dar\u00fcber, dass der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft nach dem Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen, \u00a7 42, die M\u00f6glichkeit einer Ministererlaubnis hat.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305725,"sequence":610,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist doch sch\u00f6n, wenn wir mal dar\u00fcber reden!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305726,"sequence":611,"sitzung":142,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, das tun wir doch.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305727,"sequence":612,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen beantragen wir es!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305728,"sequence":613,"sitzung":142,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben es beantragt.\n\nDas sind die Fakten, und der wichtigste Fakt, meine Damen und Herren, ist, dass wir als Parlament dar\u00fcber philosophieren k\u00f6nnen, in epischer Breite, aber nichts, gar nichts zu entscheiden haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305729,"sequence":614,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305730,"sequence":615,"sitzung":142,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Minister h\u00f6rt es hoffentlich!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305731,"sequence":616,"sitzung":142,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, ich lebe in einer Kleinstadt, die hei\u00dft Wolmirstedt. Wir haben 11 000 Einwohner, und es gibt acht gro\u00dfe Superm\u00e4rkte. F\u00fcr den neunten ist eine Anfrage gestellt. - Das ist blo\u00df ein Beispiel. - Was hei\u00dft das? In ganz Deutschland w\u00e4chst die Quadratmeterzahl an Einkaufsfl\u00e4che pro Kopf stetig, insbesondere im Lebensmitteleinzelhandel. Daneben sinken aber die Mitarbeiterzahlen. Wer zieht den K\u00fcrzeren dabei? Die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305732,"sequence":617,"sitzung":142,"speaker":"Michael Schlecht [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":23.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305733,"sequence":618,"sitzung":142,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir erleben ungebrochen Lohn- und Preisdumping. Am Problem der ganzen Branche und am Verdr\u00e4ngungswettbewerb \u00e4ndert sich nichts. Auch eine Ministererlaubnis \u00e4ndert daran nichts.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305734,"sequence":619,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305735,"sequence":620,"sitzung":142,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gab am 16. November die m\u00fcndliche Verhandlung. Der Verkauf von Tengelmann an Edeka zeigt einmal mehr, dass dieser Preiskampf zu einer weltweit einmaligen Marktkonzentration im deutschen Lebensmitteleinzelhandel gef\u00fchrt hat. Und: Der Preiskampf wird nicht nur an der Supermarktkasse gef\u00fchrt, sondern er wird auch bei den Erzeugern gef\u00fchrt - wir haben es geh\u00f6rt: das geht bis hin zu den Erzeugern auch in den Entwicklungsl\u00e4ndern -,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305736,"sequence":621,"sitzung":142,"speaker":"Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, klar!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305737,"sequence":622,"sitzung":142,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"und er wird auch auf dem Lohnzettel der Besch\u00e4ftigten im In- und Ausland gef\u00fchrt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305738,"sequence":623,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen ist Wettbewerb wichtig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305739,"sequence":624,"sitzung":142,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber, meine Damen und Herren, wie schwierig die Entscheidung ist, zeigt die Tatsache, dass weder die Gewerkschaften noch die Betriebsr\u00e4te zu einer einhelligen Meinung kommen. Was uns allen hier wichtig ist - das habe ich \u00fcberall geh\u00f6rt -, ist der Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze. Der hat nat\u00fcrlich auch einen gro\u00dfen gesellschaftlichen Nutzen; wir reden hier von 16 000 Mitarbeitern. Allesamt haben Angst um ihren Job, und sie erwarten nat\u00fcrlich die Sicherheit, dass ihre Arbeitspl\u00e4tze erhalten werden, wenigstens f\u00fcr einen gewissen Zeitraum. Das ist auch das Ziel des Gesamtbetriebsrats, wie er in der Anh\u00f6rung gesagt hat.\n\nDie Sorge um die Arbeitspl\u00e4tze ist in jedem Fall berechtigt, egal ob es zum Verkauf kommt oder nicht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305740,"sequence":625,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305741,"sequence":626,"sitzung":142,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch bei einer Gesamt\u00fcbernahme w\u00fcrden Arbeitspl\u00e4tze vakant werden, weil Verwaltungen zusammengelegt w\u00fcrden, weil es in der Zukunft nicht mehr so viele L\u00e4ger geben w\u00fcrde usw. Von daher ist das schon eine wichtige Frage, und es wird nicht dabei bleiben. Nicht alles bleibt so, wie es ist.\n\nFrau Andreae, Ihre Frage nach der Marktbeherrschung am Anfang der Debatte, Ihre Frage danach, ob wir eine weitere Konzentration wollen, stellt sich doch gar nicht mehr. Der Lebensmitteleinzelhandel ist aufgeteilt, und ob der Anteil von Edeka um 0,6 Prozent w\u00e4chst oder nicht, ist doch v\u00f6llig egal.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305742,"sequence":627,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305743,"sequence":628,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat doch Frau Schr\u00f6der gerade deutlich gesagt: Da gibt es Unterschiede!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305744,"sequence":629,"sitzung":142,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer an einer ganz anderen Stelle den Stier bei den H\u00f6rnern packen. Im Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen, \u00a7 42 Absatz 2, steht, dass die Ministererlaubnis an Bedingungen gekn\u00fcpft werden kann. Wenn es zu einem Ja k\u00e4me, h\u00e4tte ich drei Vorschl\u00e4ge:\n\nErstens. Edeka sollte dazu bewegt werden, sich zu einem festen \u00dcbernahmezeitraum zu verpflichten. Ich werfe einfach einmal drei Jahre in den Raum. Das g\u00e4be Sicherheit.\n\nZweitens. Wir brauchen einen Fl\u00e4chentarifvertrag. Die Tarifflucht muss ein Ende haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305745,"sequence":630,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305746,"sequence":631,"sitzung":142,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Ministererlaubnis g\u00e4be uns wirklich die Chance, hier einen vern\u00fcnftigen Schritt weiterzukommen.\n\nMein dritter Vorschlag ist: Edeka sollte sich verpflichten, eine vern\u00fcnftige Mitbestimmungsstruktur einzurichten. Wir kennen das von der Telekom und von der Bahn. Ich habe K+S bei mir. Dort gibt es Mitbestimmung bis ins Letzte, vom Konzernbetriebsrat bis zum kleinsten Glied. Auch die Kolleginnen und Kollegen, die bei Einzelh\u00e4ndlern der gro\u00dfen Ketten arbeiten, h\u00e4tten dann eine Chance, mitzubestimmen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305747,"sequence":632,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist ein wunderbares Schlusswort gewesen, Frau Wolff.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305748,"sequence":633,"sitzung":142,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, unsere Antwort, was den Besch\u00e4ftigten hilft, sind Ordnung auf dem Arbeitsmarkt, der Mindestlohn, den wir eingef\u00fchrt haben, und die Bek\u00e4mpfung des Missbrauchs von Leiharbeit und Werkvertr\u00e4gen. Ich gehe davon aus, Frau Pr\u00e4sidentin, dass der Bundeswirtschaftsminister die Ratschl\u00e4ge, die ich ihm mit auf den Weg gebe, sowieso schon selbst im Kopf hat und bedacht hat.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305749,"sequence":634,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305750,"sequence":635,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Sonst nimmt die Frau Staatssekret\u00e4rin das Mikro in die Hand. - Jetzt hat erst einmal der Kollege Axel Knoerig, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305751,"sequence":636,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305752,"sequence":637,"sitzung":142,"speaker":"Axel Knoerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Axel Knoerig","speaker_fp":"axel-knoerig","speaker_key":513.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Bundeskartellamt hat Edeka untersagt, 451 Filialen von Kaiser\u2019s Tengelmann zu \u00fcbernehmen. Deshalb haben die beiden Lebensmittelkonzerne einen Antrag auf Ministererlaubnis gestellt. Derzeit pr\u00fcft das Wirtschaftsministerium die M\u00f6glichkeit einer Fusion. Wir wissen sehr wohl, dass das ein Spagat juristischer und politischer Art ist. Entscheidend sind die Aspekte des Wettbewerbsrechts und des Gemeinwohls, und die m\u00fcssen entsprechend gewichtet werden.\n\nEdeka ist Marktf\u00fchrer im Einzelhandel. Die Zahlen sind genannt worden: Edeka hat einen Anteil von 37 Prozent, deutlich vor Rewe. Im vergangenen Jahr erzielte Edeka einen Umsatz von \u00fcber 47 Milliarden Euro. Zu Edeka geh\u00f6ren 11 500 M\u00e4rkte und \u00fcber 336 000 Mitarbeiter in Deutschland.\n\nTengelmann hat lediglich einen Umsatz von knapp \u00fcber 2 Milliarden Euro erwirtschaftet - das ist eine gro\u00dfe Diskrepanz: 47 zu 2 Milliarden Euro - und hat einen Marktanteil von 0,5 Prozent.\n\nVon der geplanten \u00dcbernahme sind 16 000 Arbeitspl\u00e4tze betroffen. Edeka hat zugesagt, sehr viele von diesen Arbeitspl\u00e4tzen zu sichern.\n\nDie Gewerkschaften haben gesagt, dass wom\u00f6glich ein Verlust von 4 000 bis 8 000 Stellen zustande kommt, und haben deswegen keine \u00dcbernahmeempfehlung ausgesprochen.\n\nDie Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen ist ein wichtiges Argument zur Abw\u00e4gung. Wir sollten dabei auch Besch\u00e4ftigungseffekte ber\u00fccksichtigen, die durch einen Verkauf an andere Interessenten m\u00f6glich sein k\u00f6nnten. Bei einem Verkauf an Rewe oder Norma beispielsweise w\u00e4re es kartellrechtlich leichter, dies umzusetzen, weil hier weniger Marktmacht vorhanden ist. Auch das ist eine Entscheidungsvariante.\n\nEs ist sehr wohl auch die regionale Konzentration im Hintergrund zu sehen, wenn 4 000 Tengelmann-M\u00e4rkte in den Metropolregionen wie M\u00fcnchen, Berlin und D\u00fcsseldorf dann einen Marktanteil erreichen, der allein bei Tengelmann bis zu 30 Prozent in den gro\u00dfen St\u00e4dten betr\u00e4gt. Dann w\u00fcrde eine Fusion mit Edeka sicherlich Wettbewerbsbedingungen ver\u00e4ndern.\n\nGerade vor dem Hintergrund, dass ich aus dem l\u00e4ndlichen Raum komme, m\u00f6chte ich betonen, dass wir vor allen Dingen auch Versorgungsstrukturen im Einzelhandel erhalten m\u00f6chten. Marktstrukturen, die auf dem Land wegbrechen, sind kaum wiederherzustellen. Dies hat das Beispiel Schlecker gezeigt.\n\nEin wesentliches Kriterium ist, dass die Entscheidungsfindung heute sehr stark durch das Internet bedingt ist. Im Onlinehandel wird der Warenkorb am Bildschirm gef\u00fcllt und nicht mehr im Gesch\u00e4ft vor Ort.\n\nEin Beispiel aus meinem l\u00e4ndlich strukturierten Wahlkreis Diepholz-Nienburg: Dort hat in einem Dorf ein Feinschmeckerrestaurant er\u00f6ffnet, das franz\u00f6sische K\u00fcche anbietet. Die Lebensmittel werden von dem Jungunternehmer Detert online bestellt und t\u00e4glich aus Paris geliefert. Das zeigt: Die Konkurrenz im Einzelhandel ist nicht l\u00e4nger lokal oder regional, sondern vielmehr international. Wir m\u00fcssen deshalb unser analoges Kartellrecht dem digitalen Wandel anpassen. Dazu ist gerade \u00a7 18 Absatz 3 und 4 GWB zu \u00e4ndern.\n\nVor diesem Hintergrund empfehle ich uns als Vertreter der sozialen Marktwirtschaft: Vertrauen wir auf den Markt. Im Internetzeitalter ist selbst bei gro\u00dfen Konzernen keine dauerhafte Marktf\u00fchrerschaft sicher. Selbst eine starke Stellung im Einzelhandel ist bestreitbar und somit weit weniger gef\u00e4hrlich. Insofern sind beide Varianten m\u00f6glich: der Verkauf von Anteilen an kleinere Konzerne wie Rewe oder Norma oder die Fusion mit Edeka, die der Minister ruhigen Gewissens erteilen kann. Er dient damit dem Wettbewerb, insbesondere in einem europ\u00e4ischen Kontext - ich denke hier an E-Commerce, den Onlinehandel -, sowie dem Sozialen durch Arbeitsplatzsicherung.\n\nEins, meine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, darf nicht passieren: dass Tengelmann pleitegeht und damit alle Arbeits- und Mietvertr\u00e4ge verloren gehen. Deswegen ist ein geordneter \u00dcbergang mit anderen Firmen immer besser, was bei Schlecker, wie vorhin ausgef\u00fchrt wurde, nicht m\u00f6glich gewesen ist.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305753,"sequence":638,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305754,"sequence":639,"sitzung":142,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Ingbert Liebing, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":305755,"sequence":640,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305756,"sequence":641,"sitzung":142,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auf mich als letzten Redner in dieser Debatte kommt es nun zu, ein Fazit zu ziehen. Sch\u00f6n, wenn man das letzte Wort in einer Debatte hat.\n\nDie Debatte hat gezeigt, dass wir \u00fcber ein komplexes Thema sprechen, aber mit Sicherheit nicht \u00fcber eine politische Entscheidung. Der Minister ist mit seiner Ministerentscheidung an Recht und Gesetz gebunden. Wir k\u00f6nnen dar\u00fcber diskutieren, aber es ist keine politische Entscheidung; es entzieht sich von daher unserer Entscheidung. Insofern ist es leicht, dar\u00fcber zu reden und zu diskutieren, weil man am Ende nicht die Verantwortung f\u00fcr die Entscheidung zu tragen hat. Diese Entscheidung tr\u00e4gt der Minister, f\u00fcr die er sich \u00f6ffentlich, auch gegen\u00fcber den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, auch uns gegen\u00fcber, zu rechtfertigen hat.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305757,"sequence":642,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben nur f\u00fcnf Minuten! Nicht so viel Zeit verplempern!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305758,"sequence":643,"sitzung":142,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern finden dar\u00fcber auch Debatten statt. Es kann aber keine politische Entscheidung, erst recht keine politische Willk\u00fcrentscheidung in dieser Frage geben,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305759,"sequence":644,"sitzung":142,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305760,"sequence":645,"sitzung":142,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weder in die eine Richtung: \u201eIch tue etwas f\u00fcr meine Edeka-M\u00e4rkte und rede f\u00fcr sie\u201c, noch in die andere Richtung: \u201eIch will das nicht; diese Marktkonzentration passt mir nicht\u201c. Vielmehr geht es um klare Kriterien.\n\nAus meiner Sicht geht es - das hat auch die Debatte gezeigt - um zwei Leitplanken. Die eine Leitplanke ist die sachliche Erw\u00e4gung, die die Kartellbeh\u00f6rde und die Monopolkommission vorgenommen haben. Das ist schlichtweg eine Tatsache, \u00fcber die wir gar nicht mehr streiten m\u00fcssen. Eine Fusion w\u00fcrde zu einer weiteren Marktkonzentration f\u00fchren. Wenn Kartellbeh\u00f6rde und Monopolkommission zu dem Ergebnis kommen, dass diese weitere Marktkonzentration nicht vertr\u00e4glich ist, dann ist auch das ein Faktum, das sich einer politischen Bewertung entzieht. Das ist die eine feststehende Leitplanke, an der ein Minister nicht vorbeikommt. Die Auswirkungen auf den Wettbewerb - schon heute haben wir eine hohe Konzentration im Markt -, die Auswirkungen auf die Einkaufspreise, die Auswirkungen auf die Produzenten - die Landwirtschaft ist in dieser Debatte schon genannt worden -: Das alles sind Fakten, die die Kartellbeh\u00f6rde und die Monopolkommission in ihre Stellungnahmen bereits einbezogen haben. Insofern ist dies ein Faktum, das feststeht. Nur weil es dieses Faktum - die Ablehnung durch die Kartellbeh\u00f6rde und die Stellungnahme der Monopolkommission - gibt, kommt es \u00fcberhaupt zu diesem Verfahren der Ministerentscheidung. Der Minister entscheidet ja nicht \u00fcber alles, sondern nur dann, wenn wir diese Tatsachen schon vorliegen haben. Das ist eine wesentliche Grundlage.\n\nAber es gibt auch eine zweite Leitplanke, und das ist die Abw\u00e4gung dieser feststehenden Fakten mit Gr\u00fcnden des Allgemeinwohls. Kann es andere Gr\u00fcnde des Allgemeinwohls geben - dar\u00fcber haben wir rauf und runter trefflich gestritten -, die den Minister zu einer anderen Entscheidung f\u00fchren als Kartellbeh\u00f6rde und Monopolkommission? Es ist deutlich geworden - das ist auch meine pers\u00f6nliche Erwartungshaltung -, dass es schon sehr schwer wiegende Argumente des Allgemeinwohls sein m\u00fcssen, wenn man sich \u00fcber die Fakten, die die Kartellbeh\u00f6rde und die Monopolkommission festgestellt haben, hinwegsetzen will. Im Mittelpunkt steht dabei die Betrachtung der Arbeitspl\u00e4tze.\n\nAber auch das hat die Debatte gezeigt: dass dieses Thema - Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen - kein leichtes Thema ist, dass es keine eindeutige Antwort auf die Frage gibt: Bei welcher L\u00f6sung werden mehr Arbeitspl\u00e4tze gesichert oder gef\u00e4hrdet - bei der Fusion oder bei der Verweigerung der Fusion? Um eine Antwort zu finden, m\u00fcssen wir eine Gesamtbetrachtung anstellen, also nicht nur auf die Arbeitspl\u00e4tze bei Tengelmann schauen, sondern auch die Folgewirkungen auf den Markt, auf die Wettbewerber, auf die Produzenten mit einbeziehen. Auch das wird der Minister in seiner Gesamtabw\u00e4gung tun m\u00fcssen. Denn es geht um eine St\u00f6rung des Marktgef\u00fcges; das ist die Feststellung der Kartellbeh\u00f6rde und der Monopolkommission.\n\nInsofern ist es keine leichte Abw\u00e4gung, die der Minister - nicht wir - treffen darf und muss. Wir k\u00f6nnen trefflich dar\u00fcber streiten, aber der Minister muss die Abw\u00e4gung treffen; bei ihm liegt die Verantwortung. Die H\u00fcrde f\u00fcr eine Zustimmung liegt sehr hoch. Kollegin Schr\u00f6der hat sehr deutlich herausgearbeitet, wie verantwortungsvoll mit diesem Instrument in der Vergangenheit umgegangen wurde.\n\nZum Abschluss kann ich jedenfalls f\u00fcr mich pers\u00f6nlich und f\u00fcr meine Fraktion feststellen: Es ist nicht selbstverst\u00e4ndlich, dass wir als Unionsabgeordnete hohes Zutrauen zu Herrn Gabriel als SPD-Vorsitzenden haben;","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305761,"sequence":646,"sitzung":142,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305762,"sequence":647,"sitzung":142,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum das denn?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305763,"sequence":648,"sitzung":142,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber wir haben h\u00f6chstes Zutrauen zu ihm als unserem Minister f\u00fcr Wirtschaft und Energie,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305764,"sequence":649,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305765,"sequence":650,"sitzung":142,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305766,"sequence":651,"sitzung":142,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":224.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben wir nicht anders erwartet!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":305767,"sequence":652,"sitzung":142,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass er in dieser Sachfrage klug abw\u00e4gen wird und in diesem Rahmen hoffentlich auch eine entsprechend kluge Entscheidung treffen wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":305768,"sequence":653,"sitzung":142,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde aus der Fragestunde heraus","top_id":2429,"type":"poi","wahlperiode":18}]