[{"id":668220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zu unserer 145. Sitzung. Ich m\u00f6chte Ihnen zun\u00e4chst mitteilen, dass es eine interfraktionelle Vereinbarung gibt, die Unterrichtung der Bundesregierung \u00fcber die Stellungnahme des Bundesrates und die Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung auf der Drucksache 18\/6987 zu dem bereits \u00fcberwiesenen Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung einer EU-Richtlinie \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen sowie zur Umsetzung einer EU-Verordnung \u00fcber die Verwaltungszusammenarbeit mithilfe des Binnenmarkt-Informationssystems f\u00fcr bundesrechtlich geregelte Heilberufe und andere Berufe an den federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr Gesundheit und zur Mitberatung an den Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz sowie den Ausschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu \u00fcberweisen. Ich frage Sie nun, ob Sie damit einverstanden sind. - Es f\u00e4ngt gut an. Wir haben das so beschlossen.\n\nDann kommen wir jetzt zu unserem Tagesordnungspunkt 1:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Gesetzentwurf zur Umsetzung der Richtlinie \u00fcber Tabakerzeugnisse und verwandte Erzeugnisse.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, Christian Schmidt.\n\nDa wir uns mit Blick auf die vereinbarte anschlie\u00dfende Regierungserkl\u00e4rung besonders konsequent an das ohnehin \u00fcbliche Zeitformat halten sollten, bitte ich, mir beabsichtigte Wortmeldungen, insbesondere wenn sie sich auf Dinge \u00fcber diesen Bericht hinaus beziehen sollten, vielleicht schon einmal zu signalisieren, damit wir diese ber\u00fccksichtigen und sortieren k\u00f6nnen.\n\nHerr Minister, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":1,"sitzung":145,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":"1682","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bem\u00fche mich nat\u00fcrlich auch, im Zeitrahmen zu bleiben, wenn ich \u00fcber die Thematiken der heutigen Kabinettssitzung, in den Mittelpunkt gestellt das Tabakerzeugnisgesetz, berichte. Wir hatten als ordentlichen Tagesordnungspunkt meinen Entwurf eines Tabakerzeugnisgesetzes. Wir setzen damit die Tabakproduktrichtlinie der EU um und tragen zur Harmonisierung des Binnenmarktes bei. Der heute beschlossene Entwurf ist ein umfangreiches Paket, das die Rechtslage neu gestaltet.\n\nIch glaube, es ist uns gelungen, ein ausgewogenes Regelungswerk vorzulegen. Im Zentrum steht ein deutlicher Fortschritt f\u00fcr einen besseren gesundheitlichen Verbraucherschutz. Ich will darauf hinweisen, dass 110 000 Todesf\u00e4lle pro Jahr in unmittelbaren Zusammenhang mit Rauchen und Tabakgenuss gebracht werden.\n\nAuch die anderen Interessen und Themenbereiche wurden im Blick behalten. Ich muss darauf hinweisen, dass Deutschland einer der wenigen Standorte innerhalb der Europ\u00e4ischen Union ist, an dem es noch gro\u00dfe Produktionsanlagen f\u00fcr Zigaretten gibt, die teilweise auch f\u00fcr den Export produzieren.\n\nZigaretten sind nach wie vor ein legales Produkt. Deswegen muss es auch m\u00f6glich sein, sie zu produzieren. Deshalb wird es ein faktisches Produktions-Aus weder in der EU-Richtlinie noch in der Umsetzung in nationales Recht geben.\n\nDer Entwurf sieht insbesondere folgende Ma\u00dfnahmen vor:\n\nDas Inverkehrbringen von Zigaretten und von Tabak zum Selbstdrehen wird verboten, soweit ein charakteristisches Aroma zugef\u00fcgt wird oder Aromastoffe oder technische Merkmale enthalten sind, mit denen sich Geruch, Geschmack oder die Rauchintensit\u00e4t ver\u00e4ndern lassen, oder die auf andere Weise diese Aromastoffe beif\u00fchren. Das ist eine sehr detaillierte und detailfordernde Regelung. Wir gehen von gegenw\u00e4rtig \u00fcber 50 verschiedenen Aromastoffen aus. Ich darf berichten, dass wir uns sehr streng an die wissenschaftlichen Erkenntnisse hinsichtlich der Wirkungen gehalten haben. Ich habe allerdings die Europ\u00e4ische Kommission auch gebeten, m\u00f6glichst doch in eine europ\u00e4ische Abstimmung zu gehen und einheitliche Regelungen anzustreben; denn es sollte nicht sein, dass nationale Erkenntnisse unterschiedlich bewertet werden, zumal wenn in manchen Mitgliedstaaten gar keine wissenschaftliche Expertise hierf\u00fcr verf\u00fcgbar ist. Das hei\u00dft, eine gemeinsame europ\u00e4ische Regelung und, soweit m\u00f6glich, nach bestem wissenschaftlichen Wissen und Gewissen auch nationale Regelungen; das ist auch zugelassen.\n\nWir haben daneben f\u00fcr Zigaretten, Tabak zum Selbstdrehen und Wasserpfeifentabak die gesundheitsbezogenen kombinierten Text-Bild-Warnhinweise, die uns die Europ\u00e4ische Kommission vorgelegt und vorgeschrieben hat - leider erst vor wenigen Wochen -, zur Grundlage des Gesetzes gemacht.\n\nErstmals werden neben Tabakerzeugnissen und pflanzlichen Raucherzeugnissen auch elektronische Zigaretten und Nachf\u00fcllbeh\u00e4lter geregelt. F\u00fcr sie enth\u00e4lt der Gesetzentwurf unter anderem Vorschriften zu Inhaltsstoffen, Produktsicherheit, Verpackungsgestaltung und Mitteilungspflichten. Das ist deswegen wichtig, weil wir feststellen, dass neben der unmittelbaren gesundheitlichen Gef\u00e4hrdung, die durch die Stoffe entstehen kann, auch ein gewisser Effekt der Gew\u00f6hnung an das Rauchen gerade bei Jugendlichen stattfindet.\n\nUm die R\u00fcckverfolgbarkeit und Echtheit von Tabakerzeugnissen zu gew\u00e4hrleisten, m\u00fcssen deren Packungen ein individuelles Erkennungsmerkmal und ein f\u00e4lschungssicheres Sicherheitsmerkmal tragen. Da ist unsere deutsche Tradition mit der Banderole eine gute Grundlage daf\u00fcr. Jeder sieht, dass wir dabei auch die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung im Auge haben.\n\nIch will den gesundheitlichen Verbraucherschutz konsequent weiterentwickeln, gerade f\u00fcr Kinder und Jugendliche. Hierzu geh\u00f6rt auch die Umsetzung der v\u00f6lkerrechtlich vereinbarten Verpflichtungen aus der Tabakrahmenkonvention der Weltgesundheitsorganisation, die in diesem Hause im Jahr 2005 ratifiziert worden ist. Durch diese werden wir angehalten, ein Werbeverbot bzw. Werbebeschr\u00e4nkungen zu erlassen. Diese Werbebeschr\u00e4nkungen, die 2006 in wesentlichen Bereichen durch die EU bereits stattgefunden haben, werden im Bereich der Kinowerbung so gestaltet, dass jugendfreie Filme nicht mehr beworben werden d\u00fcrfen - das d\u00fcrfen sie im Augenblick auch nur in ganz wenigen Ausnahmef\u00e4llen -; au\u00dferdem l\u00e4uft die M\u00f6glichkeit zur Gro\u00dffl\u00e4chenwerbung nach einer \u00dcbergangszeit aus. Diesbez\u00fcglich steht aber gegenw\u00e4rtig ein Gesetzentwurf zur Notifizierung in Br\u00fcssel an, und dieser wird in einem gesonderten Verfahren in die Beratung gegeben. Die Ressortabstimmung ist bereits erfolgt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, k\u00f6nnen wir das, was auf den weiteren Zetteln steht, bei Nachfragen vortragen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":3,"sitzung":145,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":"1682","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich kam schon zum Ende.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":4,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Dann hat die erste Nachfrage die Kollegin Vogler, dann Frau Kovac.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":5,"sitzung":145,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ist es richtig, dass in dem urspr\u00fcnglich von Ihrem Haus vorgelegten Gesetzentwurf ein umfassendes Tabakwerbeverbot vorgesehen war, wie es uns die WHO-Tabakrahmenkonvention eigentlich vorgibt? Ist es auch richtig, dass ein solch umfassendes Werbeverbot - Sie haben es angedeutet - jetzt im Kabinettsbeschluss fehlt, und wenn ja, k\u00f6nnen Sie uns auch best\u00e4tigen, dass das Werbeverbot auf Druck des Wirtschaftsministeriums und des Kanzleramtes wieder gestrichen werden musste?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":6,"sitzung":145,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":"1682","speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin, ich darf Ihnen antworten, dass wir die Regelungen unter Beachtung der von uns eingegangenen v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen umsetzen, allerdings der Weg ein anderer ist; denn es bedarf hierzu der Notifizierung durch die Europ\u00e4ische Kommission. Deswegen ist der Weg anders und l\u00e4nger.\n\nDa die Europ\u00e4ische Kommission leider erst jetzt, nachdem die EU-Richtlinie schon zwei Jahre gilt, zu den Ausf\u00fchrungsregelungen kommt, die uns in die Lage versetzen, eine wirklich pr\u00e4zise Gesetzgebung vorzunehmen, w\u00e4re es nicht verantwortungsvoll, wenn wir das Inkrafttreten dieses Gesetzes weiter hinausschieben w\u00fcrden. Wir machen also eines nach dem anderen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":7,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kovac.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-kovac","sequence":8,"sitzung":145,"speaker":"Kordula Kovac (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kordula Kovac","speaker_fp":"kordula-kovac","speaker_key":"1263","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Minister, stehen die Vorgaben zur R\u00fcckverfolgbarkeit in einem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis zum B\u00fcrokratieaufwand, der dann neu auf uns zukommt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":9,"sitzung":145,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":"1682","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Der Normenkontrollrat hat uns bescheinigt, dass wir die Vorschriften eins zu eins umsetzen. Was die R\u00fcckverfolgbarkeit anbelangt, ist die Europ\u00e4ische Union hinsichtlich der Vorlage von Informationen zu den Detailregelungen, die wir dann umsetzen m\u00fcssen, noch s\u00e4umig. Deswegen kann ich das nicht abschlie\u00dfend beantworten. Die R\u00fcckverfolgbarkeit bei deutschen Produkten ist aus den von mir genannten Gr\u00fcnden, die auch mit dem Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Bundesfinanzministers zu tun haben, eigentlich gew\u00e4hrleistet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":10,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Spiering, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-spiering\/archive\/216665","sequence":11,"sitzung":145,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":"1383","speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, erst einmal herzlichen Dank an Ihr Haus! Ich wei\u00df, dass die Ressortabstimmung extrem schwierig war. Ich habe auch den Eindruck, dass Br\u00fcssel Ihnen das Leben an der Stelle nicht unbedingt leichter gemacht hat. Insofern freue ich mich, dass das heute im Kabinett gewesen ist. Lassen Sie mich dazu zwei oder drei Fragen stellen.\n\nDie erste Frage: Welchen Zeitraum sehen Sie f\u00fcr die Vorbereitungen der Zigarettenindustrie bzw. der vor- und nachgelagerten Industrien, also die, die die Verpackungen und Druckwalzen herstellen, als n\u00f6tig an, nachdem die Verordnungsbestimmungen f\u00fcr Zigarettenverpackungen und damit auch die technischen Grundlagen f\u00fcr deren Erzeugung relativ sp\u00e4t bekannt waren? Kann die Industrie das realistischerweise bis zum 16. Mai schaffen?\n\nDie zweite Frage: W\u00fcrden Sie Auskunft dar\u00fcber geben wollen, wie wir in der Zukunft grunds\u00e4tzlich mit dem Au\u00dfenwerbeverbot umgehen werden, welchen Zeitrahmen wir dort haben werden, worauf das hinausl\u00e4uft?\n\nDie dritte Frage. Sie haben die sehr differenzierte Darstellung hinsichtlich der Zusatzstoffe angesprochen. K\u00f6nnen Sie uns Ihre Vorgehensweise hinsichtlich signifikanter Zusatzstoffe wie Menthol erl\u00e4utern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":12,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":13,"sitzung":145,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Eine Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-spiering\/archive\/216665","sequence":14,"sitzung":145,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":"1383","speaker_party":"spd","text":"K\u00f6nnen Sie uns auch sagen, wie wir in Zukunft mit den nicht signifikanten Zusatzstoffen, mit denen man also \u00fcberhaupt kein Aroma erzeugt, umgehen wollen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":15,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":16,"sitzung":145,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":"1682","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, herzlichen Dank f\u00fcr die Fragen; danke auch f\u00fcr Ihr Engagement angesichts der recht schwierigen Materie dieses Gesetzes.\n\nZum ersten Punkt. Die Richtlinie der EU sieht vor, dass ein entsprechendes Gesetz bis zum 21. Mai 2016 in Kraft treten soll. Angesichts der Verz\u00f6gerungen, die auch - ich sage es noch einmal - von Br\u00fcssel zu verantworten sind, ist es so, dass praktisch nur ein halbes Jahr f\u00fcr die Umstellung der speziellen Druckverfahren zur Verf\u00fcgung steht. Das ist eine sehr ambitionierte Zeitvorgabe. Ich habe dem zust\u00e4ndigen EU-Gesundheitskommissar dieses Problem vorgetragen und darum gebeten, die in den europ\u00e4ischen Regelungen vorgesehenen Fristen zu verl\u00e4ngern.\n\nUltra posse nemo obligatur.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":17,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Schreibt ihr das demn\u00e4chst auf die Packung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668238,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668239,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":20,"sitzung":145,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das wollte ich fragen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":21,"sitzung":145,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":"1682","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, wir wollen die Transparenz erh\u00f6hen. Der Bildungsauftrag muss an diesem Punkt leider in den Hintergrund r\u00fccken. - \u00dcber das, was er kann, hinaus ist niemand verpflichtet, zu handeln.\n\nWir sind hier an einem Punkt, wo, wie ich glaube, der Zeitraum sehr knapp bemessen ist. Mit der Demut, die die Bundesregierung an den Tag legt, wenn sie ein Gesetz dem Deutschen Bundestag zur Beratung \u00fcbergibt, und angesichts mancher \u00c4u\u00dferungen, die mir bereits zu Ohren gekommen sind, will ich darauf hinweisen: Wenn im Zuge der Beratungen das Struck\u2019sche Gesetz Anwendung finden sollte und sich \u00c4nderungen bei den f\u00fcr den \u00a7 6 festgelegten Fristen ergeben sollten, liegt das in der Hand des Deutschen Bundestages.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":22,"sitzung":145,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Mein Gott! Sie schaffen es, nichts zu sagen und doch zu reden!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":23,"sitzung":145,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":"1682","speaker_party":null,"text":"Wir haben eine Abverkaufsfrist von einem Jahr vorgesehen. Aber die Frist zur \u00c4nderung der Produktionsverfahren ist in der Tat sehr knapp bemessen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":24,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Holzenkamp.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-holzenkamp","sequence":25,"sitzung":145,"speaker":"Franz-Josef Holzenkamp (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Franz-Josef Holzenkamp","speaker_fp":"franz-josef-holzenkamp","speaker_key":"1792","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, auch ich bin froh, dass die Ressortabstimmung gelungen ist und wir endlich zu einer Entscheidung im Kabinett gekommen sind.\n\nIch m\u00f6chte nachfragen, ob Sie Ihre Ausf\u00fchrungen, die Sie gerade zu den Umsetzungsfristen gemacht haben, konkretisieren k\u00f6nnten. Sie haben die Kommission gebeten, dar\u00fcber nachzudenken. Nur faktisch ist es ja so, dass das Zeitfenster nach dem parlamentarischen Verfahren noch enger ist. Wie werden wir reagieren, wenn die Umsetzung bis zum 21. Mai aus rein technischen Gr\u00fcnden nicht erfolgen kann? Dann m\u00fcssen wir ja M\u00f6glichkeiten finden, die Fristen entsprechend zu verl\u00e4ngern.\n\nEine zweite kurze Nachfrage: K\u00f6nnten Sie noch etwas konkretisieren, welche Einschr\u00e4nkungen an Werbung laut UN-Konvention vorgesehen sind?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":26,"sitzung":145,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":"1682","speaker_party":null,"text":"Zu Ihrer ersten Frage: Die Frist f\u00fcr die Umsetzung ist in der Tat der 21. Mai 2016. Die Antwort, die mir der Kommissar diesbez\u00fcglich gegeben hat, war, dass er f\u00fcr eine \u00c4nderung der Fristen ein komplett neues Gesetzgebungsverfahren auf europ\u00e4ischer Ebene anstrengen m\u00fcsste; er eine \u00c4nderung auch aus zeitlichen Gr\u00fcnden also nicht mehr erreichen kann. Ich habe deswegen unmittelbar nach Vorliegen der Regelungen auf europ\u00e4ischer Ebene - das war vor circa sieben Wochen -, in denen festgelegt ist, mit welchen Bildern und welcher Schrifttype in welcher Gr\u00f6\u00dfe die Zigarettenpackungen auszuzeichnen sind, veranlasst, dass die entsprechenden Vorgaben direkt an die Hersteller gesandt werden. Das gibt den Herstellern keine Rechtssicherheit, weil das Gesetz noch nicht in Kraft ist. Es gibt allenfalls eine Option, sich daran auszurichten, indem man davon ausgeht, dass der Deutsche Bundestag die in diesem Punkt klaren EU-Regelungen umsetzen muss, weil es auf europ\u00e4ischer Ebene keinen Spielraum gibt. Das ist in der Tat eine Misslichkeit, auf die ich hinweise. Man muss schon den Blick darauf richten, was m\u00f6glich ist und was nicht. Ich sage mit Respekt vor dem Parlament: Es liegt jetzt in den H\u00e4nden des Parlaments, pragmatisch zu denken. Ich habe einen den europ\u00e4ischen Richtlinien entsprechenden Gesetzentwurf vorgelegt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":27,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich erinnere noch einmal daran, dass das Zeitfenster f\u00fcr Fragen und Antworten jeweils eine Minute ist. Das versuchen wir jetzt noch einmal bei der Frage, die der Kollege Wunderlich hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":28,"sitzung":145,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. Ich schaffe das auch.\n\nHerr Minister, Sie haben von \u00dcbergangsfristen bei der Werbung gesprochen. Gibt es auch - da schlie\u00dfe ich an meine Vorredner an - \u00dcbergangsfristen f\u00fcr die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Hersteller von Nischenprodukten wie Drehtabak und nicht industriell gefertigte Zigaretten, damit diese die Auflagen, was Beschriftung, Warnhinweise etc. angeht, entsprechend umsetzen k\u00f6nnen, ohne dass dadurch der Familienbetrieb gef\u00e4hrdet wird?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":29,"sitzung":145,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":"1682","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, vielen Dank. - Wir haben von den M\u00f6glichkeiten Gebrauch gemacht, die uns die Richtlinie vorgibt. Das hei\u00dft, wir haben Spezialprodukte wie Zigarren - ich nenne sie als Beispiel, weil sie ein Genussmittel und kein Einstiegsmittel sind -, Zigarillos sowie Schnupftabak, den Schmalzler, und \u00e4hnliche Produkte, die \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndisch hergestellt werden, von den Kennzeichnungspflichten ausgenommen. Sie bed\u00fcrfen keiner bildlichen Darstellung - das ist technisch zum Teil auch gar nicht m\u00f6glich -, sondern nur einer entsprechenden Beschriftung. Von den M\u00f6glichkeiten, die wir hatten, haben wir also Gebrauch gemacht. Die \u00dcbergangsfristen in den jeweiligen Bereichen laufen - bei der Werbung ist ja das Jahr 2020 ma\u00dfgeblich - bis 2019\/2020. Wir haben dabei besonders den Blick auf die mittelst\u00e4ndischen Betriebe gerichtet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":30,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich habe jetzt noch drei Wortmeldungen zu dem Bericht und zwei weitere zu sonstigen Themen an die Bundesregierung vorliegen. Ich w\u00fcrde mit Blick auf unseren Zeitrahmen damit gerne die Fragestunde abschlie\u00dfen. - Dar\u00fcber besteht offenkundig Einvernehmen.\n\nDann hat jetzt Frau Pahlmann das Wort, dann zu diesem Thema noch der Kollege Terpe und die Kollegin Connemann. Dann gibt es zwei weitere Fragen aus der Fraktion der Gr\u00fcnen an die Regierung. - Bitte sch\u00f6n, Frau Pahlmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":31,"sitzung":145,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Minister, vielen Dank. Ein Teil meiner Fragen ist schon beantwortet. Darauf, wie das f\u00fcr die Wirtschaft zu h\u00e4ndeln ist, sind Sie schon eingegangen. Meine zweite Frage klang ebenfalls schon an. K\u00f6nnten Sie bitte noch einmal pr\u00e4zise sagen, f\u00fcr welche Produktgruppen die Ver\u00e4nderungen hinsichtlich der Bild- und Textaufschrift in Zukunft gelten sollen? Ein paar Ausnahmen haben Sie gerade erw\u00e4hnt. Aber vielleicht k\u00f6nnen Sie das noch einmal konkretisieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":32,"sitzung":145,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":"1682","speaker_party":null,"text":"Das gilt f\u00fcr Zigaretten, Tabake zum Selbstdrehen und Wasserpfeifentabak. F\u00fcr Zigarillos, Zigarren und anderes gelten die Ausnahmeregelungen nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":33,"sitzung":145,"speaker":"Ingrid Pahlmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Danke!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":34,"sitzung":145,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":"1682","speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte gerne noch erg\u00e4nzen, dass E-Shishas und E-Zigaretten jetzt in das Regime des Tabakgesetzes einbezogen werden. Kollegin Schwesig hatte in Abstimmung mit meinem Haus bereits einen Gesetzentwurf vorgelegt, um den Jugendschutz auch auf diese Bereiche auszudehnen. E-Shishas und E-Zigaretten sind dann mittelbar mit einbezogen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":35,"sitzung":145,"speaker":"Ingrid Pahlmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":36,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Terpe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":37,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ich habe jetzt viel dar\u00fcber geh\u00f6rt, dass die EU es Ihnen nicht leicht macht. Das kann ich in manchen Bereichen auch nachvollziehen. Eine Richtlinie der EU hindert Sie aber nicht daran, nationalgesetzlich dar\u00fcber hinauszugehen. Damit sind wir wieder bei der Werbung. Dazu w\u00fcrde ich gerne die Frage stellen: Woran liegt es, dass Sie sich so schwer tun, die Offen- bzw. Au\u00dfenwerbung in Deutschland zu untersagen, obwohl fast alle L\u00e4nder in Europa sie untersagt haben? Nur Bulgarien und Deutschland bilden an dieser Stelle das Schlusslicht. Ich m\u00f6chte gerne eine konkrete Auskunft haben. An dieser Stelle macht Europa es Ihnen ja nicht schwer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":38,"sitzung":145,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":"1682","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Bei dieser Frage geht es nicht um die Tabakprodukt-Richtlinie der EU, sondern um die Tabakrahmenkonvention der Weltgesundheitsorganisation. In der Tat sind wir neben Bulgarien das einzige Land innerhalb der EU, das diese Regelung noch nicht umgesetzt hat. Ich will aber darauf hinweisen, dass die Rahmenkonvention auch eine Einbeziehung der verfassungsrechtlichen Grunds\u00e4tze der Nationalstaaten vorsieht. Einschr\u00e4nkungen der freien Aus\u00fcbung von Beruf und Werbung durch ihre Umsetzung sind deswegen auch unter Verfassungskriterien zu betrachten. Deswegen haben wir uns intensiv abgestimmt, auch mit den Verfassungsressorts. Wir sind zu dem Schluss gekommen, dass dies geht. Das Thema des sogenannten Plain Packaging wird allerdings - lassen Sie mich das sagen - bei uns wohl erhebliche Fragen aufwerfen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":39,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Connemann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gitta-connemann\/archive\/214502","sequence":40,"sitzung":145,"speaker":"Gitta Connemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":"1849","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Die Tabakprodukt-Richtlinie z\u00e4hlt sicherlich zu den gr\u00f6\u00dften regulatorischen Ver\u00e4nderungsvorgaben in der letzten Zeit. Das gilt f\u00fcr viele Bereiche; einige sind hier schon angesprochen worden. Das betrifft wesentlich auch das Thema Verpackungen.\n\nMich erreichte heute, wie wahrscheinlich viele Kolleginnen und Kollegen, eine Brandmail von Verb\u00e4nden, die Faltschachteln herstellen. Sie haben die gro\u00dfe Sorge - ich habe es mir aufgeschrieben -, zuk\u00fcnftig abgeschr\u00e4gte und abgerundete Kanten nicht mehr mit kombinierten gesundheitsbezogenen Text-Bild-Warnhinweisen bedrucken zu k\u00f6nnen. Ist diese Sorge berechtigt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":41,"sitzung":145,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":"1682","speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin, das ist, wenn ich das sagen darf, auch ein Beispiel f\u00fcr die Kreativit\u00e4t, die hinsichtlich der Beachtung von rechtlichen Vorschriften in der Wirtschaft zu finden ist, um es einmal ganz vorsichtig und freundlich auszudr\u00fccken. Man rundet die Ecken ab, damit die schwarzen R\u00e4nder der Bilder nicht sichtbar sind. Das k\u00f6nnte der Grund sein; vielleicht geschieht das auch aus Praktikabilit\u00e4tsgr\u00fcnden.\n\nUnsere Aufgabe ist es nun, das so umzusetzen, dass die Form der Schachtel, die in der Tat nicht konkreter reguliert ist und auch nicht konkreter reguliert werden soll, mit den Vorgaben der Warnhinweise korreliert. Ich sehe da Wege; diese m\u00fcssen aber auch abgestimmt sein. Wir sind schon jetzt in Gespr\u00e4chen mit der Europ\u00e4ischen Union. Wir haben die Kommission aufgefordert, hier Klarheit zu schaffen. Denn es besteht in der Tat eine unterschiedliche Wahrnehmung in verschiedenen L\u00e4ndern. In manchen L\u00e4ndern ist es akzeptiert, in anderen nicht. Das soll nicht sein. Ich will auch sagen, dass es uns mehr auf den Inhalt als auf die Verpackung ankommt.\n\nBei dieser Gelegenheit m\u00f6chte ich auch Dank sagen. Sie gestatteten, Herr Pr\u00e4sident, dass ich jetzt trotz des roten Signals zwar nicht \u00fcber die Ampel gehe, aber mich noch bei der Drogenbeauftragten der Bundesregierung, Kollegin Mortler, f\u00fcr die intensive Begleitung bei der Vorbereitung dieses Gesetzgebungsvorhabens bedanke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668262,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":43,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wenn dieser berechtigte Dank innerhalb der einen Minute stattgefunden h\u00e4tte, w\u00e4re er noch beispielhafter gewesen. - Jetzt bekommt Frau Vogler noch schnell das Wort zu einer Nachfrage, und dann fragen wir nach den anderen Themen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":44,"sitzung":145,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, Sie selbst haben ja auf die \u00fcber 100 000 Tabaktoten j\u00e4hrlich hingewiesen. Es ist wissenschaftlich unbestritten - das hat mir auch die Bundesregierung k\u00fcrzlich in ihrer Antwort auf eine Frage best\u00e4tigt -, dass die Gefahren des Konsums von E-Zigaretten deutlich geringer sind als die des Tabakrauchens. Vor diesem Hintergrund finde ich es erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig, dass die Bundesregierung auf der einen Seite in den Trilogverhandlungen massiv f\u00fcr sch\u00e4rfere Regelungen bei der E-Zigarette eingetreten ist, aber auf der anderen Seite offensichtlich den Kurs fortsetzt, dass es in Deutschland europaweit mit die laxeste Tabakregulierungsgesetzgebung gibt.\n\nHalten Sie es angesichts der unterschiedlichen Gesundheitsgefahren nicht eher f\u00fcr angemessen, dass die Bundesregierung Raucherinnen und Raucher zum Umstieg auf E-Zigaretten animiert, anstatt da jetzt sozusagen den Regulierungskn\u00fcppel st\u00e4rker herauszuholen als bei den Tabakprodukten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":45,"sitzung":145,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":"1682","speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin, bei den Trilogverhandlungen war die Bundesregierung nicht unmittelbar beteiligt. Sie wissen, dass der Trilog zwischen der Europ\u00e4ischen Kommission, der Pr\u00e4sidentschaft des Ministerrates und dem Europ\u00e4ischen Parlament stattfindet. Allerdings - und das ist in der Tat unsere Sorge - ergibt sich sowohl aus den Ausf\u00fchrungen und Statistiken der Drogenbeauftragten im Drogen- und Suchtbericht der Bundesregierung als auch aus den Erkenntnissen des Krebsforschungszentrums in Heidelberg, dass zunehmend die Gefahr besteht, dass E-Zigaretten nicht mehr klassischerweise als Entw\u00f6hnungsgenussmittel, sondern als Einstiegsinstrument benutzt werden.\n\nNeben der Erkenntnis, dass es neben Nikotin durchaus auch weitere Gefahren gibt, m\u00fcssen wir auch die Tatsache beachten, dass die Fl\u00fcssigkeiten gef\u00e4hrlich sind. Die Volumenmenge der Fl\u00fcssigkeiten in den kleinen Containern reicht aus, dass es, wenn so ein Container ge\u00f6ffnet und die Fl\u00fcssigkeit getrunken wird, zum Exitus kommt. Wir sollten also sehr sorgf\u00e4ltig damit umgehen. Es geht nicht um Regelungen, sondern es geht um Vorsorge, um gesundheitliche Pr\u00e4vention.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":46,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit schlie\u00dfen wir diesen Bereich ab.\n\nIch frage nun, ob es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung oder sonstige Fragen an die Bundesregierung gibt; Letzteres ist wahrscheinlich. - Frau H\u00f6hn zun\u00e4chst, und dann Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":47,"sitzung":145,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, heute hat ja die Umweltministerin im Kabinett ihren Bericht von Paris vorgestellt. Sie hat uns gerade im Umweltausschuss gesagt, dass sie auf gro\u00dfe Zustimmung gesto\u00dfen ist. Ich gehe davon aus, dass dies auch auf Sie zutrifft. In Paris ist beschlossen worden, deutlich unter 2 Grad Erw\u00e4rmung zu bleiben und langfristig sogar das Ziel von nur 1,5 Grad Erw\u00e4rmung zu erreichen. Das bedeutet f\u00fcr Industriel\u00e4nder, dass wir bis 2050 die Emissionen klimasch\u00e4dlicher Gase um 95 Prozent reduzieren m\u00fcssen. Das hei\u00dft nicht nur Ausstieg aus der Kohle, nicht nur Ausstieg aus fossilen Kraftstoffen, sondern hei\u00dft auch eine andere Landwirtschaftspolitik.\n\nEs gibt ja seit etwa einem Jahr das Klimaaktionsprogramm, das auch einen Beitrag der Landwirtschaft vorsieht. Sie hatten also ein Jahr Zeit, sich auf Ma\u00dfnahmen einzustellen, die die klimasch\u00e4dlichen Gase in der Landwirtschaft reduzieren. Welche Ma\u00dfnahmen legen Sie jetzt auf den Tisch, um dieses Ziel zu erreichen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":48,"sitzung":145,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":"1682","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin, die Bundesregierung insgesamt ist sehr erfreut \u00fcber das Ergebnis der 21. Vertragsstaatenkonferenz in Paris und die verbindlichen Regelungen, die Sie gerade skizziert haben. Sie ist besonders dar\u00fcber erfreut, dass es gelungen ist, den sektoralen Blick zu einem vernetzten Blick weiterzuentwickeln. Das betrifft auch den Bereich der Landwirtschaft.\n\nIch selbst war in Paris bei den Verhandlungen und bei verschiedenen Projekten - eines habe ich selbst pr\u00e4sentiert - mit dabei. Wir verstehen mittlerweile, dass wir die Landwirtschaft wie alle anderen Wirtschaftszweige nachhaltig ausrichten m\u00fcssen. Dazu geh\u00f6rt auch und im Wesentlichen die CO2-Bindung. Ich habe mit meinem franz\u00f6sischen Kollegen gemeinsam die Initiative \u201e4 pour 1 000\u201c - auf Deutsch: 4 Promille - auf den Weg gebracht; das klingt etwas missverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668269,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":50,"sitzung":145,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":"1682","speaker_party":null,"text":"Es geht darum, den Boden im landwirtschaftlichen Bereich mit einem h\u00f6heren Humusgehalt auszustatten, um dadurch f\u00fcr eine st\u00e4rkere CO2-Bindung zu sorgen.\n\nLandwirtschaft und Ern\u00e4hrung sind die Grundlagen der Zukunft. Wir m\u00fcssen dazu beitragen, dass sie mit den Fragen der Nachhaltigkeit und des Umweltschutzes in Korrelation gebracht werden. Ich denke, dieser Weg wurde jetzt in Paris zum ersten Mal beschritten. Die Bundesregierung wird diesen Prozess sehr verantwortungsvoll begleiten und verfolgen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":51,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":52,"sitzung":145,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Herr Minister Schmidt, ich habe eine Frage zu Punkt 7 der Tagesordnung, zur Fl\u00fcchtlingslage. Gott sei Dank ist der Himmel im Augenblick aufseiten der Fl\u00fcchtlinge; er schickt mildes Wetter. Aber der kalte Winter steht vor der T\u00fcr, und dann suchen viele Gemeinden und B\u00fcrgermeister dringend nach Notunterk\u00fcnften f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge. Sie erw\u00e4gen inzwischen - oder f\u00fchren sie sogar durch - die Beschlagnahme von leerstehenden Privatr\u00e4umen. Ich frage Sie: Gilt diese Erw\u00e4gung und die M\u00f6glichkeit der Beschlagnahme nach Auffassung der Bundesregierung auch im Hinblick auf R\u00e4ume, die von der \u00f6ffentlichen Hand genutzt worden sind, insbesondere auch f\u00fcr das seit April dieses Jahres leerstehende Geb\u00e4ude des Bundesinnenministeriums, in dem 850 beheizte R\u00e4ume mit Toiletten und sanit\u00e4ren Anlagen zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":53,"sitzung":145,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":"1682","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege, wir haben in der Tat, wie in jeder Kabinettssitzung, einen Bericht des Bundesinnenministers zur Fl\u00fcchtlingssituation erhalten, und es wurde auf die Perspektiven, vor allem im Hinblick auf die morgen in Br\u00fcssel stattfindenden Gespr\u00e4che mit den betroffenen L\u00e4ndern und der T\u00fcrkei, hingewiesen.\n\nDie Frage der Unterbringung ist eine Angelegenheit, die vor Ort zu regeln ist. Die Detailfragen entziehen sich meiner Kenntnis. Wir tun gut daran, diese Anregung aufzunehmen und diejenigen, die guten Willens sind, f\u00fcr eine sichere Unterkunft zu sorgen - das gilt f\u00fcr den allergr\u00f6\u00dften Teil der Menschen in unserem Lande -, dabei zu unterst\u00fctzen, dies erfolgreich zu tun.\n\nIm \u00dcbrigen - Herr Pr\u00e4sident, wenn ich das au\u00dferhalb der Tagesordnung sagen darf -: Ich habe ja nun mehrere Jahre Erfahrung als Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r hinter mir und bin froh, Herr Kollege Str\u00f6bele, dass wir uns endlich wieder einmal in solch einem Format treffen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668274,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":55,"sitzung":145,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":"1682","speaker_party":null,"text":"Sie wissen aus achtj\u00e4hriger Erfahrung, wie meine Antworten sind. Die heutige ist genauso.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":56,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das wird der Kollege Str\u00f6bele als Ermutigung empfinden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":57,"sitzung":145,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Na, ich wei\u00df ja nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":58,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Denn er hatte es bis zu dieser Auskunft nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, dass Sie Entzugserscheinungen entwickeln, weil es so lange keine Fragen des Kollegen Str\u00f6bele mehr gab.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668279,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":60,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Damit beenden wir die Befragung der Bundesregierung.\n\nIch rufe nun den Tagesordnungspunkt 2 auf - vielleicht unterrichtet jemand die Kanzlerin, dass es jetzt losgeht -:\n\nAbgabe einer Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin\n\nzum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. Dezember 2015 in Br\u00fcssel\n\nHierzu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache im Anschluss an die Regierungserkl\u00e4rung 77 Minuten vorgesehen. - Dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nDas Wort zur Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung hat die Bundeskanzlerin. - Bitte sehr.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668281,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14663,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":62,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Man hatte mir gesagt, ich solle lieber die Regierungsbank verlassen, da mir ansonsten vielleicht auch noch eine Frage gestellt werden w\u00fcrde.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":63,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Bundeskanzlerin, ich halte es f\u00fcr eine abwegige Empfehlung, dass Sie, wenn Sie schon einmal versehentlich bei einer Regierungsbefragung sind, irgendjemand auffordert, die Regierungsbank zu verlassen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668284,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":65,"sitzung":145,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00e4tte sie gerne gefragt!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":66,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Das war auch keiner aus dem Parlament, sondern jemand von der Regierungsbank. Ich war jedenfalls lieber verschwunden.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668287,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":68,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wir stehen am Ende eines f\u00fcr Europa turbulenten und sehr schwierigen Jahres, in dem gerade Deutschland in vielen Bereichen enorm gefordert war und ist. Ich erinnere an die Situation in der Ukraine, an Griechenland, an die Euro-Zone, an den Klimaschutz, an den Kampf gegen den internationalen Terrorismus und an die vielen Menschen, die bei uns Zuflucht vor Krieg und Verfolgung suchen.\n\nWir haben erleben m\u00fcssen, dass der Zusammenhalt Europas in diesem Jahr vielfach auf die Probe gestellt wurde. Ich bin \u00fcberzeugt, dass gerade Deutschland, das volkswirtschaftlich st\u00e4rkste Land Europas, in dieser Zeit eine besondere Verantwortung wahrzunehmen hat und dass es oft ganz besonders auf unser Land ankommt, wenn es darum geht, die Errungenschaften der europ\u00e4ischen Integration zu wahren und zu sch\u00fctzen. Die beiden wichtigsten sind f\u00fcr mich die offenen Binnengrenzen und die gemeinsame W\u00e4hrung. Diese Errungenschaften zu bewahren, liegt zutiefst in unseren eigenen nationalen Interessen. Kein Land in Europa profitiert von diesen Errungenschaften so wie wir und braucht sie allein aufgrund der geografischen Lage so wie wir.\n\nEuropa hat in den vergangenen Jahrzehnten vieles erreicht, von dem vorangegangene Generationen kaum zu tr\u00e4umen gewagt h\u00e4tten. Statt in einem Europa des Krieges und der Unfreiheit leben wir heute in einem Europa des Friedens, der Freiheit, des Wohlstands und der guten Nachbarschaft, und das ist alles andere als selbstverst\u00e4ndlich. Es ist das Ergebnis einer europ\u00e4ischen Politik, die immer wieder z\u00e4hes Ringen, intensive Arbeit, Kompromissbereitschaft, Kompromissf\u00e4higkeit und auch gegenseitige Solidarit\u00e4t erfordert. Das ist aus meiner Sicht wichtiger denn je, da wir in Zeiten leben, in denen wir unsere Werte und Interessen in einem \u00e4u\u00dferst harten globalen Wettbewerb behaupten m\u00fcssen.\n\nKeinem Land in Europa wird es alleine gelingen, sich dauerhaft erfolgreich im globalen Wettbewerb zu behaupten. Keinem Land wird es alleine gelingen, den internationalen Terrorismus zu besiegen oder etwa den Klimawandel aufzuhalten. Keinem Land wird es alleine gelingen, die Folgen von weltweiter Flucht und Vertreibung zu bew\u00e4ltigen und ihre Ursachen zu beseitigen. Keinem Land wird es alleine gelingen, ein Leben in Wohlstand und Frieden zu sichern.\n\nDeshalb d\u00fcrfen wir gerade in schwierigen Zeiten nicht der Versuchung erliegen, in nationalstaatliches Handeln zur\u00fcckzufallen. Abschottung ist im 21. Jahrhundert keine vern\u00fcnftige Option.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668289,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":70,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Nur wer versteht, dass unmittelbare nationale Eigeninteressen immer in Verbindung mit unserem gemeinsamen europ\u00e4ischen Interesse zu sehen sind, kann die globalen Herausforderungen des 21. Jahrhunderts erfolgreich bew\u00e4ltigen. Deshalb ist es auch selbstverst\u00e4ndlich, dass wir nach den schrecklichen Anschl\u00e4gen von Paris fest an der Seite unserer franz\u00f6sischen Nachbarn stehen. Die Terrorangriffe des 13. November haben nicht nur Frankreich getroffen; sie galten uns allen, und sie treffen uns Deutsche umso mehr, als die enge Freundschaft Deutschlands mit Frankreich uns einander so nah f\u00fchlen l\u00e4sst.\n\nDie deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft ist Teil unserer historischen Verantwortung. Sie ist unverr\u00fcckbarer Kern der deutschen Au\u00dfenpolitik, und sie ist elementar f\u00fcr den europ\u00e4ischen Einigungsprozess.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668291,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":72,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Deshalb stehen wir als Mitglied der internationalen Allianz Frankreich im Kampf gegen die Terrormiliz IS aktiv zur Seite. Die unfassbaren Gr\u00e4ueltaten, die sich jeden Tag in den vom IS beherrschten Gebieten im Nordirak und in Syrien ereignen, gehen mit Terrorattacken einher, die sich gegen die gesamte Weltgemeinschaft richten.\n\nDie vielen Anschl\u00e4ge - nicht nur in Paris, sondern auch in Tunesien, in der T\u00fcrkei, im Libanon, im Irak, in Syrien, in den USA oder gegen Russland - zeigen uns sehr deutlich, dass der IS eine globale Bedrohung f\u00fcr Frieden und Sicherheit ist.\n\nMit Frankreich hat zum ersten Mal ein Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union die Beistandsklausel des EU-Vertrags in Anspruch genommen. Das ist ein klarer Appell an die gesamte Europ\u00e4ische Union, sich dieser gemeinsamen Bedrohung geschlossen entgegenzustellen. Wir k\u00f6nnen dies mit vereinten Kr\u00e4ften leisten - mit unseren Partnern in Europa, in den Vereinigten Staaten von Amerika und in der Region.\n\nDeutschland stellt sich dieser Verantwortung. Dazu geh\u00f6rt unsere im letzten Jahr beschlossene Unterst\u00fctzung der kurdischen Peschmerga. Dazu geh\u00f6rt der Beschluss des Deutschen Bundestages vom 4. Dezember dieses Jahres, der es uns erm\u00f6glicht, mit der Bundeswehr einen wichtigen und auch wirkungsvollen Beitrag in den Bereichen Aufkl\u00e4rung, Schutz und Logistik f\u00fcr unsere Verb\u00fcndeten im Kampf gegen den IS in Syrien zu leisten.\n\nUntrennbar verbunden ist dieser Beitrag mit all unseren Bem\u00fchungen um eine politische L\u00f6sung der katastrophalen Lage in Syrien. Das ist das Ziel der Gespr\u00e4che in Wien, an denen der Bundesau\u00dfenminister teilnimmt, auch wenn diese Gespr\u00e4che manchmal nicht in Wien stattfinden. Es geht darum, den Krieg in Syrien zu beenden, und zwar ohne Assad; denn wir d\u00fcrfen nie vergessen, dass die gro\u00dfe Mehrheit der Syrer vor Assad und seinen Fassbomben flieht. Assad kann niemals Teil einer langfristigen L\u00f6sung sein.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668293,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":74,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, auch Deutschland steht im Fadenkreuz des internationalen Terrorismus, und zwar nicht erst seit den Anschl\u00e4gen in Paris. Ich habe gro\u00dfes Vertrauen in die Arbeit unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden, unserer Polizistinnen und Polizisten. Sie sind in diesen Zeiten besonders gefordert. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, ihnen hierf\u00fcr meinen Dank und meine Anerkennung im Namen des ganzen Hauses auszusprechen, und den Innenminister bitten, dies weiterzugeben. Wir brauchen unsere Sicherheitskr\u00e4fte. Ich bin sehr dankbar, dass ihr Etat im Rahmen der Haushaltsberatungen erh\u00f6ht wurde. Das ist ganz wichtig.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668295,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":76,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Wir wissen alle: Absolute Sicherheit gibt es nicht. Absolute Sicherheit ginge nur auf Kosten der Freiheit. Freiheit und Sicherheit m\u00fcssen immer wieder in eine Balance gebracht werden, eine Balance in dem Bewusstsein, dass es unsere Werte sind, unsere Art, zu leben, zu arbeiten und zu wirtschaften, unsere freiheitlich-demokratische Grundordnung, die unser Leben in Deutschland so lebenswert machen. Unsere Art, zu leben, unsere Freiheit und unser Rechtsstaat sind sehr viel st\u00e4rker als jeder Terror.\n\nBeim morgen beginnenden Europ\u00e4ischen Rat werden wir besprechen, was wir auf europ\u00e4ischer Ebene tun k\u00f6nnen, um den internationalen Terrorismus gemeinsam zu bek\u00e4mpfen. Dabei wird es insbesondere darum gehen, die Beschl\u00fcsse, die wir hierzu im Februar dieses Jahres gefasst haben, konsequent umzusetzen. Dazu geh\u00f6rt, dass wir den Informationsaustausch zwischen den Mitgliedstaaten weiter verbessern, etwa im Rahmen des Schengener Informationssystems.\n\nAlle unsere Diskussionen werden auch der Unterst\u00fctzung der Innenminister der Europ\u00e4ischen Union dienen, die auch angesichts des Drucks in einigen wichtigen Fragen ein St\u00fcck weitergekommen sind. Dazu geh\u00f6rt, dass wir die Finanzierung terroristischer Organisationen erschweren. Dazu geh\u00f6rt, dass wir bei der Speicherung von Fluggastdaten vorankommen - da ist einiges geschehen -; denn wenn wir die Reisebewegungen potenzieller Gef\u00e4hrder nachvollziehen k\u00f6nnen, verbessert dies nat\u00fcrlich unsere M\u00f6glichkeiten, zuk\u00fcnftige Anschl\u00e4ge zu verhindern. Deshalb bin ich sehr froh, dass der Rat und das Europ\u00e4ische Parlament sich politisch geeinigt haben und die entsprechende Richtlinie noch in diesem Jahr beschlossen werden soll.\n\nNur wenige Wochen nach den schrecklichen Anschl\u00e4gen von Paris fand in derselben Stadt die Weltklimakonferenz statt. Schon die Tatsache, dass dieses Welttreffen der Klimasch\u00fctzer gerade in dieser Stadt stattfand, war ein \u00fcberragendes Zeichen gegen die Angst, die der Terrorismus erzeugen will. Dass dieses Welttreffen dann auch noch so einvernehmlich und so erfolgreich endete, verst\u00e4rkt dieses Zeichen zus\u00e4tzlich.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668297,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":78,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Das Ergebnis ist ein historischer Wendepunkt. Ich m\u00f6chte der Bundesumweltministerin und allen Verhandlern, auch dem Entwicklungsminister und dem Landwirtschaftsminister, ganz herzlich danken. Wir haben uns sehr intensiv in die Verhandlungen eingebracht. Frankreich war ein herausragender Gastgeber mit einer klugen Konfigurierung der Konferenz, der eine lange Zeit der Vorbereitung vorausging. Deshalb konnte es zu diesem historischen Wendepunkt kommen.\n\nZum ersten Mal in der Geschichte hat sich die gesamte Weltgemeinschaft dazu verpflichtet, gemeinsam und entschlossen im Kampf gegen die globale Klimaver\u00e4nderung zu handeln. Alle Staaten wollen die Erderw\u00e4rmung deutlich unter 2 Grad halten, und sie wollen sich anstrengen, sie auf 1,5 Grad zu begrenzen. Das ist auch ein ganz wichtiges Signal in Richtung der kleinen Inselstaaten. Und alle Staaten verpflichten sich dazu, ihren Beitrag zu leisten.\n\nDas ist nicht nur ein kraftvolles Zeichen der Hoffnung f\u00fcr den globalen Klimaschutz und eine echte Weichenstellung der Welt in Richtung einer globalen Energiewende. Der Beschluss kann auch dazu beitragen, die Lebensbedingungen von Milliarden Menschen in Zukunft zu sichern. Dieser neue Rahmen muss jetzt nat\u00fcrlich engagiert mit Leben erf\u00fcllt werden. Sie werden morgen in einer Aktuellen Stunde noch einmal vertieft \u00fcber genau dieses Thema diskutieren.\n\nMeine Damen und Herren, der Wert der deutsch-franz\u00f6sischen Zusammenarbeit zeigt sich auch mit Blick auf die Ukraine, die uns in diesem Jahr stark besch\u00e4ftigt hat. Das Minsker Ma\u00dfnahmenpaket vom Februar, an dem Deutschland und Frankreich ma\u00dfgeblich beteiligt waren, hat zu einer Beruhigung der Lage beigetragen, auch wenn die Kampfhandlungen immer noch nicht v\u00f6llig zum Erliegen gekommen sind.\n\nEs bleibt dabei: Eine m\u00f6gliche Aufhebung der Sanktionen gegen Russland ist mit der vollst\u00e4ndigen Umsetzung des Minsker Pakets verkn\u00fcpft. Das haben wir noch nicht erreicht. Deshalb werden der Bundesau\u00dfenminister und ich uns daf\u00fcr einsetzen, dass nicht nur die Minsker Vereinbarungen, sondern auch die bestehenden Sanktionen verl\u00e4ngert werden. Aber wir werden vor allen Dingen daran arbeiten, dass die Minsker Vereinbarungen vorankommen.\n\nWir stehen jetzt vor der komplizierten Frage, wie die Lokalwahlen in den Gebieten von Donezk und Luhansk abgehalten werden k\u00f6nnen. Das ist eine gro\u00dfe, schwierige Aufgabe. Das kann sich jeder vorstellen. Wir haben in Minsk vereinbart - darauf will ich noch einmal hinweisen -, dass sie nach den Regeln von ODIHR, also der f\u00fcr Wahlen zust\u00e4ndigen Organisation der OSZE, stattfinden. Auf dieser Grundlage m\u00fcssen die Arbeiten jetzt in der Kontaktgruppe intensiviert werden. Eine Aufhebung der Sanktionen, die mit Blick auf die v\u00f6lkerrechtswidrige Annexion der Krim beschlossen wurden, steht ohnehin zurzeit nat\u00fcrlich nicht zur Debatte.\n\nBei dem morgen beginnenden Europ\u00e4ischen Rat werden wir selbstverst\u00e4ndlich auch \u00fcber Gro\u00dfbritannien sprechen. Die Bundesregierung beteiligt sich konstruktiv an den Verhandlungen. Gro\u00dfbritannien wird seine Forderungen vorbringen, und wir wissen, dass die Aufgabe, hier eine L\u00f6sung zu finden, sehr anspruchsvoll ist.\n\nWir wollen einerseits zu einer Vereinbarung kommen, mit der die britische Regierung beim geplanten Referendum erfolgreich f\u00fcr einen Verbleib in der Europ\u00e4ischen Union werben kann. Andererseits wollen und werden wir die grundlegenden Errungenschaften der europ\u00e4ischen Integration dabei nicht infrage stellen. Dazu geh\u00f6ren insbesondere das Prinzip der Freiz\u00fcgigkeit und das Prinzip der Nichtdiskriminierung zwischen den europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Diese Prinzipien stehen nicht zur Disposition.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668299,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":80,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Was uns Hoffnung gibt, ist, dass bislang immer gute und einvernehmliche L\u00f6sungen gefunden wurden, wenn ein Mitgliedstaat Kl\u00e4rungsbedarf bez\u00fcglich seiner Rolle in der Europ\u00e4ischen Union sah. Das war 1992 bei D\u00e4nemark der Fall, und das war 2008 bei Irland der Fall. Ich bin deshalb auch zuversichtlich, dass es auch dieses Mal mit Gro\u00dfbritannien gelingen kann.\n\nDie Bundesregierung wird, wo immer es geht, ihren Beitrag dazu leisten. Der Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen Rates, Donald Tusk, koordiniert die Verhandlungen. Er hat seine bisherigen Einsch\u00e4tzungen in einem Brief an die Staats- und Regierungschefs zusammengefasst, der morgen auch die Grundlage f\u00fcr eine politische Aussprache im Europ\u00e4ischen Rat bilden wird.\n\nDie morgige Debatte ist allerdings nur eine Zwischenstation. Denn am Ende wird es sehr auf die Details und die Ausgestaltung einer m\u00f6glichen Vereinbarung ankommen. Deutschland jedenfalls w\u00fcnscht sich, dass Gro\u00dfbritannien dauerhaft ein aktiver Partner in einer starken Europ\u00e4ischen Union bleibt.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668301,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":82,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Denn es ist eben nicht nur das Vereinigte K\u00f6nigreich selbst, das von seiner Mitgliedschaft profitiert; es ist auch die Europ\u00e4ische Union als Ganzes, die ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich deutlich an Gewicht verlieren w\u00fcrde.\n\nGro\u00dfbritannien, das ist nicht nur der drittgr\u00f6\u00dfte Mitgliedstaat, und das sind nicht nur 15 Prozent der Wirtschaftskraft der Europ\u00e4ischen Union. Gro\u00dfbritannien, das ist auch die Wiege des modernen Parlamentarismus und ein Wegbereiter unserer gemeinsamen europ\u00e4ischen Werte. Ihre Grundsteine wurden bereits im 17. Jahrhundert in England gelegt. Alle demokratischen Grundordnungen im heutigen Europa gehen ganz ma\u00dfgeblich darauf zur\u00fcck.\n\nAuch in der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik ist Gro\u00dfbritannien ein enger und verl\u00e4sslicher Partner, gerade f\u00fcr uns in Deutschland, aber auch f\u00fcr ganz Europa. Als st\u00e4ndiges Mitglied im Weltsicherheitsrat - und nicht nur dort - tr\u00e4gt Gro\u00dfbritannien ganz erheblich zum Gewicht der Europ\u00e4ischen Union in der Welt bei. Das ist gerade in diesen Zeiten von enormer Bedeutung, in Zeiten, in denen Europa international gefordert ist wie nie zuvor.\n\nUnd Gro\u00dfbritannien ist f\u00fcr mich ein Land, das in vielen europ\u00e4ischen Politikbereichen \u00e4hnliche Ziele verfolgt wie Deutschland. Es ist in vielen Fragen ein nat\u00fcrlicher Verb\u00fcndeter. Das gilt vor allem dann, wenn es darum geht, Wachstum, Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Besch\u00e4ftigung zu f\u00f6rdern und den europ\u00e4ischen Binnenmarkt zu st\u00e4rken. Dies ist dringend n\u00f6tig; denn Europa muss auf einem wirtschaftlich soliden Fundament stehen, um auch alle anderen Herausforderungen \u00fcberhaupt bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668303,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":84,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Deshalb ist es wichtig, dass sich der Europ\u00e4ische Rat auch mit dieser Frage besch\u00e4ftigt. Wir d\u00fcrfen nie vergessen, dass der europ\u00e4ische Binnenmarkt eine einzigartige Erfolgsgeschichte ist, von der mehr als 500 Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger jeden Tag profitieren. Aber er muss in einigen Bereichen wesentlich gest\u00e4rkt werden. Wir brauchen einen echten digitalen Binnenmarkt, der die Attraktivit\u00e4t des Standorts Europa f\u00fcr global agierende digitale Akteure verbessert. Herzlichen Dank an Thomas de Maizi\u00e8re und alle anderen Regierungsmitglieder, die daran mitgewirkt haben, dass die Datenschutz-Grundverordnung jetzt sozusagen verabschiedungsreif ist,","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668305,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668306,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf von der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":87,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"- auch wenn es einige Unzufriedenheiten gibt. Es ist ein Schritt in Richtung Binnenmarkt.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668308,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":145,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Der Albrecht! Loben Sie den auch mal!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":89,"sitzung":145,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Auch der Gr\u00fcne!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":90,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"- Na, das f\u00e4llt mir schwer, echt.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668311,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":92,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Also, dar\u00fcber reden wir sp\u00e4ter einmal, wenn das Ganze in Kraft ist.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668313,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":145,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Wir schaffen das noch!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":94,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"- Ja, wenn Sie flexibel sind, dann schaffen wir das.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668315,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":96,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Aber um der Wahrheit die Ehre zu geben: Es h\u00e4tte ja kein Trilogergebnis gegeben, wenn nicht auch Herr Albrecht sich bewegt h\u00e4tte; das ist richtig. Aber ich hoffe, dass es f\u00fcr die erforderliche Wertsch\u00f6pfung in Europa ausreicht, wenn es dann um die Verarbeitung gro\u00dfer Datenmengen geht. Da werden wir sicherlich im Gespr\u00e4ch bleiben. - Gehen wir lieber zur Energie; das ist einfacher.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668317,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":98,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Wir brauchen eine Energieunion mit einem funktionierenden Binnenmarkt f\u00fcr Strom und Gas, der europaweit eine sichere, bezahlbare und umweltvertr\u00e4gliche Energieversorgung gew\u00e4hrleistet. Zudem brauchen wir eine Kapitalmarktunion, die vor allem f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen den Zugang zur Finanzierung verbessert und die Investitionen in Infrastruktur erleichtert.\n\nEntscheidend f\u00fcr den k\u00fcnftigen Wohlstand in Europa ist auch der Freihandel. Deshalb muss es unser Ziel sein, die Verhandlungen f\u00fcr das Transatlantische Freihandelsabkommen im Laufe des kommenden Jahres abzuschlie\u00dfen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668319,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":100,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Mit Parteitagsbeschluss!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":101,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Die Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion krisenfester zu machen, wird ebenfalls weiter unsere Aufgabe sein. Vordringlich ist hier vor allem die glaubhafte Umsetzung der bereits beschlossenen Regeln und Ma\u00dfnahmen. Zudem sollten die Risiken im Finanzsektor weiter abgebaut werden, einschlie\u00dflich der Risiken aus dem Staatssektor. Eine Vergemeinschaftung der europ\u00e4ischen Einlagensicherung h\u00e4tte das Gegenteil zur Folge. Deshalb halten wir sie f\u00fcr falsch, und deshalb lehnen wir sie ab.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668322,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668323,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":104,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"- Fragen Sie mal bei den Sparkassen und bei den Volksbanken nach.\n\nMeine Damen und Herren, die Zahl und die Art der Herausforderungen auf europ\u00e4ischer Ebene sind vielf\u00e4ltig. Zu den dringlichsten Herausforderungen geh\u00f6rt weiterhin auch die, die Europa durch die vielen Fl\u00fcchtlinge zu bew\u00e4ltigen hat, und diese Herausforderung wird auch beim kommenden Rat wieder einen breiten Raum einnehmen. Wir wissen: Vor uns liegt noch ein steiniger Weg, den wir mit Entschlossenheit und mit langem Atem gehen m\u00fcssen. Wir haben jetzt auf nationaler Ebene eine Reihe von Entscheidungen getroffen. Andere werden folgen. Denken wir zum Beispiel an den Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung des Datenaustauschs, den wir in der vergangenen Woche im Kabinett verabschiedet haben. Die darin enthaltenen Ma\u00dfnahmen werden helfen, die Identifizierung und Registrierung von Asylbewerbern deutlich zu verbessern. Ma\u00dfnahmen auf nationaler Ebene werden dazu beitragen, die Fl\u00fcchtlingsbewegung zu ordnen und zu steuern, mit Blick auf die konsequente R\u00fcckf\u00fchrung abgelehnter Asylbewerber auch zu reduzieren. Sie m\u00fcssen aber verbunden sein mit gesamteurop\u00e4ischen und internationalen Antworten, um die Zahl der Fl\u00fcchtlinge tats\u00e4chlich nachhaltig zu reduzieren.\n\nDas beginnt damit, dass wir darauf bestehen, dass bereits gefasste Beschl\u00fcsse konsequent umgesetzt werden. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Errichtung der Hotspots in Italien und Griechenland, damit wir an den Au\u00dfengrenzen der EU zu geordneten Verh\u00e4ltnissen zur\u00fcckkehren.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668325,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":106,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Das gilt f\u00fcr die beschlossene Umverteilung von 160 000 schutzbed\u00fcrftigen Fl\u00fcchtlingen aus Italien und Griechenland, die viel zu langsam vorankommt, weil die Voraussetzung nat\u00fcrlich die Hotspots sind. Nur dann, wenn nicht nur registriert wird, sondern auch r\u00fcckgef\u00fchrt und verteilt wird in Europa, ist ein funktionierender Hotspot auch als solcher anzusehen.\n\nDas gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr den Schutz der Au\u00dfengrenzen der Europ\u00e4ischen Union. Die Europ\u00e4ische Kommission hat hierzu wichtige Vorschl\u00e4ge vorgelegt, die nicht nur in die richtige Richtung gehen, sondern in ihrer Reichweite noch vor einem Jahr kaum vorstellbar gewesen w\u00e4ren. Dabei geht es darum, der europ\u00e4ischen Grenzschutzagentur Frontex mehr Befugnisse zu erteilen, damit sie gegebenenfalls im \u00e4u\u00dfersten Notfall auch eigenst\u00e4ndig agieren kann. Es geht darum, auf europ\u00e4ischer Ebene Grenzsch\u00fctzer und Material bereitzuhalten, die im Bedarfsfall flexibel in den betroffenen Mitgliedstaaten eingesetzt werden k\u00f6nnen. Es geht darum, Frontex eine gr\u00f6\u00dfere Rolle bei den notwendigen R\u00fcckf\u00fchrungen einzur\u00e4umen bei Fl\u00fcchtlingen, die keinen Schutzanspruch in der Europ\u00e4ischen Union haben.\n\nNat\u00fcrlich ber\u00fchrt der Grenzschutz ganz wesentliche Fragen nationalstaatlicher Souver\u00e4nit\u00e4t. Nat\u00fcrlich werden auch wir sehr genau und sorgf\u00e4ltig abw\u00e4gen m\u00fcssen, welche Ma\u00dfnahmen in Zukunft auf welcher Ebene verantwortet werden sollen. Aber ich finde es ermutigend und richtig, dass sich die Diskussion in diesem Bereich weiterentwickelt hat. Ich werde mich daher beim Europ\u00e4ischen Rat daf\u00fcr einsetzen, dass die Vorschl\u00e4ge der Europ\u00e4ischen Kommission m\u00f6glichst rasch beraten und verabschiedet werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668327,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":108,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Schon heute leistet Deutschland mit 100 zus\u00e4tzlichen Experten f\u00fcr Frontex einen wesentlichen Beitrag zum Schutz der Au\u00dfengrenzen. Auch alle anderen m\u00fcssen ihre Zusagen einhalten und rasch handeln, um die getroffenen Beschl\u00fcsse schnell und erfolgreich umzusetzen. Wo immer n\u00f6tig, sind wir auch zu bilateraler Unterst\u00fctzung bereit. Selbstverst\u00e4ndlich werden wir uns auch weiterhin f\u00fcr eine faire Verteilung der Fl\u00fcchtlinge auf die Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union einsetzen, f\u00fcr die wir nach unserer Auffassung einen dauerhaften und verbindlichen Mechanismus brauchen; denn auch das ist f\u00fcr uns eine Frage elementarer europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668329,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":110,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df, dass dies ein wahrlich dickes Brett ist, das es zu bohren gilt - mit viel Geduld, langem Atem und auch mit \u00dcberzeugungskraft. Sicherlich wird der Europ\u00e4ische Rat morgen noch nicht den Durchbruch erzielen. Aber die Geschichte Europas lehrt, dass sich Geduld und Z\u00e4higkeit am Ende eines langen Weges noch immer ausgezahlt haben.\n\nMeine Damen und Herren, es ist im Interesse aller, die Zahl der Menschen, die in Europa Zuflucht suchen, zu reduzieren. Das ist im deutschen Interesse, das ist im europ\u00e4ischen Interesse, und das ist auch im Interesse der Fl\u00fcchtlinge selbst, damit sie sich erst gar nicht auf den lebensgef\u00e4hrlichen Weg quer durch Europa machen m\u00fcssen. Um das zu schaffen, ist es von zentraler Bedeutung, die Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen. Deshalb haben wir am 25. Oktober mit den Staaten entlang der Westbalkanroute eine Verbesserung des Informationsaustauschs und der humanit\u00e4ren Versorgung vereinbart. Deshalb haben wir am 11. und 12. November in Valletta eine enge Zusammenarbeit zwischen Europ\u00e4ischer Union und unseren afrikanischen Partnern vereinbart. Deshalb haben wir am 29. November beim EU-T\u00fcrkei-Gipfel die Grundlage f\u00fcr eine langfristige migrationspolitische Partnerschaft mit der T\u00fcrkei geschaffen.\n\nDie T\u00fcrkei ist und bleibt f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union ein Schl\u00fcsselpartner. Sie ist zurzeit das wichtigste Transitland nach Europa, und sie beherbergt mehr als 2 Millionen Fl\u00fcchtlinge im eigenen Land. Wir haben zugesagt, 3 Milliarden Euro bereitzustellen. Ich bin dem Finanzminister sehr dankbar, dass er die Verhandlungen dar\u00fcber, wie dies geschehen kann, in Gang gesetzt hat. Ich hoffe, dass wir dabei Erfolg haben werden. Wir wollen diese 3 Milliarden Euro einsetzen, um die Lebenssituation der Fl\u00fcchtlinge in der T\u00fcrkei zu verbessern und damit Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen; denn je besser die Lebenssituation der Fl\u00fcchtlinge innerhalb der T\u00fcrkei ist, desto geringer wird die Not, den gef\u00e4hrlichen Weg nach Europa zu wagen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668331,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668332,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Alexander Ulrich [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":113,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Im Gegenzug erwarten wir von der T\u00fcrkei einen besseren Schutz ihrer Grenze zur EU, eine konsequentere Seenotrettung in der \u00c4g\u00e4is und eine effektivere Bek\u00e4mpfung der Schleuserkriminalit\u00e4t.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668334,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Joachim Po\u00df [SPD]","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":115,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Auch dar\u00fcber werde ich morgen vor Beginn des Europ\u00e4ischen Rates mit dem t\u00fcrkischen Ministerpr\u00e4sidenten Davutoglu und weiteren Staats- und Regierungschefs sprechen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668336,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Alexander Ulrich [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":117,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Durch die Zusammenarbeit mit der T\u00fcrkei wird es m\u00f6glich sein, legale Zuwanderungsm\u00f6glichkeiten zu schaffen, beispielsweise durch legale Kontingente, mit denen wir der illegalen Migration entgegentreten. Voraussetzung daf\u00fcr ist nat\u00fcrlich, dass die illegale Migration bis dahin zur\u00fcckgegangen ist. Die Europ\u00e4ische Kommission hat dazu gestern wiederum einen Vorschlag vorgelegt. Ich bin der Kommission sehr dankbar, dass sie in all diesen Fragen sehr z\u00fcgig ihre Vorschl\u00e4ge vorlegt und damit die Arbeit voranbringt.\n\nWenn uns all das gelingt, werden wir sehr viel erreicht haben, und zwar wirklich im wahrsten Sinne des Wortes zum Wohle aller und ganz besonders zum Wohle der betroffenen Menschen. Ich will hier noch hinzuf\u00fcgen - das spielt morgen keine Rolle -, dass wir nat\u00fcrlich nicht nur unsere Leistungen f\u00fcr UNHCR und Weltern\u00e4hrungsprogramm erbracht haben, dass wir nicht nur andere ermutigt haben - ich erinnere an die Konferenz des Bundesau\u00dfenministers in New York -, sondern dass am 4. Februar 2016 der britische Premierminister, meine norwegische Kollegin, der Emir von Kuwait und ich eine Konferenz durchf\u00fchren werden, auf der wir versuchen werden, m\u00f6glichst viel des Geldes zusammenzubekommen, das f\u00fcr UNHCR und Weltern\u00e4hrungsprogramm f\u00fcr 2016 notwendig ist, damit nicht wieder von Monat zu Monat die Frage im Raum steht: Haben wir genug Geld, oder haben wir nicht genug Geld?","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668338,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":119,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Das ist ein Zustand, der wirklich nicht zumutbar ist. Zur Stunde sind wieder nur etwas mehr als jeweils 50 Prozent der Finanzzusagen f\u00fcr die Organisationen da.\n\nWir wissen: Es gibt f\u00fcr all diese Probleme nicht die eine L\u00f6sung, die alle Probleme auf einen Schlag beheben k\u00f6nnte. Wir m\u00fcssen an vielen Stellen gleichzeitig ansetzen. Ich will hier auch noch an die Verhandlungen erinnern, die zur Stunde zu Libyen stattfinden. Der Bundesau\u00dfenminister war vor wenigen Tagen in Rom und ein deutscher Diplomat, Herr Kobler, ist dabei, intensiv mit anderen daran zu arbeiten, eine Einheitsregierung in Libyen zustande zu bringen - eine Einheitsregierung, die auch tr\u00e4gt und die uns dann in die Lage versetzt, mit der libyschen Regierung \u00fcber die Frage, wie illegale Migration \u00fcber die betroffenen K\u00fcstengebiete in Libyen einged\u00e4mmt werden kann, in Verhandlungen zu treten.\n\nWir m\u00fcssen bei all dem, was wir tun, an den Zusammenhalt der Europ\u00e4ischen Union und an unsere gemeinsame Verantwortung f\u00fcr Europa und f\u00fcr unsere Werte denken. Ich werde bei all meinen Gespr\u00e4chen beim morgigen Europ\u00e4ischen Rat zu unterschiedlichen Themen, wie sie dort beraten werden k\u00f6nnen, immer den Grundgedanken haben, unser gemeinsames Europa zu st\u00e4rken. Deutschland wird daf\u00fcr seinen Beitrag leisten.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668340,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":121,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, auf der Ehrentrib\u00fcne hat der Pr\u00e4sident des slowakischen Parlamentes, Peter Pellegrini, zusammen mit dem Vorsitzenden der Freundschaftsgruppe unserer beiden Parlamente und dem Herrn Botschafter Platz genommen. Herzlich willkommen!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668342,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":123,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wir freuen uns \u00fcber Ihren Besuch und \u00fcber Ihr besonderes Interesse an dieser uns gemeinsam besonders beunruhigenden Fragestellung.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat nun der Kollege Dietmar Bartsch f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668344,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":125,"sitzung":145,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668346,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":145,"speaker":"Vorsitz","speaker_cleaned":"Vorsitz","speaker_fp":"vorsitz","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":127,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Bundeskanzlerin, Sie haben gesagt, dass Deutschland im Fadenkreuz des Terrorismus steht. Ich hatte am vergangenen Sonntag ein sehr bedr\u00fcckendes Erlebnis.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":128,"sitzung":145,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Vielleicht k\u00f6nnte sie hier mal zuh\u00f6ren! Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":129,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ich habe einen Weihnachtsmarkt in Berlin besucht. Da gab es pl\u00f6tzlich eine laute Explosion, danach eine riesige Stichflamme. Ich habe ganz viele Menschen gesehen, die mit vor Schrecken geweiteten Augen zum Ausgang gest\u00fcrzt sind. Sp\u00e4ter war zu erfahren, dass es sich \u201enur\u201c um eine Gasflasche an einem Gl\u00fchweinstand handelte. Aber wir k\u00f6nnen uns vermutlich alle vorstellen, welche Bilder die Besucherinnen und Besucher des Weihnachtsmarkts vor Augen hatten. Ich glaube, das ist auch ein Ausdruck daf\u00fcr, dass sich unsere Gesellschaft schon jetzt ver\u00e4ndert hat - durch die Terroranschl\u00e4ge, auch durch die Debatten \u00fcber die Fl\u00fcchtlinge.\n\nWir stehen am Ende eines Jahres, das au\u00dfergew\u00f6hnlich war. Europa befindet sich wie Deutschland am Ende des Jahres an einem Scheideweg. Die Frage ist, ob soziale Gerechtigkeit, demokratischer Ausgleich und friedliche Konfliktl\u00f6sung die nationale und internationale Politik beherrschen oder ob Drohungen, Boykotte und Waffenklirren diese bestimmen. Die Antwort ist offen, und die Signale sind widerspr\u00fcchlich. Die Reaktionen der Menschen in Paris, in Berlin und London nach den Attentaten waren klar. Sie sagten: Ihr macht uns unsere Demokratie nicht kaputt, wir lassen uns unser Leben nicht zerst\u00f6ren, wir lassen uns die offene Gesellschaft nicht kaputtmachen, wir geben kein St\u00fcck Freiheit freiwillig her. - Das, meine Damen und Herren, muss auch unser Signal sein.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668350,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":131,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wir haben auf dem Klimagipfel erlebt, dass in buchst\u00e4blich letzter Sekunde klar geworden ist: Es geht ums \u00dcberleben. Die Freudentr\u00e4nen von Frau Hendricks waren ein positiver Ausdruck. In der Fl\u00fcchtlingspolitik allerdings finden die Staaten der Europ\u00e4ischen Union nicht zu einem solidarischen Miteinander. Hier geht es tagt\u00e4glich um Leben und Tod. Wir d\u00fcrfen uns nicht daran gew\u00f6hnen, dass Menschen, darunter viele Kinder, monatelang in Fl\u00fcchtlingstrecks unterwegs sind oder gar im Mittelmeer ertrinken. Dagegen muss entschlossen und entschlossener gehandelt werden. Da ist F\u00fchrung in Menschlichkeit angesagt.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668352,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":133,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wir alle sind gemeinsam in der Verantwortung - die Bundeskanzlerin hat darauf verwiesen -, die Werte der Aufkl\u00e4rung, n\u00e4mlich Freiheit, Gleichheit und Br\u00fcderlichkeit, in die Europ\u00e4ische Union nicht nur einzubringen, sondern diese auch zu verteidigen. Da erwarte ich, Frau Bundeskanzlerin, dass Sie mindestens die Position des CDU-Parteitags auch in die Debatten mit Ihren europ\u00e4ischen Partnern einbringen, mit Herrn Orban, mit der neuen polnischen F\u00fchrung, mit anderen, die sich einer Solidarit\u00e4t mit Fl\u00fcchtenden konsequent verweigern. Das muss die Mindesthaltung sein, die wir haben.\n\nEs ist aber, glaube ich, kein Zufall, dass in Ihrer gesamten Rede das Wort \u201esozial\u201c nicht vorgekommen ist. Wenn ich die Formulierung \u201eFluchtursachen bek\u00e4mpfen\u201c h\u00f6re, dann kann ich nur sagen: Das ist inzwischen leider zu einer Phrase geworden. Wie geht denn die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen zusammen mit der Tatsache, dass wir weiterhin Waffen nach Saudi-Arabien und nach Katar exportieren?","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668354,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":135,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"In dieser Woche ist der SIPRI-Bericht ver\u00f6ffentlicht worden. Darin enthalten ist die positive Meldung, dass die Waffenexporte weltweit zur\u00fcckgehen. Aber es gibt Ausnahmen. In Europa sind das zwei L\u00e4nder: die Schweiz und Deutschland. Dann kommen noch S\u00fcdkorea und Russland hinzu. Das ist doch nicht hinnehmbar. Warum machen wir das weiter? Warum exportieren wir Waffen in alle Welt?","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668356,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":137,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wir haben am Wochenende die Parteitage gehabt und da doch sehr problematische Weihnachtsbotschaften geh\u00f6rt. Ich will auf einige ganz kurz eingehen. Herr Gabriel hat auf dem Parteitag gesagt: Die Bundeskanzlerin und der Finanzminister haben einen Beitrag zum Aufschwung des Front National durch ihre Austerit\u00e4tspolitik geleistet. Wenn das denn stimmt, dann sage ich Ihnen: Mit denen koalieren Sie doch. Wenn das wirklich wahr ist, dann m\u00fcssen Sie doch handeln und wirklich etwas ver\u00e4ndern.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668358,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":139,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Herr Gabriel sagt: Wenn Bodentruppen eingesetzt werden sollen, dann m\u00fcssen wir einen Mitgliederentscheid durchf\u00fchren. - Erst einmal macht mich das nachdenklich. Offensichtlich h\u00e4lt er das wirklich f\u00fcr m\u00f6glich. Ich frage mich: Wenn es dazu einen Mitgliederentscheid geben soll, wieso denn dann eigentlich nicht einen \u00fcber den Einsatz in Mali oder einen \u00fcber die Flugunterst\u00fctzung in Syrien? Sind das nicht dieselben Handlungen? Zumindest diese Frage m\u00fcssen doch auch Sie sich stellen.\n\nDann will ich auch ein Wort zum Bundesau\u00dfenminister sagen: Auf dem Parteitag sagten Sie: Diejenigen, die mit Nein stimmen, also die Linken, sind Heuchler. - Zun\u00e4chst einmal will ich festhalten: Dann sind auch circa 30 SPD-Abgeordnete Heuchler. Dann sind die Gr\u00fcnen in der Mehrzahl Heuchler. Und dann ist auch jemand wie Matteo Renzi aus Italien ein Heuchler; denn er hat mit derselben Begr\u00fcndung, mit der auch wir Nein gesagt haben, f\u00fcr Italien Nein gesagt. Das kann nicht wahr sein.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668360,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":141,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Auch diejenigen, die Nein gesagt haben, haben verantwortungsvoll \u00fcber ihre Entscheidung nachgedacht, Herr Steinmeier.\n\nFrau Bundeskanzlerin, ich w\u00fcnsche mir f\u00fcr Ihr Agieren beim Europ\u00e4ischen Rat drei Dinge:\n\nErstens. Werben Sie f\u00fcr eine Allianz gegen den Krieg. Terror l\u00e4sst sich nicht mit Krieg bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668362,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":143,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Es muss Schluss sein mit der Spirale der Gewalt, meine Damen und Herren! Wir haben in Libyen und im Irak gesehen: Diktatoren sind weggebombt worden, aber den Staaten und V\u00f6lkern ist keine Perspektive er\u00f6ffnet worden. Ja, Assad hat sich auf das Schlimmste am syrischen Volk vergangen. Das ist unbestritten. Aber Bomben und Tornados werden diesem Volk keinen Frieden bringen.\n\nZweitens. Werben Sie beim Europ\u00e4ischen Rat f\u00fcr die Einsicht, dass Quoten, Missgunst und Unfreundlichkeit Menschen nicht abschrecken, denen es um das Leben geht.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668364,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":145,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Sie lassen sich von Hotspots, Mauern, Z\u00e4unen und Frontex nicht aufhalten. Wenn ich mich recht entsinne, waren wir doch diejenigen, die Anfang des Jahres noch gegen die Quoten waren. Und jetzt wundern wir uns, dass Griechen und Italiener dazu pl\u00f6tzlich eine andere Haltung haben. Bringen Sie Ihre Autorit\u00e4t ins Spiel, damit Fl\u00fcchtlingspolitik keine Abschottungs- und Ausgrenzungspolitik, sondern Menschenrechtspolitik wird.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668366,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":147,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"In diesem Zusammenhang betone ich: Ja, ich unterst\u00fctze Ihre Haltung, dass die finanziellen Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingshilfe wichtig sind, von wem auch immer sie kommen, meinetwegen auch von dem Emir von Kuwait - v\u00f6llig wurscht, Hauptsache, die Mittel stehen zur Verf\u00fcgung. Das ist in Ordnung. Aber es ist nat\u00fcrlich ein verheerendes Signal, wenn die Milliardenzahlungen der EU-Staaten an die T\u00fcrkei faktisch einen Aktionsplan zur Fl\u00fcchtlingsabwehr unterst\u00fctzen. Die 3 Milliarden Euro d\u00fcrfen nicht an Erdogan gehen, sondern wenn sie gezahlt werden, dann m\u00fcssen sie Fl\u00fcchtlingsorganisationen zugutekommen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668368,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":149,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Das m\u00fcssen Sie korrigieren. Dieses Geld muss doch bei den 2 Millionen Fl\u00fcchtlingen aus Syrien ankommen und darf nicht etwa Herrn Erdogan zum Verteilen gegeben werden.\n\nMeine dritte Bitte lautet kurz und knapp: \u00dcben Sie gemeinsam mit den anderen EU-Staaten Druck auf die t\u00fcrkische Regierung aus, wenn Sie mit dem Ministerpr\u00e4sidenten reden. Es kann nicht sein, dass die Beitrittsverhandlungen fortgef\u00fchrt werden, solange die T\u00fcrkei ein Transitland des Terrors ist, solange die T\u00fcrkei Krieg gegen Kurdinnen und Kurden f\u00fchrt, solange die T\u00fcrkei grundlegende Menschenrechte missachtet. Das kann nicht sein. Entwickeln wir Europa als Solidargemeinschaft oder als Bollwerk? Das ist die Frage. Frau Bundeskanzlerin, sorgen Sie f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Antwort darauf!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668370,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":151,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dietmar Bartsch. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Thomas Oppermann f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668372,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":153,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! 2015 war ganz gewiss kein einfaches Jahr f\u00fcr uns in Deutschland. F\u00fcr die Europ\u00e4ische Union war es sogar wohl das schwierigste Jahr der letzten Jahrzehnte. Die Terroranschl\u00e4ge von Paris, der Kampf um den Verbleib von Griechenland in der Euro-Zone und nicht zuletzt die Fl\u00fcchtlingskrise mit Millionen Fl\u00fcchtlingen sind gleich drei gro\u00dfe Herausforderungen, auf die Europa eine Antwort geben muss. Dabei d\u00fcrfen wir nicht vergessen, dass unsere osteurop\u00e4ischen Partner noch immer unter dem Eindruck der russischen Aggressivit\u00e4t in der Ukraine stehen und sie als Gefahr f\u00fcr sich selbst wahrnehmen. Diese Krisen haben die Europ\u00e4ische Union teilweise an den Rand ihrer M\u00f6glichkeiten gebracht.\n\nGut ist, dass Europa nach den Terroranschl\u00e4gen in Frankreich zusammengeblieben ist und dass wir gemeinsam handeln, ohne dass wir uns darauf einlassen, Freiheit und Sicherheit gegeneinander auszuspielen. Ich bin froh, dass wir es im Sommer geschafft haben, Griechenland in der Euro-Zone zu halten. Ich wage gar nicht, mir auszumalen, was passiert w\u00e4re, wenn Griechenland mitten in der Fl\u00fcchtlingskrise bankrottgegangen w\u00e4re. Gut, dass uns das erspart geblieben ist.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668374,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":155,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Sorgen bereitet mir aber das Ausma\u00df, in dem in der Fl\u00fcchtlingsfrage die Solidarit\u00e4t zwischen den EU-L\u00e4ndern verloren geht.\n\nWas mich am allermeisten beunruhigt, ist der kaum gebremste Vormarsch von nationalistischen und populistischen Kr\u00e4ften in ganz Europa. Auch wenn der Front National die Stichwahlen zum Gl\u00fcck verloren hat, darf uns nicht kaltlassen, dass in Frankreich am letzten Sonntag 6,8 Millionen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler eine rechtsnationale, populistische Partei gew\u00e4hlt haben.\n\nIn Ungarn sieht Viktor Orban in der autorit\u00e4ren F\u00fchrerschaft von Wladimir Putin ein Vorbild f\u00fcr sein Land. In Polen l\u00e4sst die neue rechtsnationale Regierung als erste Amtshandlung die Europafahne einziehen. Die Partei der polnischen Regierungschefin PiS bildet mit der AfD im Europ\u00e4ischen Parlament eine gemeinsame Fraktion und betreibt dort Fundamentalopposition gegen Europa. Selbst im prosperierenden Schweden liegen die v\u00f6lkischen und nationalsozialistischen Schwedendemokraten jetzt inzwischen bei 16 Prozent. Wenn wir das nicht stoppen, dann wird es ganz schnell duster in Europa.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668376,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":157,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Wenn einzelne L\u00e4nder glauben, dass der Nationalismus f\u00fcr sie eine L\u00f6sung ist, dann w\u00e4re das der gr\u00f6\u00dfte Irrtum dieser Zeit. In Wirklichkeit w\u00e4re es die Wiederholung eines gro\u00dfen Irrtums; denn nationalistische L\u00f6sungen sind immer Scheinl\u00f6sungen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668378,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":159,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"In den vergangenen 70 Jahren war es gerade die \u00dcberwindung von Nationalismus, die Europa Frieden und Wohlstand gebracht hat. F\u00fcr diese historische Leistung hat die Europ\u00e4ische Union den Friedensnobelpreis bekommen. Fast alle Probleme, die wir heute haben - egal ob es Fl\u00fcchtlinge, Sicherheitsfragen, Finanzm\u00e4rkte, Steuersysteme, Klimawandel, Energieerfordernisse oder Wertsch\u00f6pfungsketten sind - und auf die wir eine Antwort suchen, sind transnational. Sie machen weder an nationalen Grenzen halt, noch k\u00f6nnen sie innerhalb nationaler Grenzen und in nationaler Souver\u00e4nit\u00e4t gel\u00f6st werden. Das geht nur mit europ\u00e4ischen Antworten.\n\nWenn sich jetzt trotzdem wieder Nationalismus und nationalstaatliches Denken in Europa durchsetzen, dann wird es danach jedem einzelnen europ\u00e4ischen Land schlechter gehen als vorher. Es w\u00e4re das Ende von Europa als Friedensmacht und das Ende einer offenen europ\u00e4ischen Gesellschaft. Und das d\u00fcrfen wir nicht hinnehmen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668380,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":161,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Die europ\u00e4ischen Demokratien m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, um diese Entwicklung zu stoppen. Was uns nicht hilft, sind Appelle an die Vernunft. Was uns auch nicht hilft, ist, die EU permanent schlechtzureden. Aber die Europ\u00e4ische Union muss jetzt ihre Handlungsf\u00e4higkeit unter Beweis stellen. Wenn es 195 Staaten schaffen, sich in Paris auf ein v\u00f6lkerrechtlich verbindliches, weltweites Klimaschutzabkommen zu verst\u00e4ndigen, dann muss es auch 28 Mitgliedsl\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union gelingen, sich in den wesentlichen Fragen zusammenzuraufen. Dazu geh\u00f6ren f\u00fcr mich vor allem Sicherheit, Gerechtigkeit und Wachstum.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668382,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":163,"sitzung":145,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":"1670","speaker_party":"gruene","text":"Und Klimaschutz?","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":164,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Sicherheit bedeutet f\u00fcr viele Menschen, dass der Staat in der Lage sein muss, seine Au\u00dfengrenzen zu sch\u00fctzen. Die t\u00fcrkisch-griechische Grenze ist praktisch offen. Was dort bis jetzt passiert, das bestimmen ausschlie\u00dflich kriminelle Schleuserorganisationen, die an den Fl\u00fcchtlingen Milliarden verdient haben. Die chaotische Situation an den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen ist ein zus\u00e4tzlicher N\u00e4hrboden f\u00fcr Rechtspopulisten und Nationalisten in diesem Land. Das darf nicht so bleiben, weil es fr\u00fcher oder sp\u00e4ter zu einer Renationalisierung der Grenzen im Schengen-Raum kommen w\u00fcrde. Genau das wollen wir unbedingt vermeiden.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668385,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":166,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist die von der Bundeskanzlerin beschriebene Zusammenarbeit mit der T\u00fcrkei unerl\u00e4sslich. Europa muss aber auch eigene Ma\u00dfnahmen ergreifen f\u00fcr eine funktionierende Grenzsicherung. Ich hoffe, dass sich der Europ\u00e4ische Rat morgen auf einen Ausbau von Frontex zu einer modernen Grenzschutzbeh\u00f6rde einigen kann. Wenn Mitgliedstaaten wie Griechenland nicht in der Lage sind, ihre eigenen Grenzen zu sichern, dann muss die EU in einer solchen Situation auch eingreifen k\u00f6nnen.\n\nEin effektiver Grenz- und K\u00fcstenschutz bedeutet indessen keine Abschottung von Europa. Im Gegenteil: Wir werden unsere humanit\u00e4ren Verpflichtungen erf\u00fcllen, indem wir gro\u00dfz\u00fcgig Kontingente aufnehmen und dadurch Schlepperorganisationen ausschalten.\n\n1,5 Millionen Fl\u00fcchtlinge sind f\u00fcr 500 Millionen Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er eigentlich kein Problem - wenn sich alle beteiligen. Deshalb - bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Probleme der osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder -: Ein Minimum an Solidarit\u00e4t darf nicht verweigert werden.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668387,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":168,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Der Europ\u00e4ische Rat hat im Oktober beschlossen, 160 000 Fl\u00fcchtlinge in Europa zu verteilen. Das ist immerhin ein erster Schritt. Aber selbst dieser Beschluss wird noch nicht ausgef\u00fchrt, obwohl er auf einer klaren Rechtsgrundlage beruht. Ich finde es richtig, dass die EU-Kommission jetzt zum Beispiel mehr Druck auf Polen aus\u00fcbt. Ich glaube, das ist auch das Signal, das die Bundeskanzlerin mitnimmt, wenn sie nach Br\u00fcssel f\u00e4hrt. Ich sage aber auch: Wir sollten das nicht mit dem erhobenen moralischen Zeigefinger tun.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668389,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":170,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Denn als vor vier Jahren die Krise nicht in Deutschland, sondern in Lampedusa und in Griechenland war, hat die deutsche Bundesregierung Fl\u00fcchtlingsquoten abgelehnt. Das zeigt uns: Es ist immer gef\u00e4hrlich, Solidarit\u00e4t situationsbedingt abzulehnen, weil man kurze Zeit sp\u00e4ter in genau die gleiche Situation kommen kann.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668391,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":172,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte die Haltung der Regierungen der baltischen Staaten einmal besonders herausheben: Auch in diesen Staaten gibt es in der Bev\u00f6lkerung eine massive Ablehnung gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen. Aber die Regierungen haben trotzdem f\u00fcr den Umverteilungsplan von 160 000 Fl\u00fcchtlingen gestimmt. Ab Januar 2016 stehen die n\u00f6tigen Kapazit\u00e4ten dort bereit. Sie werben au\u00dferdem in ihrer Bev\u00f6lkerung mit Plakaten f\u00fcr eben diese Solidarit\u00e4t. Das ist politisches Engagement. Das ist zwar nicht ganz ohne Risiko; aber die Balten machen es, weil sie wissen, dass Solidarit\u00e4t in zwei Richtungen funktioniert. Wer sie erwartet, der muss auch bereit sein, sie selbst zu zeigen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668393,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":174,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Diese Haltung d\u00fcrfen wir jetzt, glaube ich, auch von allen anderen europ\u00e4ischen Partnern erwarten.\n\nIch finde, dass schon ein Unterschied gemacht werden muss zwischen den L\u00e4ndern, die sagen: \u201eWir wollen keine Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, weil das Muslime sind\u201c - ich finde, das geht \u00fcberhaupt nicht;","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668395,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":176,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"das ist auch mit der EU-Grundrechtecharta v\u00f6llig unvereinbar -, und den L\u00e4ndern, in denen Massenarbeitslosigkeit herrscht und die sich besorgt fragen: Wie schaffen wir die Integration der Fl\u00fcchtlinge auf unserem Arbeitsmarkt?\n\nWir befinden uns da in einer besseren Situation. Wir haben einen robusten Arbeitsmarkt. Wir haben nicht nur die Arbeitslosigkeit halbiert. In Deutschland sind in den letzten zw\u00f6lf Monaten sage und schreibe \u00fcber 600 000 neue sozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze entstanden. Da ist es nat\u00fcrlich auch einfacher, offen gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen zu sein. Ich finde, dass den L\u00e4ndern, die in Europa auf dem Arbeitsmarkt immer noch Schwierigkeiten haben, von der Europ\u00e4ischen Union geholfen werden muss.\n\nZu einer solidarischen Antwort in der Fl\u00fcchtlingskrise geh\u00f6rt f\u00fcr mich allerdings auch, dass die EU im Haushalt andere Priorit\u00e4ten setzt, um die Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668397,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":178,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"In diesem Bereich muss es meiner Meinung nach zu einer umfassenden, zu einer massiven Umschichtung der Mittel kommen. Es kann nicht sein, dass die Europ\u00e4ische Union 60 Milliarden Euro f\u00fcr Agrarsubventionen ausgibt und in den Fl\u00fcchtlingslagern in Jordanien und im Libanon die Menschen nicht genug zu essen haben.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668399,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":180,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Ich erwarte, dass die EU bei der \u00dcberpr\u00fcfung des mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmens ihre Mittel Schritt f\u00fcr Schritt so umschichtet, dass schon bald ein zweistelliger Milliardenbetrag pro Jahr f\u00fcr die Stabilisierung der Krisenl\u00e4nder, f\u00fcr Fluchtpr\u00e4vention und f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit zur Verf\u00fcgung steht. Das wird zwangsl\u00e4ufig dazu f\u00fchren, dass die EU weniger Mittel f\u00fcr andere Subventionen zur Verf\u00fcgung hat. Es geht allerdings gar nicht, sich sowohl bei der Unterbringungssolidarit\u00e4t als auch bei der Finanzierungssolidarit\u00e4t zu verweigern. Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668401,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":182,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, wir brauchen Sicherheit. Das Zweite, was wir brauchen, ist mehr Gerechtigkeit in Europa. Bei vielen Menschen ist von der Finanzkrise nur noch h\u00e4ngen geblieben, dass wir die Banken, also die Verursacher, gerettet haben und f\u00fcr die normalen Leute, also die Opfer der Krise, nichts getan haben. Das ist zwar im Kern falsch, denn wir haben nicht nur die Banken gerettet, sondern wir haben auch mit einem gewaltigen Konjunkturprogramm die Arbeitspl\u00e4tze von vielen Menschen gerettet,","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":183,"sitzung":145,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":184,"sitzung":145,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":"1765","speaker_party":"cducsu","text":"So wird ein Schuh daraus!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":185,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"aber dennoch haben wir trotz aller Fortschritte bei der Reform der Finanzm\u00e4rkte, bei der Bankenunion zum Beispiel, die eigentlichen Verursacher der Finanzkrise bis heute nicht ausreichend herangezogen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668406,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":187,"sitzung":145,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Regierungsarbeit!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":188,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist die Einf\u00fchrung der Finanztransaktionsteuer von zentraler Bedeutung f\u00fcr die Frage, ob es in Europa gerecht zugeht.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668409,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668410,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Alexander Ulrich [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":191,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Dazu geh\u00f6rt auch die Frage, ob wir endlich die Steuerschlupfl\u00f6cher in Europa beseitigen, sodass den Staaten nicht mehr Milliarden von Steuereinnahmen verloren gehen. Kleine und mittlere Unternehmen zahlen in den Mitgliedsl\u00e4ndern brav ihre Steuern. Sie haben keine Chance, durch grenz\u00fcberschreitende Steuergestaltungen Steuern zu sparen. Multinationale Unternehmen hingegen nutzen den Binnenmarkt in Kombination mit den nationalen Steuersystemen, um Steuern zu umgehen. Das ist ein zweifelhaftes Privileg auf Kosten der kleinen und ehrlichen Unternehmen. Wenn sich jedes EU-Land Steuerl\u00fccken ausdenkt, um Unternehmen anzulocken, dann d\u00fcrfen wir uns nicht wundern, wenn am Ende in keinem Land mehr Steuern gezahlt werden. Ich finde, dieser sch\u00e4dliche Steuerwettbewerb mit den Mitteln nationalstaatlicher Konkurrenz muss ein Ende haben.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668412,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":193,"sitzung":145,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Ihr regiert doch!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":194,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Mehr Sicherheit, mehr Gerechtigkeit und mehr Wachstum muss Europa schaffen. Ob in Frankreich, Spanien oder in Italien - in vielen L\u00e4ndern sind die Reformen lange verschleppt worden. Das wird jetzt angepackt. Deshalb sollte Europa mit Investitionen massiv unterst\u00fctzen. Wir m\u00fcssen die EU-Vorhaben voranbringen, die neue Wachstumschancen er\u00f6ffnen. Dazu geh\u00f6ren die Energieunion, die Kapitalmarktunion und nicht zuletzt der digitale Binnenmarkt.\n\nMeine Damen und Herren, wenn die Ultranationalisten die Europ\u00e4ische Union zum Feindbild erkl\u00e4ren, dann k\u00f6nnen wir ihnen nicht dadurch entgegentreten, dass wir selbst den R\u00fcckbau der EU vorantreiben, genauso wenig wie die EU erfolgreich sein wird, wenn sich alle nur die Rosinen herauspicken d\u00fcrfen. Rechte und Pflichten geh\u00f6ren zusammen. Das muss auch David Cameron gesagt werden, wenn er sich jetzt aufmacht, \u00fcber Bedingungen f\u00fcr den Verbleib von Gro\u00dfbritannien in der Union zu verhandeln. Aber trotzdem wollen wir, dass Gro\u00dfbritannien Mitglied der Europ\u00e4ischen Union bleibt.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668415,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":196,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Gro\u00dfbritannien ist eine gro\u00dfe politische, kulturelle und wirtschaftliche Bereicherung f\u00fcr die EU. Europa und insbesondere Deutschland haben Gro\u00dfbritannien viel zu verdanken: ob bei der Entwicklung des Rechtsstaates, beim Kampf gegen Hitler-Deutschland oder bei dem vehementen Einsatz der Briten f\u00fcr die Osterweiterung der EU. Ohne Gro\u00dfbritannien w\u00fcrde Deutschland in der EU eine starke Stimme der wirtschaftlichen Vernunft fehlen und die EU h\u00e4tte international und au\u00dfenpolitisch deutlich weniger Gewicht. Deshalb, meine Damen und Herren, sollten wir alle daf\u00fcr eintreten und alle daran arbeiten, dass Gro\u00dfbritannien Mitglied der Union bleibt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668417,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":198,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Thomas Oppermann. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Dr. Toni Hofreiter f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":199,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Bundeskanzlerin! Ja, letzte Woche konnte man bei der Weltklimakonferenz in Paris erleben, dass die internationale Staatengemeinschaft noch in der Lage ist, zukunftsweisende Beschl\u00fcsse zu fassen. Der Beschluss, die Welterw\u00e4rmung auf unter 2 Grad - m\u00f6glichst auf 1,5 Grad - zu begrenzen, ist historisch und er\u00f6ffnet eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr uns alle.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668420,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":201,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Aber dieser Beschluss hat auch deutliche Schw\u00e4chen: Zu den Ma\u00dfnahmen liest man da relativ wenig. Die Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen jetzt national umgesetzt werden.\n\nSie haben selbst davon gesprochen, Frau Merkel, dass der Vertrag jetzt \u201eengagiert mit Leben erf\u00fcllt werden\u201c muss; das waren Ihre Worte. Ja, das stimmt. Aber warum tun Sie dann genau das nicht, warum tut dann die Koalition genau das nicht?","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668422,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":203,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Engagiert diesen Vertrag mit Leben zu erf\u00fcllen, w\u00fcrde bedeuten, dass man den Kohleausstieg angeht, w\u00fcrde bedeuten, daf\u00fcr zu sorgen, dass VW die Grenzwerte in der Realit\u00e4t einh\u00e4lt, anstatt ein Verkehrsministerium zu haben, das letztendlich beim Betrug zuschaut. Es w\u00fcrde bedeuten, eine Verkehrswende und endlich auch eine Agrarwende umzusetzen, anstatt einen Landwirtschaftsminister zu haben, von dem nicht einmal die Landwirte wissen, wie er hei\u00dft.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668424,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":205,"sitzung":145,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Alles aufs Fahrrad!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":206,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Die Solidarit\u00e4t, die man beim Weltklimagipfel in Paris erleben konnte, m\u00fcssen wir leider beim Umgang mit den Fl\u00fcchtlingen auf europ\u00e4ischer Ebene vermissen. Es wird gern so dargestellt, als handele es sich um ein nahezu unl\u00f6sbares Problem, wenn 800 000, 1 Million oder 1,5 Millionen Fl\u00fcchtlinge nach Europa kommen. Aber man vergisst dabei gerne, dass die Europ\u00e4ische Union \u00fcber 500 Millionen Einwohner hat. Die Europ\u00e4ische Union ist gro\u00df und stark. Wenn es ein solidarisches Modell g\u00e4be, w\u00e4re dieses Problem deutlich einfacher zu l\u00f6sen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668427,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":208,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Da geben wir Ihnen recht.\n\nIn Deutschland hat man aber in der Debatte sehr gern vergessen, dass es die Bundesregierung war, die in den letzten zehn Jahren Solidarit\u00e4t beim Umgang mit Fl\u00fcchtlingen hat vermissen lassen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668429,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":210,"sitzung":145,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Genau so ist es!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":211,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Jeden Versuch der Europ\u00e4ischen Kommission und anderer europ\u00e4ischer Staaten, das ungerechte Dublin-System abzuschaffen, bei dem die Last allein den Grenzl\u00e4ndern aufgedr\u00fcckt wurde, haben Sie zunichtegemacht. Jetzt, wo wir selbst die Solidarit\u00e4t ben\u00f6tigen, verweigern uns die anderen die Solidarit\u00e4t. Jetzt kann man sagen: Das ist vergossene Milch; all das liegt in der Vergangenheit. - Ja, das stimmt, all das liegt in der Vergangenheit. Aber deshalb w\u00e4re es dringend notwendig, Frau Merkel, dass Sie hier klar sagen: Ja, wir waren in den vergangenen zehn Jahre unsolidarisch; wir haben da als Bundesrepublik Deutschland einen gro\u00dfen Fehler gemacht; wir werden diesen Fehler in Zukunft nicht mehr machen und bitten jetzt um eure Solidarit\u00e4t, weil wir sie jetzt brauchen. - Geben Sie sich einen Ruck, machen Sie diese gro\u00dfe Geste! Damit erh\u00f6hen Sie die Chance, dass es endlich wieder zu Solidarit\u00e4t in Europa kommt.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668432,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":213,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Frau Merkel, Sie haben davon gesprochen, dass man die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen muss. Ja, Sie haben absolut recht: Man muss die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen. Es ist dringend notwendig, die Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen. Sie haben drei Beispiele f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen genannt:\n\nErstens: Absprachen und besserer Informationsaustausch mit den Staaten entlang der Balkanroute. Das hat mit Fluchtursachenbek\u00e4mpfung nichts zu tun; denn die Menschen auf der Balkanroute sind l\u00e4ngst auf der Flucht.\n\nZweiter Punkt: eine bessere Zusammenarbeit mit der T\u00fcrkei. Das hat mit Fluchtursachenbek\u00e4mpfung \u00fcberhaupt nichts zu tun; die Menschen sind bereits in die T\u00fcrkei gefl\u00fcchtet.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":214,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Sie sind in der T\u00fcrkei sicher!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":215,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Als dritten Punkt haben Sie den Gipfel von Valletta genannt. Der Gipfel in Valletta auf Malta ist ein besonders \u00e4rgerliches und peinliches Beispiel daf\u00fcr, wie man Politik nicht macht, wie man vielleicht Fl\u00fcchtlinge von uns fernhalten kann, aber Fluchtursachen versch\u00e4rft. Was war n\u00e4mlich der Kern der Beschl\u00fcsse von Valletta? Der Kern der Beschl\u00fcsse auf dem Gipfel war, dass man mehr Geld an diktatorische Regime wie das in Eritrea, mehr Geld an Diktatoren gibt. Diese Diktatoren behandeln die Leute am Ende so mies, dass sie selbstverst\u00e4ndlich aus ihren L\u00e4ndern fl\u00fcchten.\n\nEine echte Fluchtursachenbek\u00e4mpfung w\u00e4re, wenn man mit L\u00e4ndern und Zivilgesellschaften zusammenarbeitete, in denen es eine Chance gibt, dass es besser wird, wenn man daf\u00fcr sorgen w\u00fcrde, dass die Lebensbedingungen der Menschen besser werden, wenn man daf\u00fcr sorgen w\u00fcrde, dass wir einen fairen Handel erreichen. Echte Fluchtursachenbek\u00e4mpfung w\u00e4re, nicht nur von der Bek\u00e4mpfung des Klimawandels zu reden, sondern ihn wirklich zu bek\u00e4mpfen. Das alles w\u00e4re echte Fluchtursachenbek\u00e4mpfung. Es ist an der Zeit, das umzusetzen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668436,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":217,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Angesichts der Ereignisse vom letzten Wochenende in Frankreich kann man sagen: Wir haben noch einmal Gl\u00fcck gehabt. Der Front National hat es in keiner einzigen der 13 Regionen geschafft, st\u00e4rkste Partei zu werden, auch weil die anderen Parteien sich weitgehend verb\u00fcndet haben. Aber trotzdem ist der Erfolg extrem bedenklich.\n\nEs muss einen mit gro\u00dfer Sorge erf\u00fcllen, wenn man sich anschaut, was in Gesamteuropa passiert, und das ist losgegangen, lange bevor die Fl\u00fcchtlinge zu uns gekommen sind. Das sollten wir nie vergessen. Die FP\u00d6 in \u00d6sterreich war lange davor stark, der Front National war stark, Vlaams Belang war stark, die Wilders-Liste in den Niederlanden war stark, und auch in D\u00e4nemark treiben \u00fcbelste Rechtspopulisten ihr Unwesen. Ich glaube, eine der Ursachen daf\u00fcr ist, dass viele Menschen die Europ\u00e4ische Union und den europ\u00e4ischen Binnenmarkt nicht mehr als Versprechen f\u00fcr Wohlstand wahrnehmen. Eine der Ursachen daf\u00fcr, dass sie sie nicht mehr als Versprechen f\u00fcr Wohlstand wahrnehmen, ist neben der hohen Jugendarbeitslosigkeit der unsolidarische Umgang mit Griechenland, der Versuch von Herrn Sch\u00e4uble, Griechenland aus dem Euro zu schmei\u00dfen. Deshalb nehmen die B\u00fcrger in vielen L\u00e4ndern Europas die Europ\u00e4ische Union inzwischen traurigerweise als Bedrohung wahr.\n\nDeshalb: Sorgen Sie daf\u00fcr, dass es neben dem Binnenmarkt endlich wieder ein solidarisches Europa, ein soziales Europa gibt. Wenn die Menschen Europa wieder als Hoffnung wahrnehmen und nicht mehr als Bedrohung, dann besteht die Chance, dass verst\u00e4rkt wieder proeurop\u00e4ische Parteien gew\u00e4hlt werden. Seien wir nicht verzagt und kleinherzig, sondern entwickeln wir endlich eine Vision f\u00fcr Europa, die alle Menschen, auch die arbeitslosen Jugendlichen, mitnimmt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668438,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":219,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Toni Hofreiter. - Der n\u00e4chste Redner: Volker Kauder f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668440,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":221,"sitzung":145,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ja, das zu Ende gehende Jahr 2015 war ein schwieriges f\u00fcr uns alle, vielleicht sogar das schwierigste Jahr, zumindest seit Erreichen der deutschen Einheit. Wenn man bedenkt, was uns in diesem Jahr schon alles besch\u00e4ftigt hat und was uns \u00fcber den Jahreswechsel hinaus im neuen Jahr sicher weiter besch\u00e4ftigen wird, kann man ermessen, wie gro\u00df die Herausforderungen sind, vor denen wir stehen.\n\nAber nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir auch daran erinnern, dass wir eine ganze Reihe von Dingen vorangebracht und geschafft haben, dass wir mit konkreten Ma\u00dfnahmen erreicht haben, dass sich das eine oder andere ver\u00e4ndert und verbessert hat, dass wir nicht einfach nur zugeschaut haben und die Dinge haben laufen lassen. Ich finde, es geh\u00f6rt auch zur Bilanz dieses Jahres, dass wir einiges vorangebracht haben.\n\nZur Bilanz dieses Jahres geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch - die Bundeskanzlerin hat davon gesprochen -, dass wir Europa in einem Zustand sehen, wie ich es in meiner ganzen 25-j\u00e4hrigen Zugeh\u00f6rigkeit zum Deutschen Bundestag so noch nicht gesehen habe. Es ist richtig, lieber Thomas Oppermann, dass dies zun\u00e4chst einmal nicht eine Anklage an Europa, sondern eine Anklage an die Nationalstaaten in Europa ist, die wesentlich daf\u00fcr verantwortlich sind, dass wir dieses Bild haben. Da frage ich mich schon, ob es richtig ist, dass man immer nur auf ein, zwei oder drei zeigt, die man, wenn man in der SPD sitzt, besonders dort sieht, wo es rechtsnational zugeht.\n\nAuch mir gef\u00e4llt das eine oder andere nicht, was in Polen oder auch in Ungarn gesagt und gemacht wird. Aber zur ganzen Wahrheit geh\u00f6rt dazu, dass mir auch das eine oder andere nicht gef\u00e4llt, was in der Slowakischen Republik und in der Tschechischen Republik, wo Sozialdemokraten und Linke an der Regierung sind, passiert. Dort fallen n\u00e4mlich die S\u00e4tze, lieber Thomas Oppermann, die du gerade angesprochen hast: Wir wollen keine Fl\u00fcchtlinge, weil wir keine Muslime wollen. - Es geht nicht, dass man so etwas sagt, und dabei ist es egal, ob das jemand von der linken oder der rechten Seite sagt. Das ist f\u00fcr Europa nicht akzeptabel.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668442,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":223,"sitzung":145,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"All das und die Tatsache, dass die slowakische Regierung jetzt auch noch vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof gegen die Verteilungsmechanismen klagt, zeigt den Zustand, in dem sich Europa befindet. Deshalb ist es richtig, dass wir die Bundeskanzlerin unterst\u00fctzen und als Deutscher Bundestag klar sagen, dass sie sich darauf verlassen kann, dass wir diese Unterst\u00fctzung auch gew\u00e4hren, wenn es darum geht, Europa in einen besseren Zustand zu bringen.\n\nNat\u00fcrlich muss in Europa mehr als bisher das eingehalten werden, was man miteinander vereinbart hat, damit Europa in eine bessere Situation kommt. Wenn man jetzt sagt, ein Teil der Probleme l\u00e4ge darin begr\u00fcndet, dass man eine Sparpolitik, eine Austerit\u00e4tspolitik macht - -","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":224,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Das hat die SPD gesagt!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":225,"sitzung":145,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich habe ja gar nicht gesagt, dass Sie das gesagt haben.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":226,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Aber gedacht!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":227,"sitzung":145,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"- Sie kommen schon noch dran; warten Sie es ab. - Wenn man das sagt, dann kann ich nur sagen: Wenn man gleich am Anfang den Fehler macht, sich nicht konsequent an den Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakt zu halten, sondern die Sache laufen l\u00e4sst und eine Verschuldung hinnimmt, dann gibt es nur zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder ein Dritter \u00fcbernimmt die Schulden, oder man leistet selber einen Beitrag.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668448,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":229,"sitzung":145,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Weil ich es nicht f\u00fcr richtig halte, Schulden zu machen und einen Dritten daf\u00fcr haften zu lassen - das hat \u00fcbrigens auch keine p\u00e4dagogische Wirkung -, bleibt aus meiner Sicht nichts anderes \u00fcbrig, als sich zu \u00e4ndern und eine Politik zu machen, die diese Verschuldung nicht hervorbringt.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668450,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":231,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das ist eben genau der Irrtum, Herr Kauder! Es gibt noch mehr M\u00f6glichkeiten!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":232,"sitzung":145,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"In au\u00dfergew\u00f6hnlichen F\u00e4llen, zum Beispiel bei Naturkatastrophen oder anderen gro\u00dfen Katastrophen, muss der Stabilit\u00e4tspakt, muss die Schuldenbremse nicht unbedingt eingehalten werden. In diesem Zusammenhang muss ich aber sagen: Ich bin ein unverbr\u00fcchlicher Freund der deutsch-franz\u00f6sischen Zusammenarbeit, weil es ohne sie dieses Europa nicht g\u00e4be; aber ich halte es nicht f\u00fcr richtig, dass man in Frankreich als Erstes auf die Idee kommt, zu sagen: \u201eWir halten den Stabilit\u00e4tspakt nicht mehr ein\u201c, als ob man ihn bisher eingehalten h\u00e4tte. Das halte ich nicht f\u00fcr die richtige Antwort;","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668453,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":234,"sitzung":145,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"denn dieser Weg f\u00fchrt nicht zu mehr Wachstum und mehr Wohlstand in Europa.\n\nDass wir Frankreich unterst\u00fctzen, auch in dem Kampf gegen den IS, halte ich f\u00fcr v\u00f6llig in Ordnung. Die Rechtsgrundlage daf\u00fcr ist ausreichend. Ich h\u00e4tte auch sagen k\u00f6nnen, dass ich mich durch die Angriffe in Frankreich als Deutscher mit angegriffen f\u00fchle und mich deshalb auf der Grundlage des Grundgesetzes verteidige. Wenn wir in Europa so eng zusammenarbeiten, sind wir in Europa - jetzt kommt etwas, was fr\u00fcher manch einer nicht so gerne geh\u00f6rt hat; jetzt wird das aber deutlich - eine Schicksalsgemeinschaft. Wenn wir eine Schicksalsgemeinschaft sind, wenn wir ein Schicksal teilen, dann m\u00fcssen wir uns, wenn wir angegriffen werden, gemeinsam wehren.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668455,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":236,"sitzung":145,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Dies machen wir jetzt. Dar\u00fcber muss nat\u00fcrlich hier, im Deutschen Bundestag, entschieden werden. Hier diskutieren wir \u00fcber die Frage, wo die Bundeswehr eingesetzt wird. Ich bin sehr froh, dass - das habe ich gestern geh\u00f6rt - der Vorschlag, eine \u00c4nderung des Syrien-Mandats durch einen SPD-Mitgliederentscheid beschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen, von der Bundestagsfraktion der SPD kassiert worden ist. Richtig! Lieber Thomas Oppermann, wir haben eine Parlamentsarmee und keine Parteiarmee. Deswegen ist es richtig, dass wir diese Entscheidungen hier treffen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668457,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":238,"sitzung":145,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das zeigt ja auch, dass die SPD-Bundestagsfraktion manchmal vern\u00fcnftiger ist als der SPD-Parteitag. Auch das ist in Ordnung.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668459,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":240,"sitzung":145,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir uns die Situation in Europa anschauen, m\u00fcssen wir uns nat\u00fcrlich auch die Frage stellen: Sind wir in Europa stark genug f\u00fcr moderne Entwicklungen, f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze der Zukunft? Wir d\u00fcrfen nicht nur die Arbeitspl\u00e4tze der Gegenwart im Blick haben. Wenn Europa sozial gerecht sein soll, Herr Bartsch, wird es nicht so gehen, wie Sie immer glauben, also dass die etwas besser Situierten immer mehr an die anderen abgeben. Das hat schon in der DDR nicht funktioniert. Wir brauchen ein System, in dem alle miteinander wachsen,","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":241,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":242,"sitzung":145,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"nicht nach dem Motto: Sozial gerecht ist, wenn die Besserstehenden, die Reicheren, auch so arm sind wie die Armen. Das hat noch nie zu einem Erfolg gef\u00fchrt.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668463,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":244,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch Unsinn!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":245,"sitzung":145,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Vielmehr m\u00fcssen wir schauen, dass wir vorankommen.\n\nIch muss sagen: Ja, der Innenminister hat \u00fcber das Thema Datenschutz verhandelt. Wir haben jetzt ein Ergebnis vorliegen, mit dem man leben kann. Aber ich muss auch sagen: Wir werden uns in Europa noch intensiv mit der Frage befassen m\u00fcssen, ob wir wollen, dass auch kleine Start-up-Unternehmen im digitalen Bereich vorankommen k\u00f6nnen, oder ob wir wollen, dass moderne Entwicklungen in der Datenverarbeitung in Europa aufgrund des Datenschutzes \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich sind.\n\nWenn wir sagen, dass bei uns dieses und jenes nicht stattfinden darf, dann werden wir nat\u00fcrlich nicht erleben, dass in China, in anderen asiatischen L\u00e4ndern und in Amerika gesagt wird: Huch, wenn die Europ\u00e4er nichts machen, machen wir auch nichts. - Wenn wir nicht aufpassen, wenn wir nicht bereit sind, uns zu \u00f6ffnen und moderne Zusammenh\u00e4nge in Europa nach vorne zu bringen, dann werden wir zur\u00fcckfallen und nicht vorankommen. Das Ergebnis wird sein, dass die Entwicklungen, die immer schneller laufen, so schnell an uns in Europa vorbeilaufen, dass wir gar nicht mehr aufholen k\u00f6nnen. Dann kann man nicht sagen: Jetzt fangen wir noch einmal von vorne an. - Das wird nicht klappen.\n\nDeswegen kann ich nur sagen: Wir m\u00fcssen alles daransetzen - da hat die Bundeskanzlerin recht -, dass wir moderne Entwicklungen in Europa voranbringen, dass wir ein mutiges, ein risikofreudiges Europa sind und nicht eines der Bewahrer, das immer weiter zur\u00fcckf\u00e4llt und f\u00fcr die junge Generation die notwendigen Arbeitspl\u00e4tze nicht schafft. Ich bitte darum, dass wir uns in der Gro\u00dfen Koalition noch einmal mit diesem Thema befassen.\n\nDas Motto f\u00fcr Europa muss sein: Orientiert an der Zukunft mutig vorangehen, um die Arbeitspl\u00e4tze der Gegenwart auch in der Zukunft halten zu k\u00f6nnen. Das muss uns gelingen. Das ist eine gro\u00dfe Aufgabe auch f\u00fcr unsere Gro\u00dfe Koalition.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668466,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":247,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Volker Kauder. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Joachim Po\u00df f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668468,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pos","sequence":249,"sitzung":145,"speaker":"Joachim Po\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Joachim Po\u00df","speaker_fp":"joachim-po\u00df","speaker_key":"1704","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Kollege Kauder, vielleicht k\u00f6nnen wir uns auf Folgendes verst\u00e4ndigen: Es gibt eine Gemeinsamkeit zwischen rechten, teilweise auch rechtsextremen, nationalistischen Populisten und linken Populisten - daf\u00fcr gibt es verschiedene Beispiele im europ\u00e4ischen Umfeld -: Sie bieten den Menschen eines nicht, sie bieten den Menschen keine realit\u00e4tst\u00fcchtigen Antworten. Sie predigen die Flucht aus der Verantwortung in den Nationalismus, in eine nationalistische Sackgasse.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":250,"sitzung":145,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pos","sequence":251,"sitzung":145,"speaker":"Joachim Po\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Joachim Po\u00df","speaker_fp":"joachim-po\u00df","speaker_key":"1704","speaker_party":"spd","text":"In dieser Sackgasse finden die Menschen keine Sicherheit und auch keine Arbeitspl\u00e4tze. Das ist die Realit\u00e4t, die wir hier ansprechen m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668472,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pos","sequence":253,"sitzung":145,"speaker":"Joachim Po\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Joachim Po\u00df","speaker_fp":"joachim-po\u00df","speaker_key":"1704","speaker_party":"spd","text":"Da, glaube ich, m\u00fcssen wir in der Tat, soweit es eben geht, trotz aller unterschiedlichen Akzente zusammenarbeiten. Das hei\u00dft nicht, dass wir uns gegenseitig schonen m\u00fcssen, wenn es wie in Polen zu offenkundigen Verfassungsbr\u00fcchen kommt. Wenn sich f\u00fchrende Mitglieder der Regierungspartei PiS im Stile politischer Desperados bewegen, dann muss Europa mit allen M\u00f6glichkeiten des europ\u00e4ischen Rechts dagegen einschreiten.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668474,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pos","sequence":255,"sitzung":145,"speaker":"Joachim Po\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Joachim Po\u00df","speaker_fp":"joachim-po\u00df","speaker_key":"1704","speaker_party":"spd","text":"Wir haben diese M\u00f6glichkeiten des europ\u00e4ischen Rechts.\n\nDas gilt auch f\u00fcr das, was Herr Orban zu verantworten hat. Das hat zwar immer wieder zu Nachfragen aus Br\u00fcssel, aber nicht, glaube ich, zu einer eindeutigen und politisch notwendigen Abrechnung mit Herrn Orban gef\u00fchrt. Er war n\u00e4mlich sozusagen der Vorg\u00e4nger dessen, was jetzt in Polen passiert. Alles gemeinsam untergr\u00e4bt unsere Handlungsf\u00e4higkeit in Europa, die allerdings dringend ben\u00f6tigt wird, gerade im Epochenjahr 2015.\n\nDie Frau Bundeskanzlerin, Herr Oppermann und andere haben die Krisen aufgef\u00fchrt. Diesen Krisen m\u00fcssen wir uns parallel stellen. Wir k\u00f6nnen nicht sagen: \u201eWir m\u00fcssen jetzt erst die Fl\u00fcchtlingskrise und dann den Terrorismus usw. angehen\u201c, sondern wir m\u00fcssen gleichzeitig auch in der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion vorankommen. Es ist ja nicht so, dass uns in den letzten Jahren nicht einiges gelungen w\u00e4re. Wir sollten nicht verschweigen, dass wir kr\u00e4ftig vorangekommen sind. Wir sind sogar bei der Frage des Steuerdumpings vorangekommen, aber eben noch nicht weit genug, um den Menschen in Europa zu signalisieren: Auch wenn ihr uns teilweise euer Vertrauen entzogen habt, m\u00f6chten wir mit der konkreten Arbeit, die wir leisten, verlorengegangenes Vertrauen in Europa zur\u00fcckgewinnen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668476,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pos","sequence":257,"sitzung":145,"speaker":"Joachim Po\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Joachim Po\u00df","speaker_fp":"joachim-po\u00df","speaker_key":"1704","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist die Bew\u00e4hrungsprobe, vor der wir gemeinsam hier im Parlament - nicht nur in der Gro\u00dfen Koalition - stehen.\n\nEines ist passiert, Herr Kauder - das kann man ja in einzelnen L\u00e4ndern beobachten -: Durch das verst\u00e4rkte Aufkommen des politischen Populismus und des Extremismus in Europa sind der Wille und die F\u00e4higkeit, die genannten Probleme anzupacken, in vielen Staaten gesunken. Wir m\u00fcssen Obacht geben, dass der Wille und die F\u00e4higkeit, uns mit der Fl\u00fcchtlingsproblematik und mit anderen Themen auseinanderzusetzen, nicht auch in Deutschland sinken, weil man zu sehr nach Rechtsextremen oder rechten Kr\u00e4ften schielt. Auch das k\u00f6nnen wir ja feststellen, auch in Deutschland.\n\nNat\u00fcrlich sollten wir nicht verschweigen, dass wir von Frankreich, zum Beispiel in der Fl\u00fcchtlingsfrage, eine gr\u00f6\u00dfere Solidarleistung erwarten. Ich f\u00fcge f\u00fcr mich hinzu: Es bringt nichts, Sicherheit gegen wirtschaftliche Stabilit\u00e4t auszuspielen, wie es teilweise geschieht. Das alles macht Europa nicht st\u00e4rker. Das alles vergr\u00f6\u00dfert nicht die Handlungsf\u00e4higkeit in Europa, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668478,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pos","sequence":259,"sitzung":145,"speaker":"Joachim Po\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Joachim Po\u00df","speaker_fp":"joachim-po\u00df","speaker_key":"1704","speaker_party":"spd","text":"Wenn man ehrlich ist, stellt man fest: Die wachsende populistische Gefahr konzentriert sich gerade in einem so gro\u00dfen Land wie Frankreich - aber auch Beispiele aus Skandinavien zeigen das - besonders auf der Rechten. Damit will ich den linken Populismus, den wir zum Beispiel bei Syriza und anderswo sehen k\u00f6nnen, nicht verniedlichen. Ich setze mich auch mit ihm sehr offensiv auseinander, weil ich finde, wir d\u00fcrfen es nicht durchgehen lassen, wenn es hei\u00dft, dass da sozusagen f\u00fcr Gerechtigkeit gek\u00e4mpft wird,","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668480,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pos","sequence":261,"sitzung":145,"speaker":"Joachim Po\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Joachim Po\u00df","speaker_fp":"joachim-po\u00df","speaker_key":"1704","speaker_party":"spd","text":"wenn den Leuten aber nur Scheinl\u00f6sungen angeboten werden.\n\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich die realen Gr\u00f6\u00dfenverh\u00e4ltnisse sehen, und wir m\u00fcssen aus dem defensiven politischen Verhalten herauskommen. Teilweise ist es Angst, die wir sehen k\u00f6nnen. In Gro\u00dfbritannien ist es doch die pure Angst von Herrn Cameron. Er l\u00e4sst sich doch von UKIP und vom rechtskonservativen Teil seiner eigenen Partei treiben, verheddert sich in Widerspr\u00fcchen und f\u00e4ngt eine unfruchtbare Brexit-Debatte an, von der niemand in Europa etwas hat - Gro\u00dfbritannien \u00fcbrigens, wie wir wissen, auch nicht.\n\nWarum hat Herr Cameron denn nicht einmal den Versuch gewagt, seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von den Vorteilen Europas zu \u00fcberzeugen, zumindest von den wirtschaftlichen, und zum Beispiel darauf hingewiesen, dass die wirtschaftliche Bedeutung des Handels zwischen Gro\u00dfbritannien und dem Land Nordrhein-Westfalen gr\u00f6\u00dfer ist als die des Handels zwischen Gro\u00dfbritannien und dem Commonwealth-Land Indien? Dort ist, glaube ich, eine Situation entstanden, in der man keine Defensivhaltung mehr einnimmt. Das kann man in anderen L\u00e4ndern in gleicher Weise sehen.\n\nNein, meine Damen und Herren, ich glaube, wir m\u00fcssen uns an das halten, was Helmut Schmidt in seiner Rede auf dem SPD-Bundesparteitag 2011 erw\u00e4hnt hat. Helmut Schmidt sagte, dass das strategische Interesse der Mitgliedstaaten an der europ\u00e4ischen Integration zunehmend an Bedeutung gewinnt, den Nationen dieses Interesse von ihren Regierungen aber nicht ausreichend bewusst gemacht werde. Meine Damen und Herren, Helmut Schmidt hatte recht. Auch in Deutschland sollten wir ehrgeiziger werden, wenn es darum geht, unseren Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern deutlich zu machen, welches strategische Interesse wir an der weiteren positiven Entwicklung Europas und der Euro-Zone haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668482,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":263,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der n\u00e4chste Redner: Alexander Ulrich f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668484,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":265,"sitzung":145,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es wurde bereits von mehreren Rednern angesprochen, dass in Europa die eine Krise die n\u00e4chste jagt. Dass die deutsche Europapolitik zur immer weiteren Versch\u00e4rfung dieser Krisen beigetragen hat, ist ja ganz offenkundig.\n\nFrau Merkel, Sie lassen sich hier oftmals f\u00fcr zehn Jahre Kanzlerschaft feiern. Wenn in Europa eine Krise die n\u00e4chste jagt, dann m\u00fcssen auch Sie sich die Frage stellen, was Sie dazu beigetragen haben, dass Europa in diesem st\u00e4ndigen Krisenmodus ist. Es ist ja deutlich geworden - zum Beispiel bei der Wirtschafts- und Finanzkrise -, dass Sie mit Ihrer beispiellosen K\u00fcrzungspolitik, die Sie europaweit verordnet haben, mit dazu beigetragen haben, dass gerade in S\u00fcdeuropa viele Menschen in eine Perspektivlosigkeit verfallen sind, dass die Jugendarbeitslosigkeit steigt und dass sich diese L\u00e4nder in einer tiefen Rezession befinden. Europas Krisen sind auch Ihre Krisen, Frau Merkel.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668486,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":267,"sitzung":145,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Sehen Sie endlich ein, dass man mit K\u00fcrzungen die Krisen nicht l\u00f6st, dass man die Einnahmen steigern und investieren muss. Anstatt endlich einmal die Verursacher der Krise zur Kasse zu bitten, wird nun auch noch die Finanztransaktionsteuer zu Grabe getragen.\n\nHerr Oppermann, da Sie hier zugegeben haben, dass die Verursacher der Krise noch nichts bezahlt haben, darf ich daran erinnern, dass beim Ausbruch der Finanz- und Wirtschaftskrise der Finanzminister von der SPD kam und dass Sie auch jetzt wieder an der Regierung beteiligt sind. Durch die Art, wie Sie mit der Finanz- und Wirtschaftskrise umgehen, geben Sie ihr selbst ein sehr schlechtes Zeugnis.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668488,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":269,"sitzung":145,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Herr Oppermann, da Sie beklagen, dass wir noch keine Finanztransaktionsteuer haben, darf ich Sie auch daran erinnern: Als der Fiskalpakt hier im Bundestag verabschiedet worden ist, hat die SPD es zur Bedingung gemacht, dass die Finanztransaktionsteuer umgesetzt wird. Wo ist sie denn?","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":270,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Wir haben daran gearbeitet!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":271,"sitzung":145,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Sie haben zugestimmt, ohne eine Gegenleistung einzufordern. Jetzt h\u00e4tten Sie es ja in der Hand, mit daf\u00fcr zu sorgen, dass es eine solche Steuer gibt. Sie sind mit Ihrer SPD-Politik gescheitert und haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger immer wieder auch belogen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668492,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":273,"sitzung":145,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Unsinn! Das ist falsch!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":274,"sitzung":145,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Herr Kauder, weil Sie europ\u00e4ische Regeln einfordern, m\u00f6chte ich Sie einmal fragen: Wie gehen Sie denn mit europ\u00e4ischen Regeln um, wenn es um die T\u00fcrkei geht? Wir haben uns im Europaausschuss sehr intensiv mit den Fortschrittsberichten besch\u00e4ftigt. Bei der T\u00fcrkei ist es ein R\u00fcckschrittsbericht. Es gibt nach europ\u00e4ischen Regeln \u00fcberhaupt keinen Grund, irgendein Beitrittskapitel mit der T\u00fcrkei zu \u00f6ffnen. Warum machen Sie das? Sie brechen jetzt auch europ\u00e4ische Regeln.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":275,"sitzung":145,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, das stimmt doch gar nicht! Das ist doch noch gar nicht verhandelt!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":276,"sitzung":145,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"In Bezug auf die T\u00fcrkei muss man auch einmal sagen: Vorgestern wurden Beitrittskapitel er\u00f6ffnet, und gestern wurden in Diyarbakir Dutzende Menschen durch Panzerbeschuss get\u00f6tet. Das ist Ihre Politik in Europa. Sie unterst\u00fctzen einen Terrorpaten wie Erdogan, und das kann nicht sein; das lehnen wir als Linke ab.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668497,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":278,"sitzung":145,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Frau Bundeskanzlerin - ich komme zum Schluss -, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land werden es Ihnen nicht mehr abnehmen, dass Sie die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen wollen; denn man bek\u00e4mpft keine Fluchtursachen, indem man Erdogan 3 Milliarden Euro gibt und Frontex aufr\u00fcstet, die unmenschlich gegen die Fl\u00fcchtlinge vorgehen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":279,"sitzung":145,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":"1765","speaker_party":"cducsu","text":"Sie gehen an die Fl\u00fcchtlinge, nicht an Erdogan!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":280,"sitzung":145,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Das ist keine Fluchtursachenbek\u00e4mpfung, sondern Fl\u00fcchtlingsbek\u00e4mpfung.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668501,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":282,"sitzung":145,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden deshalb bald merken, dass Sie hier eigentlich doch auf die Order von Seehofer eingeschwenkt sind, auch wenn Sie heute versucht haben, das rhetorisch anders darzustellen. Im Prinzip betreiben Sie eine Politik gegen die Menschen. Das sieht man an Ihrem Handeln gegen\u00fcber der T\u00fcrkei und gegen\u00fcber Frontex, und deshalb w\u00e4re es besser, die 3 Milliarden Euro dem Weltern\u00e4hrungsprogramm zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668503,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":284,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Ulrich. - Die n\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Gerda Hasselfeldt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668505,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":286,"sitzung":145,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Europa - insbesondere die europ\u00e4ischen Staaten - steht in diesen Zeiten vor der wohl gr\u00f6\u00dften Bew\u00e4hrungsprobe in seiner Geschichte. Das betrifft nicht Details des Binnenmarktes oder der Bankenunion, sondern ganz zentrale Fragen, wie zum Beispiel: Welche Antwort haben wir auf die nach wie vor vorhandenen \u00f6konomischen Ungleichgewichte in Europa? Es geht aber auch um eine Antwort auf die Frage: Wie gehen wir mit den Terrorgefahren um? Und nicht zuletzt geht es nat\u00fcrlich auch um die Frage: Wie bew\u00e4ltigen wir gemeinsam die Fl\u00fcchtlingsbewegungen auf der ganzen Welt?\n\nMeine Damen und Herren, wenn es noch einer Begr\u00fcndung f\u00fcr Europa bedarf, dann sind es genau diese gro\u00dfen Herausforderungen der heutigen Zeit. Gelegentlich wird ja gesagt: Europa muss sich neu erfinden. Wir brauchen eine neue Legitimation f\u00fcr Europa, weil zum Beispiel die junge Generation - Gott sei Dank - keine Schlagb\u00e4ume an den Grenzen mehr kennt, weil sie die D-Mark nicht mehr kennt, sondern nur die gemeinsame europ\u00e4ische W\u00e4hrung, weil die Erfahrungen aus zwei Weltkriegen unserer Generation und denen, die nach uns kommen, fehlt. - Wenn es noch einer Legitimation f\u00fcr ein gemeinsames Europa bedarf, dann sind es genau die Herausforderungen, die wir heute zu bestehen haben.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668507,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":288,"sitzung":145,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will das an einigen Punkten festmachen.\n\nDer erste Punkt. Nach wie vor bestehen \u00f6konomische Ungleichgewichte in den europ\u00e4ischen Staaten. In einer ganzen Reihe von europ\u00e4ischen Staaten ist die Arbeitslosigkeit, die Jugendarbeitslosigkeit hoch. In einigen Staaten fehlt es nach wie vor an Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Da kann man sich fragen: Welche Ma\u00dfnahmen sind da geeignet? Geht es darum, eine h\u00f6here Verschuldung zu akzeptieren? Dazu sage ich eindeutig Nein. Das ist nicht die richtige Antwort. Ist dieses Problem mit einer Vergemeinschaftung der Schulden zu l\u00f6sen? Die Antwort darauf ist ein ebenso klares Nein. Deshalb haben wir uns erfolgreich gegen Euro-Bonds gewandt.\n\nEine weitere Frage: Gelingt es mit einer Vergemeinschaftung der Risiken - Stichwort \u201eEinlagensicherung\u201c? Auch darauf antworte ich mit einem deutlichen Nein. Ich bin der Bundeskanzlerin sehr dankbar, dass sie in ihrer Regierungserkl\u00e4rung auch dazu eine klare Position bezogen hat. Eine Vergemeinschaftung der Risiken kann nicht die L\u00f6sung der Probleme der europ\u00e4ischen Staaten sein.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668509,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":290,"sitzung":145,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin der festen \u00dcberzeugung: Jedes Land muss seine eigenen Hausaufgaben machen, um wettbewerbsf\u00e4hig zu sein. Wir haben das gemacht mit unserer Politik der Reformen, mit unserer Politik, keine Steuererh\u00f6hungen und keine zus\u00e4tzlichen Belastungen der Wirtschaft vorzunehmen, immer mit dem Blick auf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft: keine neuen Schulden, sondern Abbau der Verschuldung. Genau das ist der richtige Weg. Das ist auch f\u00fcr andere Staaten ein Vorbild. Und, ja, es ist ein Vorbild f\u00fcr ganz Europa. Das d\u00fcrfen wir uns nicht wegdiskutieren lassen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668511,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":292,"sitzung":145,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist vorhin mehrfach die Frage angesprochen worden: Haben die Sparpolitik, die Stabilit\u00e4tspolitik in Europa dazu gef\u00fchrt, dass in Frankreich oder auch in anderen L\u00e4ndern die rechten, die extremen Parteien gewonnen haben? Meine Damen und Herren, diese Begr\u00fcndung, dieser Schluss ist zu einfach. Ja, ich m\u00f6chte fast sagen: Das ist billig, und das ist auch nicht sachgerecht. Richtig ist, dass sich extreme Parteien, egal ob rechts oder links, dann etablieren, wenn die Probleme des Landes, die Probleme der Menschen nicht sachgerecht gel\u00f6st werden. Daraus m\u00fcssen wir den Schluss ziehen: Wir brauchen sachgerechte L\u00f6sungen der Probleme. Das gilt f\u00fcr die \u00f6konomischen Probleme genauso wie f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsprobleme oder auch andere.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668513,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":294,"sitzung":145,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will die Notwendigkeit gemeinsamer Politik an einem anderen Beispiel deutlich machen: Wie begegnen wir den Terrorgefahren? Dabei geht es um einen besseren Austausch der Informationen; dabei geht es um einen besseren Austausch von Fluggastdaten; dabei geht es um das Austrocknen von Finanzquellen des Terrorismus; dabei geht es nicht zuletzt auch um die gemeinsame Bek\u00e4mpfung des IS und unsere Unterst\u00fctzung, die wir in der letzten Sitzungswoche in Bezug auf Frankreich beschlossen haben. Da ist Solidarit\u00e4t gefragt.\n\nWir m\u00fcssen uns aber auch immer wieder vor Augen halten: Freiheit und Sicherheit sind keine Gegens\u00e4tze, sondern sie geh\u00f6ren zusammen. Das eine ist ohne das andere nicht sicherzustellen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668515,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":296,"sitzung":145,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist unsere Aufgabe, es ist die origin\u00e4re Aufgabe eines freiheitlichen Rechtsstaats, immer daf\u00fcr zu sorgen, auch unter schwierigen Bedingungen. Dazu geh\u00f6rt eine gute, ja, eine optimale personelle und sachliche Ausstattung unserer Sicherheitsdienste. Dazu geh\u00f6rt aber genauso eine enge internationale Zusammenarbeit der Sicherheitsdienste. Ohne dieses ist die Sicherheit f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht zu gew\u00e4hrleisten. Auch das geh\u00f6rt zum Gedanken \u201eFreiheit und Sicherheit\u201c.\n\nIch bin sehr froh, dass es uns gelungen ist, in den Haushaltsberatungen die entsprechenden Beschl\u00fcsse zu fassen. Ich bin auch sehr froh, dass einige L\u00e4nder, insbesondere Bayern, am selben Strang ziehen, und w\u00fcrde mich freuen, wenn auch andere L\u00e4nder ihre Vers\u00e4umnisse in den letzten Jahren gerade bei der Ausstattung der Sicherheitsbeh\u00f6rden nachholen w\u00fcrden.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668517,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":298,"sitzung":145,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Auch dies ist eine Aufgabe, die nicht nur national, sondern eben auch international und europ\u00e4isch zu bewerkstelligen ist.\n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die gro\u00dfe Aufgabe der Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingsbewegungen. Wir stehen zu unserer humanit\u00e4ren Verantwortung. Das zeigen wir tagt\u00e4glich durch die Mitarbeiter der Beh\u00f6rden, der Kommunen, aber auch durch die vielen Ehrenamtlichen in den St\u00e4dten und Gemeinden, denen wir sehr dankbar sind. Das k\u00f6nnen wir nicht oft genug sagen.\n\nAber der gute Wille alleine reicht nicht. Wir m\u00fcssen auch erkennen, dass unsere Aufnahmekraft und Integrationskraft begrenzt sind und dass wir deshalb alles tun m\u00fcssen, um die Fl\u00fcchtlingszahlen zu reduzieren.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668519,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":300,"sitzung":145,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Dazu haben wir eine ganze Reihe von nationalen Entscheidungen getroffen. Die meisten sind schon in Kraft; einige sind noch auf dem Weg. Ich appelliere an die L\u00e4nder, die das alles mitentschieden haben, dass das, was entschieden wurde, auch tats\u00e4chlich durchgef\u00fchrt wird, beispielsweise die Umstellung auf Sachleistungen in den Erstaufnahmeeinrichtungen, um Fehlanreize zu verhindern, oder die konsequentere R\u00fcckf\u00fchrung derjenigen, die keine Anerkennung als Fl\u00fcchtling oder Asylberechtigter haben.\n\nIch m\u00f6chte aber auch betonen, dass die Hauptarbeit nat\u00fcrlich im internationalen und europ\u00e4ischen Bereich liegt. Da w\u00fcrde ich mir schon ein St\u00fcck mehr Solidarit\u00e4t der europ\u00e4ischen Staaten w\u00fcnschen, als das bislang zum Ausdruck gebracht wurde.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668521,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":302,"sitzung":145,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Es kann nicht sein, dass Europa von einigen Staaten nur als sogenannte Zugewinngemeinschaft verstanden wird. Wir sind keine Zugewinngemeinschaft. Dieses Europa ist stark geworden und immer noch stark, weil es eine Wertegemeinschaft ist und weil immer wieder, gerade in schwierigen Situationen, darum gerungen wurde, dieses zum Ausdruck zu bringen und Solidarit\u00e4t zu zeigen. Das m\u00fcssen wir jetzt auch in diesen Fragen mit einfordern.\n\nIch bin der Bundeskanzlerin sehr dankbar, dass sie bei den offenen Fragen - ob es um die Sicherung der EU-Au\u00dfengrenzen, die Entscheidung \u00fcber die Hotspots oder die Verhandlungen mit der T\u00fcrkei geht - immer an vorderster Front mitarbeitet, um das Ziel \u201eweniger Fl\u00fcchtlinge\u201c zu erreichen.\n\nEines will ich noch dazu sagen: Nat\u00fcrlich ist auch die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen international notwendig. Aber ich finde es nicht angebracht, wenn ein Zusammenhang zwischen den sogenannten Agrarsubventionen der Europ\u00e4ischen Union und den Zust\u00e4nden in den Fl\u00fcchtlingslagern hergestellt wird. Das ist nicht sachgerecht. Das eine hat mit dem anderen \u00fcberhaupt nichts zu tun. Wir sollten nicht der Versuchung erliegen, die Landwirte gegen die Fl\u00fcchtlinge auszuspielen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668523,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":304,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Man kann halt jeden Euro nur einmal ausgeben! Sie sollten das wissen!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":305,"sitzung":145,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind ein buntes Land geworden, nicht erst in den letzten Tagen und Wochen, sondern schon seit Jahrzehnten, ein Land, das nach dem Krieg schon viele, die aus anderen L\u00e4ndern gekommen sind, integriert hat. Diese Aufgabe ist in manchen Bereichen gut und in anderen Bereichen weniger gut gel\u00f6st worden. Aber im Grunde genommen k\u00f6nnen wir auf diese Leistung auch stolz sein, nicht nur wir, die schon da waren, sondern auch diejenigen, die gekommen sind.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668526,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":307,"sitzung":145,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt haben wir aber eine noch viel gr\u00f6\u00dfere Verantwortung durch die Aufgabe der Integration derjenigen, die aus anderen Kulturkreisen kommen, die mit anderen Werten aufgewachsen sind. Diese Aufgabe, liebe Kolleginnen und Kollegen, k\u00f6nnen wir nicht nach Europa abschieben, sondern sie m\u00fcssen wir selbst erf\u00fcllen, unsere Gesellschaft hier. Ich lade Sie ein und bitte Sie darum, daran gemeinsam aktiv mitzuwirken.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668528,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":309,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Annalena Baerbock f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":310,"sitzung":145,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":"1670","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Hier wurde viel \u00fcber Krisen geredet. Ich glaube, es ist wichtig, dass wir uns daran erinnern, dass Krisen das europ\u00e4ische Projekt immer mit gepr\u00e4gt haben, weil sie oftmals die unverhoffte Chance waren, aus einer Stagnation herauszukommen. Das gelingt aber nur, wenn man den Mut hat, in der Krise dann auch einen Schritt nach vorne zu gehen, und zwar einen Schritt gemeinsam als Europ\u00e4er und nicht im nationalstaatlichen Klein-Klein.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668531,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":312,"sitzung":145,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":"1670","speaker_party":"gruene","text":"Deswegen ist es auch so wichtig, dass wir auf Fragen, die sich ergeben, wenn Menschen bei uns Schutz suchen, eine gemeinsame europ\u00e4ische Antwort finden, nicht nur, weil mehr Europa an den Au\u00dfengrenzen die Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass wir ein grenzenloses Europa f\u00fcr uns alle erhalten, sondern auch, weil mehr Europa an den Au\u00dfengrenzen bedeutet, dass wir endlich unseren eigenen Werten gerecht werden, dass Menschen dort nicht menschenunw\u00fcrdig behandelt werden. Der gro\u00dfe Unterschied ist aber, wenn wir als Gr\u00fcne \u00fcber mehr Europa an den Au\u00dfengrenzen reden, dass wir dies auf Grundlage von Artikel 2 EU-Vertrag machen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668533,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":314,"sitzung":145,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":"1670","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte ihn gerne zitieren:\n\nDie Werte, auf die sich die Union gr\u00fcndet, sind die Achtung der Menschenw\u00fcrde, Freiheit, Demokratie, Gleichheit, Rechtsstaatlichkeit und die Wahrung der Menschenrechte ...\n\nDas hei\u00dft, die Wahrung der Menschenrechte muss auch im Mittelpunkt der europ\u00e4ischen Politik an den Au\u00dfengrenzen stehen. Da ist es doch sehr bezeichnend, dass in dem Ratsbeschluss das Wort \u201eMenschenrechte\u201c kein einziges Mal auftaucht und auch in der Rede der Bundeskanzlerin wie in den Reden der beiden Fraktionsvorsitzenden dieses Wort \u201eMenschenrechte\u201c nicht ein einziges Mal auftaucht, wenn sie \u00fcber gemeinsames Agieren an den Au\u00dfengrenzen geredet haben.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668535,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":316,"sitzung":145,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":"1670","speaker_party":"gruene","text":"Wenn man es ernst meint wie die Bundeskanzlerin und sagt: \u201eAbschottung ist im 21. Jahrhundert keine Option\u201c, dann d\u00fcrfen wir, wenn wir \u00fcber Hotspots oder Registrierungszentren reden, nicht nur \u00fcber R\u00fcckf\u00fchrung reden, sondern dann m\u00fcssen wir doch als Allererstes dar\u00fcber reden, was es bedeutet, wenn Europa an den Au\u00dfengrenzen aktiv ist, dar\u00fcber, wie wir dort die W\u00fcrde der Menschen erhalten, auf Lesbos und an allen anderen Orten.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668537,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":318,"sitzung":145,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":"1670","speaker_party":"gruene","text":"Dann bedeutet das, dass wir nicht dar\u00fcber hinweggehen k\u00f6nnen, dass Menschen, dass Familien mit Kleinkindern in Schlauchbooten ankommen und nur dann versorgt werden k\u00f6nnen, wenn Freiwillige vor Ort aktiv sind.\n\nDeswegen fordern wir Sie auf, wenn Sie auf den Rat gehen: Sie k\u00f6nnen nicht nur \u00fcber Frontex reden. Sie m\u00fcssen \u00fcber die europ\u00e4ische Grundrechteagentur reden, Sie m\u00fcssen \u00fcber die Zusammenarbeit mit EASO reden, und Sie m\u00fcssen \u00fcber die Zusammenarbeit mit dem UNHCR reden, wenn Sie \u00fcber europ\u00e4ische Au\u00dfengrenzen sprechen und diese auf Grundlage des Artikels 2 des Vertrages der Europ\u00e4ischen Union verankern wollen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668539,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":320,"sitzung":145,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":"1670","speaker_party":"gruene","text":"Zudem beginnt Europas Verantwortung nicht erst auf Lesbos oder an der bulgarisch-t\u00fcrkischen Grenze. Sie haben, wenn Sie keine legalen Einreisewege schaffen, eine Mitverantwortung f\u00fcr das, was im Mittelmeer passiert. Wenn es angesichts von Wartezeiten in den Botschaften, die l\u00e4nger als ein Jahr sind, eben diese legalen Einreisewege nicht gibt, dann m\u00fcssen Sie als Allererstes auf einem Europ\u00e4ischen Rat daf\u00fcr sorgen, dass die EU-Richtlinie 2001\/51 abgeschafft bzw. ge\u00e4ndert wird, damit es Menschen, die zu uns fl\u00fcchten, m\u00f6glich gemacht wird, auf legale Art und Weise F\u00e4hren und Flugzeuge zu nutzen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668541,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":322,"sitzung":145,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":"1670","speaker_party":"gruene","text":"Wir lassen es Ihnen auch nicht durchgehen, wenn Sie jetzt mit Blick auf die T\u00fcrkei nach dem Prinzip \u201eAus den Augen, aus dem Sinn\u201c verfahren. Man kann als Europa, wenn Milliarden flie\u00dfen, nicht schweigen, wenn die T\u00fcrkei nun nach Syrien abschiebt. Man kann nicht schweigen, wenn Fl\u00fcchtlinge in der T\u00fcrkei in Haftzentren festgehalten werden, sehr verehrte Damen und Herren.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668543,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":324,"sitzung":145,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":"1670","speaker_party":"gruene","text":"Ein zweiter Punkt zum Gipfel ist die Energieunion. Es ist schon bezeichnend, dass Sie das so trennen: auf der einen Seite die Klimakonferenz und auf der anderen Seite die Energieunion. Wenn von Paris das Signal ausgeht: \u201eDie Welt geht raus aus den Fossilen\u201c, dann gilt das erst recht f\u00fcr Europa. Ein paar Zahlen dazu. Die EU ist momentan der gr\u00f6\u00dfte Energieimporteur. 53 Prozent der Energie werden insgesamt importiert. Daf\u00fcr zahlen wir j\u00e4hrlich 400 Milliarden Euro. Die EU importiert 90 Prozent des verbrauchten Roh\u00f6ls und 66 Prozent beim Gas. Wenn Sie es ernst meinen mit den Beschl\u00fcssen des Weltklimagipfels, dann m\u00fcssen Sie das umsetzen, was Herr Juncker eigentlich versprochen hat mit Blick auf die Energieunion. Dann m\u00fcssen wir Europa zur Nummer eins bei den Erneuerbaren machen und d\u00fcrfen nicht auf Gasimporte setzen, wie es der Vizekanzler mit Blick auf Russland tut, und damit den fossilen Weg in Europa festschreiben. So kommt man nicht aus der Krise heraus. Das schafft man nur, wenn man nach vorne geht und mutig das Zeitalter der Erneuerbaren in ganz Europa einleitet.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668545,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":326,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat der Kollege Michael St\u00fcbgen das Wort.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668547,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-stubgen\/archive\/214579","sequence":328,"sitzung":145,"speaker":"Michael St\u00fcbgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael St\u00fcbgen","speaker_fp":"michael-stubgen","speaker_key":"1644","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte am Ende dieser Debatte kurz zwei Themen ansprechen, die m\u00f6glicherweise dem einen oder anderen etwas theoretisch anmuten, die aber nach meiner \u00dcberzeugung f\u00fcr die Zukunft der Europ\u00e4ischen Union von fundamentaler Bedeutung sind. Diese Themen werden indirekt auch beim bevorstehenden Europ\u00e4ischen Rat eine Rolle spielen.\n\nEinerseits versteht sich die Europ\u00e4ische Kommission als politische Kommission. Sie versteht sich als Motor der europ\u00e4ischen Entwicklung. Sie versteht sich als eine Institution, die dazu da ist, die weitere Vertiefung der Europ\u00e4ischen Union voranzutreiben. Im \u00dcbrigen unterscheidet das diese Europ\u00e4ische Kommission nicht wesentlich von allen ihren Vorg\u00e4ngern. Ich will das gar nicht kritisieren; denn es ist ein wesentlicher Bestandteil der Europ\u00e4ischen Union, dass die Kommission versucht, mit ihren Vorschl\u00e4gen voranzugehen. So ist das ganze System ja auch organisiert.\n\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat aber auch noch eine andere fundamentale Aufgabe: als H\u00fcterin der europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge. Zwischen diesen Aufgabenfeldern, einerseits die Europ\u00e4ische Union voranzubringen und andererseits f\u00fcr die Rechtsdurchsetzung im Sinne der Rechtsgemeinschaft zu sorgen, hat das Missverh\u00e4ltnis in den letzten Jahren zugenommen. Wenn dieses Missverh\u00e4ltnis nicht reduziert wird, besteht m\u00f6glicherweise Sprengkraft f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union insgesamt. Die Rechtsdurchsetzung durch die Europ\u00e4ische Kommission funktioniert einerseits erstaunlich detailliert: Wenn ein deutscher Landwirt seine Wiese zwei Wochen zu fr\u00fch m\u00e4ht, muss er Strafe zahlen. Das ist auch richtig so; denn er hat Geld daf\u00fcr bekommen, dass er sie zwei Wochen sp\u00e4ter m\u00e4ht. Wenn aber, wie 2011 geschehen, ein europ\u00e4isches Land - in diesem Fall Griechenland - vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof verurteilt wird, weil es nicht die fundamentalen humanit\u00e4ren und sozialen Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen hat, dass Fl\u00fcchtlinge, die in dieses Land kommen, anst\u00e4ndig untergebracht und versorgt werden, dann passiert f\u00fcnf Jahre nichts. Es ist eindeutig, dass Griechenland in diesem Fall fundamental europ\u00e4isches Recht verletzt und nicht umsetzt. Aber die Europ\u00e4ische Kommission hat weder ein Vorverfahren noch ein Vertragsverletzungsverfahren noch irgendetwas anderes eingeleitet, um diese Missst\u00e4nde zu beheben. Schon vor f\u00fcnf Jahren w\u00e4re es m\u00f6glich gewesen, korrigierend einzugreifen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":329,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-stubgen\/archive\/214579","sequence":330,"sitzung":145,"speaker":"Michael St\u00fcbgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael St\u00fcbgen","speaker_fp":"michael-stubgen","speaker_key":"1644","speaker_party":"cducsu","text":"Stattdessen haben wir nun das Problem, dass Schengen und Dublin insgesamt fundamental gef\u00e4hrdet sind. Der Europ\u00e4ische Rat wird sich morgen und \u00fcbermorgen damit intensiv befassen und versuchen m\u00fcssen, kurzfristig L\u00f6sungen oder zumindest Teill\u00f6sungen zu finden.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668551,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-stubgen\/archive\/214579","sequence":332,"sitzung":145,"speaker":"Michael St\u00fcbgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael St\u00fcbgen","speaker_fp":"michael-stubgen","speaker_key":"1644","speaker_party":"cducsu","text":"Das bestehende Missverh\u00e4ltnis stellt ein Problem f\u00fcr die Durchsetzung europ\u00e4ischen Rechts und f\u00fcr die Zukunft der Europ\u00e4ischen Union dar. Zu diesem Schluss bin ich gekommen, als ich mir angeh\u00f6rt habe, was Jean-Claude Juncker gestern vor dem Europ\u00e4ischen Parlament in Stra\u00dfburg gesagt hat. Er hat offensichtlich mit Blick auf eine Stellungnahme des Bundesfinanzministeriums zu dem F\u00fcnf-Pr\u00e4sidenten-Bericht, in dem es hei\u00dft, es sei wichtig, dass die politische Aufgabe der Kommission nicht ihrer Rechtsdurchsetzungsaufgabe als H\u00fcterin der Vertr\u00e4ge schadet, erkl\u00e4rt, er l\u00e4sst sich die Kommission nicht durch die Mitgliedsl\u00e4nder schw\u00e4chen, indem mehr auf eine unabh\u00e4ngige Rechtsdurchsetzung geachtet werden soll. Nach seiner Auffassung ist es so, dass alles, was zu entscheiden ist, politische Entscheidungen sind und dass die Europ\u00e4ische Kommission nur dem Europ\u00e4ischen Parlament gegen\u00fcber rechenschaftspflichtig ist. Vielleicht hat er es nicht so gemeint; aber man kann es so verstehen.\n\nIch sage Ihnen eines ganz deutlich: Es liegt nicht im Ermessen der Europ\u00e4ischen Union, selber festzustellen, wo das europ\u00e4ische Recht durchgesetzt wird und wo nicht,","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668553,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-stubgen\/archive\/214579","sequence":334,"sitzung":145,"speaker":"Michael St\u00fcbgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael St\u00fcbgen","speaker_fp":"michael-stubgen","speaker_key":"1644","speaker_party":"cducsu","text":"und es liegt auch nicht im Ermessen des Europ\u00e4ischen Parlamentes, zu entscheiden, wo europ\u00e4isches Recht durchgesetzt wird und wo europ\u00e4isches Recht gro\u00dfz\u00fcgig vernachl\u00e4ssigt wird. Wenn diese Europ\u00e4ische Union nicht als Rechtsunion funktioniert, dann wird sie scheitern. Dann w\u00e4re es n\u00e4mlich eine Willk\u00fcrunion,","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":335,"sitzung":145,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-stubgen\/archive\/214579","sequence":336,"sitzung":145,"speaker":"Michael St\u00fcbgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael St\u00fcbgen","speaker_fp":"michael-stubgen","speaker_key":"1644","speaker_party":"cducsu","text":"und dann w\u00fcrde Recht von Opportunit\u00e4ts\u00fcberlegungen ausgehend entweder mal durchgesetzt - ganz scharf und ganz straff - oder links liegen gelassen.\n\nLeider zeigt der F\u00fcnf-Pr\u00e4sidenten-Bericht, \u00fcber den wir schon mehrfach diskutiert haben, genau dieselbe Richtung auf. Ich will nur dieses eine Beispiel nennen: Die f\u00fcnf Pr\u00e4sidenten kommen richtigerweise zu dem Ergebnis, dass eine Richtlinie von 2009 zur Einlagensicherung bisher - sechs Jahre ist es her - in fast der H\u00e4lfte der Mitgliedsl\u00e4nder nicht umgesetzt worden ist. Das hei\u00dft, fast die H\u00e4lfte der Mitgliedsl\u00e4nder ist ihrer Verpflichtung nicht nachgekommen, leistungsf\u00e4hige und krisenfeste Einlagensicherungssysteme zu schaffen.\n\nAnstatt jetzt nach Wegen zu suchen, wie diese Richtlinie in den Mitgliedsl\u00e4ndern endlich umgesetzt werden kann - nat\u00fcrlich gibt es objektive Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass das in Spanien und in Portugal noch nicht geschehen ist; insofern hat jeder Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr -, kommt man auf die Idee, vorzuschlagen: Okay, lassen wir das. Dann machen wir eine europ\u00e4ische Einlagenr\u00fcckversicherung. - Das hei\u00dft, wir verlagern die Haftung f\u00fcr m\u00f6gliche Probleme in den L\u00e4ndern, in denen die Richtlinie von 2009 nicht umgesetzt worden ist, auf die Europ\u00e4ische Union.\n\nAuch hier muss eine Grenze gezogen werden; denn die Menschen in Europa und auch die Menschen in Deutschland werden es nicht akzeptieren, dass die Nichtumsetzung von europ\u00e4ischem Recht in den Mitgliedstaaten dazu f\u00fchrt, dass immer weniger Staaten, die noch leistungsstark sind, die Haftung f\u00fcr nicht umgesetztes Recht in den anderen Mitgliedstaaten \u00fcbernehmen m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668557,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":338,"sitzung":145,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Genau! Richtig!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-stubgen\/archive\/214579","sequence":339,"sitzung":145,"speaker":"Michael St\u00fcbgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael St\u00fcbgen","speaker_fp":"michael-stubgen","speaker_key":"1644","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, auf dem morgen beginnenden Europ\u00e4ischen Rat besteht die M\u00f6glichkeit, \u00fcber leichte Korrekturen nachzudenken. Ich halte das f\u00fcr sehr notwendig, und ich w\u00fcnsche der Bundeskanzlerin, die jetzt leider nicht mehr da sein kann, alles Gute f\u00fcr die wichtigen und wesentlichen Beratungen morgen und \u00fcbermorgen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668560,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":341,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Detlef Seif hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668562,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlef-seif-0","sequence":343,"sitzung":145,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":"1317","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Zeit dr\u00e4ngt. Die Union ist fest entschlossen, den weiteren hohen Zuzug von Asylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen durch wirksame Ma\u00dfnahmen sp\u00fcrbar zu verringern, damit unser Land nicht \u00fcberfordert wird. National und international ist vieles schon auf den Weg gebracht worden; die Bundeskanzlerin hat in ihrer Regierungserkl\u00e4rung die wichtigsten Punkte ja auch angesprochen. Auch auf europ\u00e4ischer Ebene, auch beim Europ\u00e4ischen Rat werden wichtige Themen er\u00f6rtert.\n\nNat\u00fcrlich sind die gravierenden M\u00e4ngel bei der Sicherung der EU-Au\u00dfengrenze zu beheben. Ich verweise auf mangelnde und auch gar keine Kontrollen. Der Schengen-Raum als ein Raum der Sicherheit und Freiheit ist bei seiner Gr\u00fcndung so nicht gedacht gewesen. Die Dublin-III-Verordnung - das haben verschiedene Kollegen schon angesprochen - funktioniert nicht bei einem hohen Zustrom von Fl\u00fcchtlingen; ihn zu bew\u00e4ltigen, dazu ist sie v\u00f6llig ungeeignet. Es ist auch richtig, dass wir Aufnahme- und Pr\u00fcfungszentren an den EU-Au\u00dfengrenzen errichten - sogenannte Hotspots -, damit die Verfahren geb\u00fcndelt werden k\u00f6nnen, damit z\u00fcgig verteilt werden kann und damit auch R\u00fcckf\u00fchrungen vorgenommen werden k\u00f6nnen. Es w\u00e4re auch w\u00fcnschenswert, wenn die beiden Ma\u00dfnahmen zur Verteilung von 160 000 Fl\u00fcchtlingen in Europa umgesetzt w\u00fcrden und wir zu einem dauerhaften Verteilungsmechanismus k\u00e4men.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668564,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlef-seif-0","sequence":345,"sitzung":145,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":"1317","speaker_party":"cducsu","text":"Aber, meine Damen und Herren, nehmen wir einmal alle Ma\u00dfnahmen zusammen und denken wir, diese w\u00e4ren alle zu 100 Prozent optimal umgesetzt. Was w\u00e4re dann erreicht? Wir h\u00e4tten erreicht, dass die EU-Au\u00dfengrenze sicherer w\u00e4re, dass die Personen registriert und erfasst werden, dass die Verfahren z\u00fcgiger ablaufen und dass eine gerechte Verteilung innerhalb der Europ\u00e4ischen Union umgesetzt wird.\n\nAber die meisten Menschen, die im Moment zu uns kommen, sind gar nicht die, die hier kein Bleiberecht haben; die meisten haben ein Bleiberecht nach den europ\u00e4ischen Vorschriften. Genau hier muss die Europ\u00e4ische Union ansetzen und noch einiges nachjustieren. So k\u00f6nnte zum Beispiel auch im Einklang mit der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention geregelt werden, dass Menschen, die bereits sicher untergekommen sind und sich nicht mehr unmittelbar auf der Flucht befinden, kein Bleiberecht mehr in Europa haben. Das gilt f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge im Libanon, in Jordanien und in der T\u00fcrkei.\n\nAber was noch viel wichtiger ist - im Zusammenhang mit der Familienzusammenf\u00fchrung haben wir das Thema \u00f6fter besprochen -, ist der subsidi\u00e4re Schutz. Es ist im Prim\u00e4rrecht der Europ\u00e4ischen Union nur angedeutet, ein System des subsidi\u00e4ren Schutzes zu errichten. Aber wie dieser Schutz ausgepr\u00e4gt ist und welche Tragweite er hat, ist nirgends geregelt. Hier k\u00f6nnte die Europ\u00e4ische Union ansetzen und auch Einschr\u00e4nkungen vornehmen.\n\nDas wirkt nat\u00fcrlich nur dann, wenn wir diese Regeln nationalstaatlich eins zu eins umsetzen. Wir wissen: Aufgrund des hohen Zustroms machen wir das gerade bei syrischen Fl\u00fcchtlingen zurzeit nicht. Wir f\u00fchren keine Anh\u00f6rungen durch und gestehen direkt den Fl\u00fcchtlingsstatus nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention zu, obwohl viele B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge sind.\n\nDas Gute an diesem Vorschlag ist, dass wir uns nicht mit den anderen Mitgliedstaaten herumstreiten m\u00fcssten. Es ist erkennbar, dass wir trotz der Interessen jedes einzelnen Mitgliedstaates hierf\u00fcr mit Sicherheit eine breite Mehrheit finden w\u00fcrden. Eines ist klar: Bei der Verteilung von Fl\u00fcchtlingen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union - einige Kollegen haben das mit Blick auf die Grundrechtecharta angedeutet - entspricht es nicht unseren Wertvorstellungen und nicht dem, was die Europ\u00e4ische Union geregelt hat, wie sich insbesondere die Visegradl\u00e4nder Ungarn, Polen, Tschechien und Slowakei verhalten. Aber einen schnellen Sinneswandel dieser L\u00e4nder werden wir nicht herbeif\u00fchren.\n\nIch greife jetzt auf, was Kollege Po\u00df gesagt hat. Wir sollten ein Bashing dieser L\u00e4nder vermeiden. Da vertrete ich eher die Linie unseres Fraktionsvorsitzenden Kauder: Wir m\u00fcssen sehen, dass wir mit diesen L\u00e4ndern vertrauensvoll zusammenarbeiten, dass wir gemeinsam L\u00f6sungen erarbeiten. Wenn wir jetzt jede Angelegenheit, wie Kollege Po\u00df es vorgeschlagen hat, rechtlich durchsetzen, also alle rechtlichen Ma\u00dfnahmen ergreifen - das war seine Aussage -, dann ist das Vertrauen weg.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":346,"sitzung":145,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Nur bei Rechtsverst\u00f6\u00dfen! Mehr nicht!","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlef-seif-0","sequence":347,"sitzung":145,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":"1317","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen aber gerade an dieser Stelle das Vertrauen wieder zur\u00fcckgewinnen.\n\nIch darf daran erinnern: Die Europ\u00e4ische Union k\u00f6nnte auch Egoismusunion, EU, hei\u00dfen. Warum? Weil immer mitgliedstaatliche Interessen den Ausschlag gegeben haben, weil immer irgendjemand einen Rabatt, eine Ausnahme oder eine Sonderregelung haben wollte. Gro\u00dfbritannien ist da der prominenteste Vertreter. Machen wir uns doch nichts vor: Die Europ\u00e4ische Union w\u00fcrde doch nicht funktionieren, wenn wir an der einen oder anderen Stelle nicht auch mal nachgeben w\u00fcrden. Mir ist es lieber, wenn wir jetzt gemeinsam vertrauensvoll an einem Konzept wie dem eben vorgeschlagenen arbeiten, einem Konzept, das auch umsetzbar ist. Alles andere muss sich entwickeln.\n\nNat\u00fcrlich d\u00fcrfen Fl\u00fcchtlinge nicht aufgrund ihrer Religionszugeh\u00f6rigkeit oder aufgrund ihrer Herkunft benachteiligt werden. Aber lassen Sie uns das mit kleinen Schritten auch diesen L\u00e4ndern beibringen und nicht durch Aggressivit\u00e4t.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668568,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlef-seif-0","sequence":349,"sitzung":145,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":"1317","speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df, meine Zeit -","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":350,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ist am Ende.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlef-seif-0","sequence":351,"sitzung":145,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":"1317","speaker_party":"cducsu","text":"- ist abgelaufen.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":352,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das wollte ich nicht formulieren.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlef-seif-0","sequence":353,"sitzung":145,"speaker":"Detlef Seif (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Detlef Seif","speaker_fp":"detlef-seif","speaker_key":"1317","speaker_party":"cducsu","text":"Nur hier am Rednerpult. Ich hoffe, ich bleibe der Welt noch ein bisschen l\u00e4nger erhalten.\n\nLassen Sie uns deshalb mit allen L\u00e4ndern an einer Politik der Verteilung von Fl\u00fcchtlingen und an einem gemeinsamen neuen Asylsystem arbeiten, das wir aber auf der Basis des Vertrauens und der Zusammenarbeit erstellen und nicht auf der Grundlage des Drucks und der Repression.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668574,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":145,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":355,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/7045. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte, die notwendigen Umgruppierungen z\u00fcgig vorzunehmen. - Ich rufe den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksachen 18\/6996, 18\/7041\n\nZu Beginn der Fragestunde rufe ich gem\u00e4\u00df Nummer 10 Absatz 2 der Richtlinien f\u00fcr die Fragestunde die dringliche Frage des Abgeordneten Wolfgang Gehrcke auf Drucksache 18\/7041 auf:\n\nWie beurteilt die Bundesregierung das auf die Initiative Saudi-Arabiens geplante milit\u00e4rische B\u00fcndnis von mehr als 30 islamischen Staaten, zu dem unter anderem die T\u00fcrkei, Katar, Pakistan und Saudi-Arabien geh\u00f6ren, welches \u201eunter der F\u00fchrung des saudischen K\u00f6nigreichs\u201c (www.faz.net\/aktuell\/politik\/kampf-gegen-den-terror\/kampf-gegen-den-is-\u00adsaudi-arabien-kuendigt-islamische-militaerallianz-an-13966795.html) zur Bek\u00e4mpfung des Terrorismus vornehmlich im Nahen Osten und in Nordafrika eingesetzt werden soll?\n\nZur Beantwortung steht die Staatsministerin Professor Maria B\u00f6hmer zur Verf\u00fcgung. - Bitte, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat","top_id":14664,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":356,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Gehrcke, ich darf Ihnen wie folgt antworten: Dass die islamischen Staaten den Terrorismus verurteilen und ihn gemeinsam bek\u00e4mpfen wollen, ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Derzeit liegen der Bundesregierung noch keine ausreichenden Informationen f\u00fcr eine weiterf\u00fchrende Bewertung vor. Es bleibt abzuwarten, \u00fcber welche Struktur und welche F\u00e4higkeiten das neue B\u00fcndnis verf\u00fcgt und wie sich sein Verh\u00e4ltnis zu der bestehenden Anti-IS-Allianz entwickelt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":357,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort f\u00fcr die erste Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":358,"sitzung":145,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6nen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Danke f\u00fcr die Antwort, Frau Staatsministerin. Ich bef\u00fcrchte, dass diese Milit\u00e4rallianz unter F\u00fchrung von Saudi-Arabien nicht den Kurs der Wiener Verhandlungen und des dabei vereinbarten Neun-Punkte-Programms fortsetzen wird. Morgen wird in New York eine neue Runde er\u00f6ffnet; Lawrow und Kerry haben sich geeinigt. Bef\u00f6rdert die Bildung dieser Milit\u00e4rallianz eine friedliche L\u00f6sung, oder w\u00e4chst mit dieser Milit\u00e4rallianz die Gefahr, dass das, was in Wien auch unter Mitwirkung des deutschen Au\u00dfenministers erreicht worden ist, zerschlagen wird?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":359,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehrcke, das, was Sie zuerst ge\u00e4u\u00dfert haben, ist rein spekulativ. Man muss sehr deutlich sehen, wie sich Saudi-Arabien einbringt. Sie wissen, dass gerade in Riad eine Konferenz mit der bisher zersplitterten Opposition stattgefunden hat. Man traf sich dort, um ein gemeinsames Fundament zu schaffen. Ich glaube, dass es nach wie vor von entscheidender Bedeutung ist, dass alle am Tisch sitzen. Dazu geh\u00f6rt auch Saudi-Arabien. Insofern setzen wir weiter auf den Prozess, der mit den Verhandlungen in Wien begonnen hat und sich jetzt in dieser Abfolge fortsetzen wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":360,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort f\u00fcr eine zweite Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":361,"sitzung":145,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ich habe nicht danach gefragt, ob es wichtig ist, dass alle gemeinsam am Tisch sitzen. Damit rennen Sie bei mir offene T\u00fcren ein. Man muss immer mit seinen Feinden verhandeln. Vielmehr habe ich nach Ihrer Beurteilung der Milit\u00e4rallianz gefragt; das ist etwas ganz anderes.\n\nIch frage jetzt einmal andersherum. Heute ist einem saudi-arabischen Blogger der Sacharow-Preis verliehen worden, der zu zehn Jahren Haft und 1 000 Stockschl\u00e4gen verurteilt worden ist. Was dort vollzogen wird, ist gewisserma\u00dfen Mord. Kann ich zu Recht formulieren, dass Saudi-Arabien mittlerweile die reale Variante des IS ist? Mit einer solchen realen Variante des IS verb\u00fcndet man sich nicht im Kampf gegen den Terror.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":362,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Gehrcke, ich will Ihnen ganz deutlich sagen, dass das, was Sie hier \u00e4u\u00dfern, in keiner Weise nachvollziehbar ist. Ich wei\u00df nicht, worauf Sie Ihre Vermutungen st\u00fctzen. Die Bundesregierung spricht Menschenrechtsfragen stets mit gro\u00dfer Intensit\u00e4t gegen\u00fcber Saudi-Arabien an. Das ist uns ein zentrales Anliegen. Hier werden wir auch nicht lockerlassen. Aber auf der anderen Seite jetzt Vermutungen \u00fcber die neu geschmiedete Allianz zu \u00e4u\u00dfern, nachdem sie erst gestern vorgestellt worden ist - die Presse ist sich dar\u00fcber einig, dass die Aussagen noch relativ vage sind -, ist mit Sicherheit viel zu fr\u00fch.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":363,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Heike H\u00e4nsel das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":364,"sitzung":145,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Frau Staatsministerin, ich bin zun\u00e4chst einmal erstaunt, dass die Bundesregierung \u00fcber die neue Initiative Saudi-Arabiens und etlicher islamischer Staaten anscheinend so gut wie gar nicht informiert ist.\n\nMich verwundert, dass Saudi-Arabien auch Mitglied in der US-gef\u00fchrten Anti-IS-Allianz ist. Die Bundesregierung wird ja mit ihrem neuen Kriegseinsatz Daten, die die Tornados im Rahmen der Aufkl\u00e4rung in der Region sammeln werden, zur Verf\u00fcgung stellen. Diese Daten werden dem Milit\u00e4rb\u00fcndnis einschlie\u00dflich Saudi-Arabiens und der T\u00fcrkei zur Verf\u00fcgung gestellt. Meine Frage: Bekommt Saudi-Arabien Zugang zu Informationen, die von den deutschen Tornados in Syrien beschafft werden? Wenn dies nicht vorgesehen sein sollte: Wie gew\u00e4hrleisten Sie, dass Saudi-Arabien im Rahmen dieses Milit\u00e4rb\u00fcndnisses keinen Zugang dazu bekommt und diese Informationen im Rahmen des anderen Milit\u00e4rb\u00fcndnisses nicht verwenden kann?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":365,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich wei\u00df, dass Sie schon mehrfach Bef\u00fcrchtungen dieser Art ge\u00e4u\u00dfert haben. Ich kann mich sehr wohl daran erinnern - ich glaube, Sie auch -, dass die Verteidigungsministerin dazu Stellung genommen hat. Darauf verweise ich jetzt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":366,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Katja Keul das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":367,"sitzung":145,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Mich treibt eine \u00e4hnliche Frage um. Ich habe einmal nachgeschaut, wer Mitglied der Operation Inherent Resolve und wer Mitglied des saudischen B\u00fcndnisses ist. Da gibt es erhebliche \u00dcberschneidungen. Ich glaube, zehn Staaten wollen in beiden Milit\u00e4rallianzen gegen den IS k\u00e4mpfen. Meine Frage ist: Wie soll das mit den Kommandostrukturen funktionieren? Die Bundeswehr ist im Rahmen der Operation Inherent Resolve t\u00e4tig. Wie ist eine Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern vereinbar, die auch Mitglied des anderen B\u00fcndnisses sind?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":368,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich verstehe nat\u00fcrlich, dass Sie diese Frage umtreibt. Man muss sie sich auch stellen. Aber solange wir von den Saudis und vonseiten dieser Allianz keine konkreteren Informationen haben au\u00dfer der, dass sie ein gro\u00dfes Interesse daran haben, nicht alleine, sondern in Abstimmung zu handeln - das ist aber noch nicht konkret unterlegt -, so lange kann ich dazu im Detail keine Stellungnahme abgeben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":369,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Zusatzfrage hat der Kollege Andrej Hunko das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":370,"sitzung":145,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau B\u00f6hmer, weil Sie eben ein bisschen ausweichend auf die Frage der Kollegin H\u00e4nsel geantwortet haben, will ich eine Nachfrage stellen: K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass die Daten, die die Tornados liefern, den Saudis zur Verf\u00fcgung gestellt werden - ja oder nein? Ich denke, das ist eine klare Frage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":371,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich habe schon auf die Antwort der Verteidigungsministerin verwiesen. Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass wir mit solchen Daten au\u00dferordentlich sorgf\u00e4ltig umgehen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":372,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Vogler hat das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":373,"sitzung":145,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatsministerin, da Sie hier immer auf die Antworten der Ministerin in den Aussch\u00fcssen verweisen: Kann ich daraus schlie\u00dfen, dass Sie der Auffassung sind, dass die anderen Abgeordneten, die keine Mitglieder dieser nicht\u00f6ffentlich tagenden Aussch\u00fcsse sind, und die \u00d6ffentlichkeit, also die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, die ebenfalls keinen Zugang zu den Informationen aus den nicht\u00f6ffentlichen Ausschusssitzungen haben, kein Recht auf eine fundierte Antwort der Bundesregierung auf diese strategisch wichtige Frage bez\u00fcglich des Tornado-Einsatzes haben?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668594,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":145,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Sehr gute Frage!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":375,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, damit wir diesen Punkt abschlie\u00dfen k\u00f6nnen, \u00fcbermittle ich Ihnen diese Antwort gerne noch einmal schriftlich.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":376,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Frithjof Schmidt hat das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":377,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatsministerin, bei der Allianz, die Saudi-Arabien gebildet hat und die sich gegen den Terrorismus richten soll, f\u00e4llt auf, wer nicht eingeladen wurde. Es wurde unter anderem nicht nur der Iran nicht eingeladen, sondern auch der Oman, der sich gerade im Konflikt zwischen Sunniten und Schiiten immer vermittelnd eingebracht hat. Sehen Sie nicht die Gefahr, dass dies weniger eine Allianz gegen den Terrorismus, sondern eher eine Allianz gegen die Schiiten ist und damit zu einer Gefahr f\u00fcr die Stabilit\u00e4t in der Region werden k\u00f6nnte, statt zur Stabilit\u00e4t beizutragen? Sehen Sie die M\u00f6glichkeit dieser Gefahr, oder w\u00fcrde die Bundesregierung das aus Ihrer Sicht ausschlie\u00dfen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":378,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Wir kennen den Konflikt. Von daher kann ich Ihre Frage gut nachvollziehen. Das muss einen bewegen. - Ich habe mir einmal angeschaut, wer in diesem Zusammenhang genannt worden ist. Dazu geh\u00f6rt auch Bahrain. Bahrain hat, wie Sie wissen, eine schiitische Mehrheit. Saudi-Arabien steht mit etwa zehn weiteren Staaten in Kontakt; wir m\u00fcssen sehen, wer noch dazukommt. Ich glaube, es ist wichtig, dass es hier eine breite Aufstellung gibt. Die Mitglieder kommen aus der Organisation f\u00fcr Islamische Zusammenarbeit. Das ist die Gruppe, die den Anspruch hat, die islamische Welt zu repr\u00e4sentieren. Wenn man hier noch mehr Mitglieder gewinnt, w\u00e4re das, glaube ich, au\u00dferordentlich sinnvoll.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":379,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Nachdem die dringliche Frage aufgerufen und beantwortet wurde, rufe ich jetzt die Fragen auf Drucksache 18\/6996 in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nFrau Staatsministerin Professor Dr. Maria B\u00f6hmer bleibt zust\u00e4ndig f\u00fcr die Beantwortung der Fragen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes.\n\nDie Frage 1 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele soll schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 2 der Kollegin Heike H\u00e4nsel auf:\n\nStellt nach Ansicht der Bundesregierung der Einmarsch t\u00fcrkischer Truppen in die irakische Provinz Ninawa eine Verletzung der Souver\u00e4nit\u00e4t Iraks dar, und wie positioniert sich bzw. welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aufgrund dieser Handlungen (http:\/\/de.sputniknews.com\/politik\/ 20151209\/306308372.html)?\n\nBitte, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":380,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Gerne, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin H\u00e4nsel, die Pr\u00e4senz t\u00fcrkischer Truppen ist der irakischen Regierung bekannt. Im Lager Baschika bildet die t\u00fcrkische Armee seit gut einem Jahr sunnitische Freiwillige f\u00fcr die R\u00fcckeroberung Mosuls aus. Diese Ausbildung findet im Einvernehmen mit der irakischen Regierung statt. Nach Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung bezog sich der irakische Protest auf die weitere Verlegung von milit\u00e4rischem Personal und Sicherheitsger\u00e4t in das Lager.\n\nDie Bundesregierung hat sowohl in Gespr\u00e4chen mit dem Irak als auch mit der T\u00fcrkei zu Besonnenheit und einer raschen Kl\u00e4rung und Verst\u00e4ndigung aufgerufen. Die Bundesregierung geht davon aus, dass beide Seiten zeitnah eine f\u00fcr beide Seiten akzeptable L\u00f6sung erarbeiten. Deshalb begr\u00fc\u00dft die Bundesregierung die Gespr\u00e4che einer hochrangigen t\u00fcrkischen Delegation in Bagdad am 10. Dezember 2015 und die anscheinend bereits erfolgte R\u00fcckverlegung von Teilen der Schutzkomponente seit dem 14. Dezember 2015.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":381,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":382,"sitzung":145,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Staatsministerin. - Dass Sie das so wachsweich formulieren, zeigt, dass man hier nicht von einer ganz klar abgesprochenen und abgestimmten Aktion sprechen kann. Sie sagen ja, das sei der Regierung bekannt. Das kann man auf vielfache Weise interpretieren. Deshalb meine Nachfrage: Was sagen Sie denn zu der Reaktion des Verteidigungsausschusses des irakischen Parlaments nach dem Einmarsch des t\u00fcrkischen Milit\u00e4rs in die Provinz Ninawa, der eine Annullierung des Sicherheitsvertrages mit den USA beschlossen hat, weil es eben keinerlei Protest vonseiten der USA aufgrund des Agierens der t\u00fcrkischen Armee gab? Sie sagten ja, es werde vermittelt. Das zeigt doch, dass es Probleme gab und die irakische Regierung die Verletzung ihrer Souver\u00e4nit\u00e4t nicht einfach so hinnimmt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":383,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich darf Ihnen sagen: Sie sind mir mit dieser Information voraus; das gesteht man auch ganz gerne einmal ein. Was unabh\u00e4ngig davon wichtig ist, ist, dass sich jetzt beide Seiten sehr intensiv austauschen - das haben wir auch beobachtet; das verfolgen wir sehr intensiv -; denn keiner hat ein Interesse an einer Eskalation. Dass die t\u00fcrkische Seite die zus\u00e4tzlichen Kontingente zur\u00fcckgezogen hat - darum geht es ja -, deutet klar darauf hin, dass die Botschaften verstanden worden sind.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":384,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":385,"sitzung":145,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Ich muss feststellen, dass Sie hier eine sehr laxe Umgangsweise mit v\u00f6lkerrechtlichen Fragen zeigen, wie es in anderen Bereichen, zum Beispiel bez\u00fcglich Russland, nicht der Fall ist. F\u00fcr Russland gibt es Sanktionen; bei der T\u00fcrkei wird vermittelt, damit es keine gr\u00f6\u00dferen Reaktionen vonseiten der irakischen Regierung oder des Sicherheitsrats gibt. Ich frage: Wie begr\u00fcndet die Bundesregierung ihre Doppelstandards bei der Frage des Umgangs mit dem Bruch von V\u00f6lkerrecht?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":386,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ob es sich hier um den Bruch von V\u00f6lkerrecht handelt, k\u00f6nnen wir nicht beurteilen; denn dazu brauchen Sie eine ganz andere Basis und ganz andere Fakten.\n\nZum Zweiten ist im Irak sehr wohl bekannt, dass t\u00fcrkische Truppen in diesem Bereich pr\u00e4sent sind. Die Ausbildung im Lager Baschika ist positiv aufgenommen worden, weil es sich um eine Unterst\u00fctzung handelt. Ich will noch einmal sagen: Nat\u00fcrlich hat der Irak entsprechend reagiert; aber das hat nichts mit einem Bruch von V\u00f6lkerrecht zu tun. Der Protest richtet sich gegen den Aufwuchs an Truppen und milit\u00e4rischem Ger\u00e4t, aber nicht gegen die t\u00fcrkische Pr\u00e4senz in Teilen des Landes.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":387,"sitzung":145,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Nicht \u00fcberzeugend!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":388,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Frage 3 der Kollegin Da\u011fdelen soll schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 4 des Kollegen Andrej Hunko auf:\n\nWarum hat sich die Bundesregierung nicht gegen einen Beschluss \u00fcber eine Verl\u00e4ngerung von EU-Sanktionen gegen Russland ohne eine inhaltliche Aussprache im Rahmen des Rates der Europ\u00e4ischen Union oder des Europ\u00e4ischen Rates ausgesprochen (www.handelsblatt.com\/politik\/international\/eu-sanktionen-gegen-russland-\u00aditalien-stellt-sich-quer\/12701224.html), und welche einseitig erf\u00fcllbaren Anforderungen stellt die Bundesregierung an Russland, damit sie sich f\u00fcr eine Aufhebung oder Lockerung der Sanktionen aussprechen w\u00fcrde?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":389,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Gerne, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Hunko, ich darf zum ersten Teil Ihrer Frage wie folgt antworten: Die Dauer der sektoralen Wirtschaftssanktionen gegen Russland wurde vom Europ\u00e4ischen Rat, in enger Abstimmung mit den G-7-Partnern, mit der vollst\u00e4ndigen Umsetzung der Minsker Vereinbarung verkn\u00fcpft. Die jetzige Verl\u00e4ngerung der EU-Sanktionen um sechs Monate geschieht in dem Verst\u00e4ndnis, dass bei der Umsetzung der Minsker Vereinbarung noch einige Arbeit zu leisten ist und wir gleichzeitig erwarten, bis zum Sommer entscheidende Fortschritte zu erreichen. Schon aufgrund der Fristen, die beim Pariser Gipfeltreffen im Normandie-Format - ich darf daran erinnern: das war am 2. Oktober dieses Jahres - von den Regierungschefs Frankreichs, Deutschlands, Russlands und der Ukraine vereinbart wurden, wird die Umsetzung bis in das Jahr 2016 fortdauern. Es ist deshalb folgerichtig, dass im Rahmen der Doppelstrategie aus Druck und Dialogangeboten auch die Sanktionen bestehen bleiben. Hierzu - das ist in diesem Zusammenhang wichtig - besteht im EU-Kreis politisches Einvernehmen. Die entsprechenden Beschl\u00fcsse werden derzeit in den Ratsgremien vorbereitet, um die Sanktionen rechtzeitig vor Ende Januar zu verl\u00e4ngern.\n\nJetzt komme ich zum zweiten Teil Ihrer Frage. Das Minsker Ma\u00dfnahmenpaket verpflichtet beide Seiten, gemeinsam die Voraussetzungen f\u00fcr die Umsetzung zu schaffen, unter anderem durch Vorarbeiten in den entsprechenden Minsker Arbeitsgruppen. Die Verhandlungen dauern an. Russland tr\u00e4gt f\u00fcr die Umsetzung der Minsker Vereinbarung eine ganz wesentliche Verantwortung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":390,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":391,"sitzung":145,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Staatsministerin. - Die Verl\u00e4ngerung der Sanktionen sollte in der letzten Woche im Rat sozusagen ger\u00e4uschlos durchgewunken werden. Italien hat sich dagegengestellt und damit eine politische Befassung im Rat ausgel\u00f6st. Das ist schon ein wichtiger Punkt, der diskutiert werden muss. Meine Frage: Wie bewertet man die Umsetzung bzw. Nichtumsetzung der Minsker Vereinbarungen? Welchen Anteil daran haben die Separatisten, welchen Anteil eventuell Russland, welchen Anteil die Ukraine? Nur durch das Blockieren Italiens kommt es jetzt zu einer Diskussion. Warum hat sich die Bundesregierung - ohne Diskussion - f\u00fcr ein Durchwinken der Verl\u00e4ngerung der Sanktionen ausgesprochen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":392,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Wenn ich antworten darf, Frau Pr\u00e4sidentin? - Wenn sich alle \u00fcber die Fortf\u00fchrung der Sanktionen einig sind - auch Italien ist mit uns einig -, kann man das beschlie\u00dfen; man kann es aber auch auf die Tagesordnung setzen. Auf die Frage, ob hier eine Diskrepanz besteht - darauf wollen Sie ja hinaus -, kann ich Ihnen ganz klar sagen: Nein.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":393,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":394,"sitzung":145,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Zum Sachverhalt: Die Umsetzung der Minsk-II-Vereinbarungen ist, gelinde gesagt, nicht einfach. Wir haben auf der einen Seite die ukrainische Regierung, die die versprochene Verfassungsreform, mit der dem Donbass ein Sonderstatus einger\u00e4umt werden sollte - gem\u00e4\u00df der Minsker Verhandlungen h\u00e4tte sie bis Ende 2015 stattfinden sollen -, bislang nicht beschlossen hat. Auf der anderen Seite haben wir die Situation in den sogenannten Separatistengebieten, in denen Mitte Februar die Wahlen stattfinden sollen. Nach meinem Kenntnisstand nach Gespr\u00e4chen sowohl mit der ukrainischen Seite als auch mit der Seite der sogenannten Separatisten wird es verdammt schwierig, auf einen gemeinsamen Nenner zu kommen.\n\nWarum ist der Druck, den Sie aus\u00fcben, ausschlie\u00dflich auf Russland gerichtet? Denn auch wenn die ukrainische Seite jetzt blockiert - sie tr\u00e4gt ja einen Teil der Verantwortung - und eine Umsetzung der Minsk-II-Vereinbarung nicht zustande kommt, werden die Sanktionen gegen Russland verl\u00e4ngert. Das ist doch nicht logisch. Sie m\u00fcssten doch ein Instrumentarium anwenden, mit dem beide Seiten verpflichtet werden, die Minsk-II-Vereinbarungen umzusetzen. Warum ist das einseitig ausgerichtet? Glauben Sie, dass Russland wirklich auf alle Aspekte, auch diejenigen, die in der Verantwortung der ukrainischen Seite liegen, einen Einfluss hat?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":395,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Entschuldigung, Frau Staatsministerin, einen kleinen Moment. - Mir sei folgender Hinweis gestattet: Wir unterst\u00fctzen die Einhaltung der Fragezeit wie auch die Einhaltung der Antwortzeit durch optische Signale. Wenn die Zeitanzeige rot wird, ist die Zeit ausdr\u00fccklich abgelaufen. Ich bitte, auf die anderen Kolleginnen und Kollegen, die noch Fragen haben, R\u00fccksicht zu nehmen. - Bitte, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":396,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Sehr gerne, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich mache es auch kurz, um die Zeit aufzuholen.\n\nHerr Kollege, ich darf daran erinnern, dass das Minsker Ma\u00dfnahmenpaket beide Seiten verpflichtet, die entsprechenden Voraussetzungen zu schaffen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":397,"sitzung":145,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Eben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":398,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Das ist keine einseitige Antwort an Russland. Wir beziehen beide Seiten ein, wenn es darum geht, die Voraussetzungen zu erf\u00fcllen. Daran werden wir auch festhalten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":399,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Gehrcke das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":400,"sitzung":145,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, nun unterstellen Sie, dass bei mir eine gewisse Freude aufkommt, wenn Rot aufleuchtet. Insofern bin ich dann auch bereit, meine Frage abzubrechen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":401,"sitzung":145,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Wir freuen uns immer bei Gr\u00fcn!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":402,"sitzung":145,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatsministerin, Sie haben von einer Doppelstrategie gesprochen. Wenn ich \u201eDoppelstrategie\u201c einfach \u00fcbersetze, hei\u00dft das: Bestrafung und Belohnung. In der Ukraine-Frage sind Fortschritte erreicht worden; das hat der Au\u00dfenminister gerade betont. Welche Belohnung - wenn es eine solche ist - in Form einer Aufhebung von Sanktionen ist bisher von der Bundesregierung in der EU vorgeschlagen worden, damit es wirklich eine Doppelstrategie werden kann? Bescheiden habe ich ja immer gesagt: Einstieg in den Ausstieg, mehr wollen wir doch erst einmal gar nicht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":403,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehrcke, ich habe die Ausf\u00fcllung der Doppelstrategie anders beschrieben als Sie, n\u00e4mlich mit Druck und Dialogangeboten. Ich glaube, der hohe Einsatz von unserer Seite, aber auch im Verbund beispielsweise mit unseren franz\u00f6sischen Freunden, hat sich sehr wohl gelohnt, um Schritt f\u00fcr Schritt weiterzukommen. Sie wissen genauso wie ich, wie z\u00e4h dies ist. Wir werden bei dieser Doppelstrategie bleiben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":404,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin H\u00e4nsel das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":405,"sitzung":145,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Staatsministerin. - Auf die Nachfrage meines Kollegen Hunko zu den Sanktionen gegen\u00fcber Russland sagten Sie gerade, es seien beide Konfliktparteien verpflichtet, also Russland und die Ukraine. Da frage ich mich: Welche Konsequenzen hat denn die ukrainische Regierung zu bef\u00fcrchten? Was sind da Ihre ganz konkreten Druckmittel bei Nichterf\u00fcllung? Die ukrainische Regierung erh\u00e4lt Geld von der Europ\u00e4ischen Union. Die Entwicklungszusammenarbeit in dieser Region ist massiv aufgestockt worden.\n\nWelche Konsequenzen werden gegen\u00fcber der Ukraine angedroht?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":406,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, vielleicht erinnern Sie sich, wie der Konflikt seinen Anfang nahm. Man sollte sehr klar sehen, um wen es hier eigentlich geht und was geschehen ist. Jetzt wird folgender Weg beschritten: Auf der einen Seite werden von EU-Seite Sanktionen gegen\u00fcber Russland verh\u00e4ngt; auf der anderen Seite wird immer wieder der Dialog praktiziert. In dieses Vorgehen, in diesen politischen Prozess werden beide Seiten einbezogen. Wir glauben daran, dass nur der Weg, beide zusammenzubringen, erfolgversprechend ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":407,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Lenkert hat das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":408,"sitzung":145,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatsministerin, ich m\u00f6chte die Frage, die eben gestellt wurde, konkretisieren. - F\u00fcr den Fall, dass das Minsker Abkommen nicht eingehalten wird, verl\u00e4ngern Sie automatisch die Sanktionen gegen Russland, und zwar unabh\u00e4ngig davon, wer f\u00fcr die Nichteinhaltung verantwortlich ist. Sollte die ukrainische Seite zum Beispiel bis zum Jahresende die versprochene und im Vertrag vereinbarte Verfassungs\u00e4nderung nicht durchf\u00fchren: Welche Sanktionen oder Druckmittel werden Sie aufgrund des Versto\u00dfes von ukrainischer Seite gegen das Abkommen einsetzen? Falls keine Sanktionen erfolgen sollten: Wieso messen Sie mit zweierlei Ma\u00df?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":409,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, es geht darum, dass sich beide Seiten an das halten, was in Minsk vereinbart wurde. \u00dcber die Arbeitsgruppen wurde ein Prozess in Gang gesetzt; man braucht aber noch Zeit. Insofern kann ich die Aufspaltung, die Sie in Ihrer Frage vornehmen, nicht nachvollziehen. Ich glaube, wir sind alle gut beraten, wenn mit gro\u00dfer Intensit\u00e4t an der Umsetzung des Minsker Abkommens gearbeitet wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":410,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir sind damit am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Ausw\u00e4rtigen Amts. - Herzlichen Dank, Frau Staatsministerin.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern auf. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 5 des Kollegen Andrej Hunko auf:\n\nWas ist der Bundesregierung \u00fcber die zahlenm\u00e4\u00dfige Entwicklung der letzten drei Jahre (Stichtag 15. Dezember 2015) bez\u00fcglich Ausschreibungen im Schengener Informationssystem (SIS) nach Artikel 36 des Ratsbeschlusses zum SIS II zur verdeckten polizeilichen oder geheimdienstlichen Fahndung und Kontrolle bekannt (bitte, soweit m\u00f6glich, als halbj\u00e4hrliche Statistik beschreiben und dabei auch angeben, wenn der Zusatz \u201eimmediate action\u201c vergeben wurde), und wie stellt sich diese Statistik f\u00fcr Ausschreibungen durch deutsche Beh\u00f6rden dar?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":411,"sitzung":145,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Hunko! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das Schengener Informationssystem erm\u00f6glicht es unter anderem Polizeibeh\u00f6rden und Nachrichtendiensten, Personen zur verdeckten Kontrolle auszuschreiben. Die rechtliche Grundlage bildet Artikel 36 des SIS-II-Ratsbeschlusses. Die von Ihnen angefragten Zahlen liegen zum Stichtag 15. Dezember 2015 nicht vor. Die Europ\u00e4ische Agentur f\u00fcr IT-Gro\u00dfsysteme, die das SIS-II-Zentralsystem betreibt, f\u00fchrt solche schengenweiten Auswertungen seit Einf\u00fchrung des Schengener Informationssystems der zweiten Generation im April 2013 jeweils zum Monatsende durch; die zwei Wochen werden Sie verschmerzen k\u00f6nnen. Damit stellen sich die Werte ausgehend vom 30. November 2015 r\u00fcckwirkend - Sie wollten von mir die halbj\u00e4hrlichen Zahlen haben - zum 31. Mai 2013 f\u00fcr Ausschreibungen zur verdeckten Kontrolle gem\u00e4\u00df Artikel 36 II und III SIS-II-Ratsbeschluss wie folgt dar - jetzt bekommen Sie, wie gew\u00fcnscht, die Zahlen -:\n\nZum 31. Mai 2013 waren 31 907 Personen zur polizeilichen Beobachtung im SIS II gespeichert, davon waren 1 508 Ausschreibungen aus Deutschland. Am 30. November 2013 betrug die Gesamtzahl der Fahndungen 33 400, von denen 1 525 aus Deutschland stammten. Ein halbes Jahr sp\u00e4ter, zum 31. Mai 2014, stieg die Zahl aller Fahndungen auf 38 547; der deutsche Anteil machte 1 931 Fahndungen aus. Am 30. November 2014 betrug das Verh\u00e4ltnis: 43 457 Gesamtfahndungen zu 2 478 deutschen Ausschreibungen.\n\nIm Fr\u00fchjahr dieses Jahres wurde die Funktionalit\u00e4t \u201eimmediate action\u201c bzw. \u201eSofortma\u00dfnahme\u201c in das SIS II implementiert. Zum 31. Mai 2015 waren von den 49 673 Fahndungen im SIS II 319 mit dem Hinweis \u201eSofortma\u00dfnahme\u201c versehen. Von den 2 872 deutschen Ausschreibungen hatten 43 diesen Zusatzhinweis. Zum 30. November 2015 - das ist die aktuellste Zahl - waren 59 553 Personen im SIS II zur verdeckten Kontrolle ausgeschrieben. 880 dieser Ausschreibungen enthielten den erw\u00e4hnten Hinweis. Bei den 3 142 Fahndungen aus Deutschland waren 254 Personen mit dem Zusatz \u201eSofortma\u00dfnahme\u201c versehen.\n\nWer das nicht mitgeschrieben hat, kann das Ganze im Protokoll nachlesen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":412,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":413,"sitzung":145,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Dr. Krings. Ich werde die Zahlen noch einmal in Ruhe nachlesen m\u00fcssen. Wenn ich das richtig verstanden habe, sind die Zahlen weiter gestiegen, wie schon in den Jahren 2013 und 2014. Wie erkl\u00e4ren Sie diesen Anstieg? Zumindest mit Blick auf 2013 und 2014 kann dieser Anstieg ja nicht auf ausl\u00e4ndische K\u00e4mpfer zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Was ist Ihre politische Erkl\u00e4rung f\u00fcr den Anstieg dieser Zahlen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":414,"sitzung":145,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich entschuldige mich noch einmal daf\u00fcr, dass ich die Zahlen so ausf\u00fchrlich vortragen musste; aber darum ging es ja in Ihrer Frage. Ich habe sozusagen nur Ihre Frage beantwortet. Sie wollten eine m\u00fcndliche Antwort haben, und die gebe ich Ihnen nat\u00fcrlich gerne. Ich denke, es macht mehr Sinn, sich jetzt dar\u00fcber auszutauschen, warum die Zahlen so hochgegangen sind.\n\nEin Grund - Sie haben ihn bereits genannt; er gilt vielleicht nicht f\u00fcr die Steigerungen in den ersten Perioden, aber doch f\u00fcr die Steigerungen in den letzten Perioden, die ich genannt habe - sind in der Tat die Steigerungen beim Ph\u00e4nomen \u201eForeign Fighter\u201c. Die Zahlen zu diesem Ph\u00e4nomenbereich sind deutlich gestiegen. Wenn Sie sich die Zahlen der Bundesregierung und anderer europ\u00e4ischer Regierungen dazu anschauen, stellen Sie fest, dass die Zahlen zum Teil rasant steigen.\n\nBei solchen Reisebewegungen, aber auch bei anderen T\u00e4tern, geht es darum, genauer hinzuschauen. In den letzten Jahren konnten wir eine starke Sensibilisierung f\u00fcr dieses System verzeichnen. Die Beh\u00f6rden in einer ganzen Reihe anderer Staaten, aber auch in Deutschland, haben diese Ausschreibungen fr\u00fcher vielleicht weniger ernst genommen als heute. Hinzu kommt, dass wir Vertrauen in dieses System ben\u00f6tigen. Wenn Sie jemanden zur verdeckten Fahndung ausschreiben und sich irgendein Polizeibeamter eines anderen Staates verplappert, dann k\u00f6nnen Sie das, was Sie eigentlich erreichen wollten, n\u00e4mlich jemanden eine Zeitlang verdeckt zu beobachten - welche Reisebewegungen gibt es? -, um ein Netzwerk aufzusp\u00fcren, nicht mehr erreichen, weil offengelegt worden ist, dass eine verdeckte Fahndung besteht. Solche F\u00e4lle gab es. Das hat in der Vergangenheit dazu gef\u00fchrt, dass manche europ\u00e4ischen Beh\u00f6rden sehr zur\u00fcckhaltend waren. Wir als Deutsche haben die anderen sehr stark ermutigt, dieses System st\u00e4rker zu nutzen. Unser Bundesinnenminister fordert auf vielen Ratssitzungen die st\u00e4rkere Nutzung dieses Systems, weil es f\u00fcr die gemeinsame Sicherheit in Europa sehr wichtig ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":415,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":416,"sitzung":145,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Die Europ\u00e4ische Kommission berichtete ebenfalls, dass Ausschreibungen einiger Mitgliedstaaten ung\u00fcltig seien. Man wolle an die Mitgliedstaaten herantreten, um die Situation zu kl\u00e4ren, wie es hei\u00dft. Gegebenenfalls w\u00fcrden Untersuchungen eingeleitet. K\u00f6nnen Sie sagen, was es damit genau auf sich hat und ob Deutschland davon betroffen ist?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":417,"sitzung":145,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich habe keine Information, dass Deutschland davon betroffen ist. Ich kenne auch keine Einzelheiten \u00fcber diese \u201eFehler\u201c; Ihrer Aussage entnehme ich, dass sie passiert sein sollen. Das w\u00fcrde aber zu dem passen, was ich Ihnen eben gesagt habe: dass wir - nicht nur wir Deutsche, sondern auch die EU-Einrichtungen - f\u00fcr eine st\u00e4rkere Nutzung dieses Systems Werbung machen mussten. Vielleicht gab es am Anfang nicht nur eine mangelnde Nutzung, sondern vielleicht ist es in manchen F\u00e4llen auch - das kann ich nicht ausschlie\u00dfen - falsch genutzt worden. Dieses System muss sich, glaube ich, in der Praxis vieler Sicherheitsbeh\u00f6rden noch st\u00e4rker einspielen. Zu den konkreten Punkten, die Sie genannt haben, kann ich Ihnen hier ad hoc nichts sagen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":418,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Frage 6 der Kollegin Da\u011fdelen soll schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 7 der Kollegin Heike H\u00e4nsel auf:\n\n\u00dcber welche Banken finanziert sich der IS nach Kenntnis der Bundesregierung, und welche Ma\u00dfnahmen ergreift die Bundesregierung, um diese Finanzierung zu stoppen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":419,"sitzung":145,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kollegin! Meine Damen und Herren! \u00dcber eine systematische Bankenfinanzierung liegen der Bundesregierung keine best\u00e4tigten Informationen vor. Nach unserem Kenntnisstand finanziert sich der IS jedenfalls prim\u00e4r nicht \u00fcber Banken. Bekannt ist lediglich, dass bei der Pl\u00fcnderung der Nationalbank in Mosul mehrere 100 Millionen US\u001eDollar durch den IS erbeutet sein sollen. Weiterhin ist davon auszugehen, dass der IS s\u00e4mtliche Banken in seinem Einflussgebiet unter Kontrolle gebracht und die Einlagen konfisziert hat. Die meisten Bankfilialen in den vom IS kontrollierten Gebieten in Syrien sind nach hiesigen Informationen aber auch auf Initiative oder durch Aktionen des IS mittlerweile geschlossen worden. Man versucht dort also offenbar nicht, am Bankenverkehr teilzunehmen, sondern hat einfach die Mittel, die dort liegen, abgezogen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":420,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":421,"sitzung":145,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Es wundert mich doch sehr, dass Sie sagen, der IS finanziert sich nicht \u00fcber Geldtransfer, \u00fcber Bank\u00fcberweisungen aus dem Ausland. Zum Beispiel stand auch in der Welt, dass die Finanzuntersuchungskommission des irakischen Parlaments festgestellt hat, dass der IS bisher Auslands\u00fcberweisungen in H\u00f6he von 6,9 Milliarden US-Dollar erhalten hat, die unter anderem auch aus den USA \u00fcber die EU gingen. Eine zentrale Rolle spielt da die Capital Bank of Jordan, eine jordanische Bank, deren Tochter in Mosul eine Filiale hat, die nach wie vor agiert. Der dortige Direktor sagt: Business as usual. Unter IS-Kontrolle werden dort nach wie vor Bankgesch\u00e4fte get\u00e4tigt. Anteilseigner einer Tochter der Capital Bank of Jordan ist die Bank of New York. Da frage ich mich erstens: Wieso wissen Sie das nicht? Zweitens: Wie wollen Sie darauf reagieren?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":422,"sitzung":145,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich will einmal nicht so sein und gerne zwei Zusatzfragen an einem St\u00fcck beantworten. - Erst einmal zum Kenntnisstand: Ich habe betont, dass Banken nicht die prim\u00e4re Finanzierungsquelle sind. Das hei\u00dft allerdings nicht, dass Geld\u00fcberweisungen nicht sehr wichtig sind. Wir haben beispielsweise auch das alternative Bankensystem, das Hawala-System, das eine gro\u00dfe Rolle spielt. Insofern ist diese Art von Geldtransfers schon bedeutend. Es besteht die Gefahr, dass Banken im direkten Einflussbereich genutzt werden.\n\nAllerdings werden in der Regel \u00dcberweisungssysteme von Banken, auch europ\u00e4ischen Banken, nicht genutzt, weil es eine strikte \u00dcberwachung des Bankenverkehrs gibt, \u00fcbrigens haupts\u00e4chlich dank des Abkommens, das wir fr\u00fcher SWIFT-Abkommen und heute TFTP-Abkommen nennen, bei dem es zu einem Datenaustausch zwischen Europa und Amerika kommt. Das ist ja auch ein Thema, das die Linken liebevoll begleiten. Wir brauchen diese Informationsaustausche, um genau das zu erreichen, n\u00e4mlich dass ebendiese Mittel m\u00f6glichst nicht funktionieren und wir Bank\u00fcberweisungen ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Das hat aber auch dazu gef\u00fchrt, dass man auf andere Instrumente zur\u00fcckgreift.\n\nWir haben in der Tat von europ\u00e4ischer Seite, aber auch national Gespr\u00e4che gef\u00fchrt, beispielsweise mit Beh\u00f6rden in der T\u00fcrkei und Jordanien - Sie haben sie genannt -, weil wir die Sorge haben, dass \u00dcberweisungen stattfinden, dass Bankverkehre noch bestehen. Wir sind im Gespr\u00e4ch mit diesen Staaten, insbesondere mit Jordanien, um das m\u00f6glichst auszuschlie\u00dfen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":423,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":424,"sitzung":145,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Ich m\u00f6chte da noch einmal nachfragen. Nach meiner Information konnte man sich auf dem Treffen der Euro-Gruppe am 7. Dezember und auch auf dem Ecofin-Rat am 8. Dezember nicht zwischen den Mitgliedstaaten und der Europ\u00e4ischen Kommission darauf einigen, einen regelm\u00e4\u00dfigen Austausch \u00fcber derartige verd\u00e4chtige Finanzstr\u00f6me einzurichten. Stimmt das, und wenn ja, weshalb sind die Mitgliedstaaten einschlie\u00dflich der Bundesrepublik Deutschland nicht dazu f\u00e4hig, zu einem \u00dcbereinkommen zur Kontrolle dieser Finanzstr\u00f6me zu kommen, obwohl Sie hier der \u00d6ffentlichkeit st\u00e4ndig erkl\u00e4ren, Sie w\u00fcrden alles erdenkliche Zivile tun, um den IS zu bek\u00e4mpfen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":425,"sitzung":145,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, in der letzten Sitzung des Ecofin - das meinen Sie wahrscheinlich - am 7. und 8. Dezember 2015 wurde das Thema \u201eBek\u00e4mpfung der Terrorismusfinanzierung\u201c erneut umfassend er\u00f6rtert. Die Kommission stellte \u00dcberlegungen zu weiteren Ma\u00dfnahmen im Bereich der Bek\u00e4mpfung der Terrorismusfinanzierung vor. Diese umfassen unter anderem auch einen Vorschlag f\u00fcr eine neue Richtlinie zur Terrorismusbek\u00e4mpfung, welche laut Kommission Durchsetzungsl\u00fccken in den EU\u001eStrafrechtsvorschriften schlie\u00dfen soll. Mit dieser neuen Richtlinie sollen die geltenden Rechtsvorschriften der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber die Verfolgung von Straftaten auch mit terroristischem Hintergrund nochmals \u00fcberarbeitet werden. Au\u00dferdem sollen mit dieser Richtlinie internationale Verpflichtungen, wie etwa die bekannte Resolution 2178 des VN\u001eSicherheitsrates \u00fcber ausl\u00e4ndische terroristische K\u00e4mpfer, das k\u00fcrzlich verabschiedete Zusatzprotokoll zum \u00dcbereinkommen des Europarats zur Verh\u00fctung des Terrorismus und die Empfehlungen der Financial Action Task Force, FATF, zur Bek\u00e4mpfung der Terrorismusfinanzierung in EU-Recht umgesetzt werden. So soll unter anderem die Bereitstellung von Finanzmitteln f\u00fcr terroristische Straftaten und Straftaten im Zusammenhang mit terroristischen Vereinigungen oder terroristischen Aktivit\u00e4ten unter Strafe gestellt und weitere Ma\u00dfnahmen aus den Schlussfolgerungen des EU-Sonderrates vom November 2015 umgesetzt werden.\n\nAlso kann ich Ihrer Bef\u00fcrchtung entgegentreten, man sei hier unf\u00e4hig gewesen und h\u00e4tte sich auf nichts geeinigt. Konkrete n\u00e4chste Schritte sind geplant.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":426,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Die Fragen 8 und 9 der Abgeordneten Dr. Sahra Wagenknecht sowie die Fragen 10 und 11 der Abgeordneten Ulla Jelpke zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 12 der Kollegin Corinna R\u00fcffer auf:\n\nIn welcher Form plant die Bundesregierung, die EU-Aufnahmerichtlinie umzusetzen, die unter anderem f\u00fcr behinderte Fl\u00fcchtlinge einen Anspruch auf angemessenen Wohnraum, eine die Benachteiligung ausgleichende medizinische Behandlung und n\u00f6tige medizinische Hilfsmittel vorsieht, nachdem aus den Reihen der Union gefordert wurde, die EU-Aufnahmerichtlinie nicht in der vorliegenden Form in Deutschland umzusetzen (unter anderem www.tagesschau.de\/inland\/asylpaket-verzoegerung-101.html)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":427,"sitzung":145,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kollegin, Artikel 17 Absatz 2 der Neufassung der Aufnahmerichtlinie 2013\/33\/EU bestimmt, dass Mitgliedstaaten daf\u00fcr Sorge tragen, dass insbesondere f\u00fcr besonders schutzbed\u00fcrftige Personen ein angemessener Lebensstandard, der den Lebensunterhalt und die Gesundheit umfasst, gew\u00e4hrleistet wird. Nach Artikel 19 Absatz 2 der Neufassung der Richtlinie gew\u00e4hren die Mitgliedstaaten Antragstellern mit besonderen Bed\u00fcrfnissen die erforderliche medizinische und sonstige Hilfe. Als besonders schutzbed\u00fcrftige Personen gelten nach Artikel 21 der Neufassung der Richtlinie unter anderem - das ist richtig - behinderte Menschen.\n\nSeit dem Ablauf der Frist zur Umsetzung der Richtlinie besteht f\u00fcr die Beh\u00f6rden und Gerichte der Mitgliedstaaten jetzt schon die Pflicht, das nationale Recht so weit wie m\u00f6glich nach Zweck und Wortlaut der genannten Richtlinienvorschrift auszulegen. Sofern Richtlinienvorschriften ihrer Formulierung nach unmittelbar anwendbar sind, kommt seit Ablauf der Umsetzungsfrist auch ihre unmittelbare Anwendung als in den Mitgliedstaaten unmittelbar geltendes Recht nach den bekannten Grunds\u00e4tzen des Europarechts in Betracht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":428,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":429,"sitzung":145,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Das war jetzt eine sehr grunds\u00e4tzliche Antwort und ein Vortrag der rechtlichen Bedingungen, die bestehen. Es geht ja darum, dass Mindeststandards bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen gew\u00e4hrleistet sind. Wie wir alle wissen, ist die Einhaltung dieser Standards in den Aufnahmeeinrichtungen in vielen F\u00e4llen schwierig.\n\nIch m\u00f6chte eine bestimmte Gruppe ansprechen, n\u00e4mlich die Menschen mit Behinderungen. Diese Menschen haben einen besonders hohen Schutzbedarf, auch nach dem, was Sie geschildert haben. Die Frage ist: Wie will die Bundesregierung dazu beitragen, dass f\u00fcr Menschen mit Behinderungen gen\u00fcgend Pl\u00e4tze in Aufnahmeeinrichtungen zur Verf\u00fcgung gestellt werden? Dabei geht es vor allen Dingen um die Frage der Barrierefreiheit in jeder Hinsicht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":430,"sitzung":145,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich k\u00f6nnte jetzt noch einmal ausf\u00fchrlich darstellen - ich glaube aber, das w\u00e4re nicht zielf\u00fchrend -, was der Bund insgesamt tut, um den L\u00e4ndern zu helfen. Allem voran werden pro Fl\u00fcchtling, der vor Ort in Landes- oder Kommunaleinrichtungen untergebracht ist, monatlich 670 Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Allein das sind Betr\u00e4ge, mit denen f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen eine erhebliche Finanzierungshilfe geleistet wird. Die konkrete Umsetzung allerdings, beispielsweise im Hinblick auf die Barrierefreiheit, muss dann nat\u00fcrlich die jeweilige Einrichtung bzw. der Tr\u00e4ger der Einrichtung gew\u00e4hrleisten, also Land und Kommune. Das sind wichtige Punkte.\n\nNat\u00fcrlich ist das alles - das haben Sie zu Recht dargestellt - in einer Zeit, in der sehr viele Menschen und eben auch viele Menschen dieser Gruppe zu uns kommen, schwieriger. Trotzdem bleibt es so: Auch nach jetziger Rechtslage sind L\u00e4nder und Kommunen gehalten, f\u00fcr genau das, was Sie einfordern, zu sorgen.\n\nIm \u00dcbrigen: Sie h\u00e4ngen es an der Neufassung der Aufnahmerichtlinie auf. Gerade was Menschen mit besonderem Schutzbedarf, also auch Behinderte, anbelangt, hat sich in der neuen Richtlinie im Vergleich zur alten Richtlinie nichts Wesentliches ge\u00e4ndert. Das, was Sie zu Recht einfordern - die besondere Ber\u00fccksichtigung eines besonderen Schutzbed\u00fcrfnisses -, galt auch schon vor der neuen Richtlinie.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":431,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":432,"sitzung":145,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Ich finde die Antwort ziemlich unbefriedigend, muss ich sagen. Es ist richtig, dass seit Neuestem etwas mehr Geld an die L\u00e4nder flie\u00dft, n\u00e4mlich die 670 Euro. Aber wir wissen, dass dieses Geld nat\u00fcrlich immer noch nicht ausreicht, um das zu leisten, was die L\u00e4nder ohnehin tun m\u00fcssen. Die Richtlinie, \u00fcber die wir reden, bezieht sich ja auf eine bestimmte Zielgruppe. Da geht es um Hilfsmittel- und Heilmittelversorgung und um Therapien, die die Menschen, die ich ansprechen m\u00f6chte, n\u00e4mlich Menschen mit Behinderungen, brauchen.\n\nWir wissen, dass auf Bundesebene rechtliche Hindernisse bestehen. Asylbewerber werden nach dem Asylbewerberleistungsgesetz behandelt. Wenn man zum Beispiel sagen w\u00fcrde, f\u00fcr behinderte Menschen w\u00e4re es zielf\u00fchrender, sie in Einrichtungen der Behindertenhilfe leben zu lassen oder sie zumindest tags\u00fcber in Tagesf\u00f6rderst\u00e4tten gehen zu lassen, weil die Versorgung dort einfach besser ist, m\u00fcsste man auch sagen, dass sie dann auch Leistungen nach dem SGB XII beziehen d\u00fcrfen. Plant die Bundesregierung, da eine \u00c4nderung vorzunehmen, um dieser Richtlinie gerecht zu werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":433,"sitzung":145,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Die konkrete Unterbringung ist Sache von L\u00e4ndern und Kommunen. Es gibt da keinesfalls bundesrechtliche Hindernisse, auch dann nicht, wenn ein Land oder eine Kommune entscheidet, einen Fl\u00fcchtling mit Behinderung nicht in einer allgemeinen Einrichtung, sondern anders unterzubringen. Es spricht sogar vieles daf\u00fcr. Aber das ist keine Entscheidung, die zentral vom Bund getroffen werden kann.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":434,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Klein-Schmeink das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":435,"sitzung":145,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Bei diesen ganzen Ausf\u00fchrungen stellt sich mir eine Frage. Die Schutzrichtlinie h\u00e4tte ja schon l\u00e4ngst in Bundesrecht umgesetzt werden m\u00fcssen. Sie haben in Ihren Antworten nicht erkennen lassen, ob und wann Sie das tun. Ich m\u00f6chte, insbesondere mit Blick auf den Personenkreis der Opfer von Gewalt und der schwer Traumatisierten, darauf hinaus, wann Sie die Umsetzung planen. Dazu geh\u00f6ren unter anderem ja auch Verfahrensrechte - ich denke zum Beispiel an die Information \u00fcber die zur Verf\u00fcgung stehenden Hilfen - und Hilfestellungen bei der Beantragung und Zurverf\u00fcgungstellung dieser Versorgungsangebote. F\u00fcr wann genau plant die Bundesregierung, dieses umzusetzen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":436,"sitzung":145,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! - Wir sind hierzu mit den beteiligten Ressorts - das alles kann das Innenministerium nicht alleine entscheiden - in intensiven Gespr\u00e4chen. Wir gehen davon aus, dass wir diese Umsetzung z\u00fcgig bekommen k\u00f6nnen.\n\nAllerdings - noch einmal -: Bei vielen wesentlichen Punkten, die auch vorhin angesprochen worden sind - ich denke zum Beispiel an den Standard der Unterbringung -, hat sich gegen\u00fcber der vorhergehenden Richtlinie gar nicht viel ver\u00e4ndert. Insofern: Auch auf der Grundlage des jetzigen europ\u00e4ischen Rechts gibt es bereits Standards - auch f\u00fcr Menschen mit besonderem Schutzbedarf -, die eingehalten werden m\u00fcssen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":437,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Frage 13 des Abgeordneten Harald Petzold, die Frage 14 der Abgeordneten Brigitte Pothmer, die Frage 15 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele und die Fragen 16 und 17 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir sind damit am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs. Danke, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Ulrich Kelber zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 18 des Kollegen von Notz soll schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 19 des Kollegen Christian K\u00fchn auf:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den Berichten bez\u00fcglich der Wirksamkeit der Mietpreisbremse in Berlin (www.berliner-zeitung.de\/wohnen\/zu-hohes-mietpreisniveau-berliner-mieterverein-will-mietpreisbremse-verschaerfen,22227162,32893250.html)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668658,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":145,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr K\u00fchn, ich darf Ihre Frage wie folgt beantworten: Bei den in der Berichterstattung zitierten Untersuchungen eines Unternehmens handelt es sich nur um vorl\u00e4ufige Auswertungen eines Teilsegments des Wohnungsmarktes, die f\u00fcr eine fundierte Evaluation nicht aussagekr\u00e4ftig genug sind. Erforderlich hierf\u00fcr w\u00e4re eine differenzierte Betrachtung in Bezug auf die Wirkungen in unterschiedlichen St\u00e4dten und Wohnungssegmenten.\n\nZudem sind die in Bonn - Entschuldigung! -, die in Berlin untersuchten etwa f\u00fcnf Monate ein zu kurzer Zeitraum. F\u00fcr eine Evaluation ist es daher noch zu fr\u00fch. - In Bonn ist die Mietpreisbremse allerdings auch in Kraft getreten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":439,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668660,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":145,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr die Antwort. Mir ist bekannt, dass in Bonn die Mietpreisbremse gilt. Auch dort ist einer der angespannten Wohnungsm\u00e4rkte.\n\nWenn man als Parlament ein Gesetz erl\u00e4sst und der Bev\u00f6lkerung damit die Hoffnung macht, dass es am Ende auch wirkt, es also eine d\u00e4mpfende Wirkung auf den Wohnungsm\u00e4rkten hat, will man ja auch wissen, ob es am Ende wirklich wirkt. Plant die Bundesregierung eine solche umfassende Evaluation, um die Wirksamkeit der Mietpreisbremse nachzuweisen und Erkenntnisse dar\u00fcber zu erlangen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668661,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":145,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine solche Evaluation kann nat\u00fcrlich erst dann starten, wenn erstens ausreichend viele L\u00e4nder von der Erm\u00e4chtigung Gebrauch gemacht haben, eine Verordnung f\u00fcr eine Mietpreisbremse in angespannten Wohnungslagen und Wohnungsm\u00e4rkten zu erlassen, und wenn zweitens von dort dann auch entsprechende Erfahrungswerte vorliegen. Berlin, Nordrhein-Westfalen, Hamburg und jetzt auch andere Bundesl\u00e4nder haben hier einen Anfang gemacht.\n\nAuf der Grundlage ausreichender Erfahrungen kann dann auch eine Evaluierung stattfinden. Bis zu diesem Zeitpunkt findet aber nat\u00fcrlich auch eine Beobachtung statt; wir schauen uns also auch Teilergebnisse an. Einige Teilergebnisse haben eine erste Abschw\u00e4chung vorhergesagt, andere zeigen wieder andere Entwicklungen auf. Diese muss man aber auch mit weiteren Daten abgleichen, wie zum Beispiel den Daten \u00fcber den Zuzug in einen solchen Wohnungsmarkt und auch den Neubau dort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":442,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668663,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":145,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Sie sehen zum jetzigen Zeitpunkt also keinen weiteren Bedarf, an der Mietpreisbremse \u00c4nderungen vorzunehmen, obwohl es erste Hinweise daf\u00fcr gibt, dass sie eher sozusagen eine Delle in den Mietm\u00e4rkten ausl\u00f6st, anstatt wirklich ein bremsender Faktor zu sein?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668664,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":145,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wie ich in der ersten Antwort bereits gesagt habe, ist eine Untersuchung \u00fcber ein Teilsegment eines Marktes, n\u00e4mlich \u00fcber die in der Datenbank eines Unternehmens eingetragenen Wohnungen, \u00fcber einen Zeitraum von f\u00fcnf Monaten in einer Stadt sicherlich nicht aussagekr\u00e4ftig, um \u00fcber die Wirkung eines Instruments wie der Mietpreisbremse, die auf den gesamten angespannten Wohnungsmarkt wirken soll, wirklich eine Aussage treffen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":445,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir bleiben bei diesem Themenkomplex und ich rufe die Frage 20 des Kollegen Christian K\u00fchn auf:\n\nPlant die Bundesregierung, die Mietpreisbremse in der f\u00fcr das Fr\u00fchjahr 2016 geplanten zweiten Mietrechtsnovelle zu versch\u00e4rfen, um ihre preisd\u00e4mpfende Wirkung zu steigern, und, wenn ja, durch welche Ma\u00dfnahmen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668666,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":145,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege, innerhalb der Bundesregierung bereits abgestimmte Planungen zu weiteren \u00c4nderungen des Mietrechts existieren weder im Hinblick auf den Inhalt noch auf einen Zeitplan. Das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz hat allerdings in der 48. Kalenderwoche einen ersten Diskussionsvorschlag zur weiteren Reform des Mietrechts in der aktuellen 18. Legislaturperiode vorgelegt. Es enth\u00e4lt die vom Ministerium erwogenen Ma\u00dfnahmen.\n\nUnmittelbare \u00c4nderungen der Regelungen zur Mietpreisbremse selbst sind darin nicht vorgesehen. Das Ergebnis der weiterf\u00fchrenden Diskussion, am Ende auch hier im Parlament, bleibt abzuwarten. Der weitere Zeitplan ist innerhalb der Bundesregierung nicht abgestimmt, aber das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz strebt an, im ersten Quartal 2016 einen Referentenentwurf vorzulegen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":447,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668668,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":145,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Das Ziel dieser zweiten Mietrechtsnovelle soll sein, dass Menschen vor Verdr\u00e4ngung, vor Gentrifizierung und vor Raussanieren in den Ballungsr\u00e4umen, sei es Bonn oder Berlin, sei es T\u00fcbingen oder Stuttgart, gesch\u00fctzt werden. Dieses Anliegen haben Sie mit der Vorstellung einer Kappungsgrenze, einer Absenkung der Modernisierungsumlage und anderer Ma\u00dfnahmen, die Sie einf\u00fchren wollen, sehr genau ausgef\u00fchrt.\n\nHaben Sie in diesem Zusammenhang, als Sie die Ma\u00dfnahmen dieses Eckpunktepapiers im Haus debattiert und abgeglichen haben, \u00fcberlegt, diese Ma\u00dfnahmen mit denen der Mietpreisbremse abzugleichen? In der Mietpreisbremse gibt es einen Anreiz f\u00fcr m\u00f6glichst hochpreisige Modernisierung. Wenn n\u00e4mlich die Modernisierung umfassend ist, also mehr als 30 Prozent der Kosten anfallen, die bei einem Neubau entstehen, dann gilt die Mietpreisbremse nicht. Genau dieses Einfallstor m\u00fcsste geschlossen werden, um die Mietpreisbremse zu einem Instrument zu machen, mit der die Gentrifizierung, die in unseren St\u00e4dten immer weiter ausufert, gestoppt werden kann. Deswegen noch einmal die Frage: Haben Sie dar\u00fcber nachgedacht, die Mietpreisbremse an dieser Stelle zu korrigieren, um dem Ziel der zweiten Mietrechtsnovelle zu entsprechen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668669,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":145,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Beschl\u00fcsse des ersten Mietrechtspaketes und die jetzt vom Ministerium vorgelegten Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein zweites Paket lehnen sich sehr eng an den Koalitionsplan an, in dem die Zusammenh\u00e4nge als Gesamtpaket ber\u00fccksichtigt wurden. In der Tat: So richtig es ist, dass wir jetzt nach f\u00fcnf Monaten und nach Ergebnissen aus nur einem Teilsegment eines Unternehmens und einer Datenbank keine Aussage \u00fcber die Wirkung der Mietpreisbremse treffen k\u00f6nnen, obwohl einige der Daten mich eher positiv stimmen, so wenig richtig ist es, bereits jetzt Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Korrektur oder eine Ver\u00e4nderung der Mietpreisbremse vorzunehmen. Aber in unseren Vorschl\u00e4gen sind in der Tat auch Ma\u00dfnahmen vorgesehen, die es weniger lohnend machen, mit besonders teuren und ineffizienten Sanierungen Mieterinnen und Mieter zu verdr\u00e4ngen. Sie haben als ein Beispiel die Kappungsgrenze erw\u00e4hnt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":450,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668671,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":145,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben den Abstimmungsprozess innerhalb der Bundesregierung dazu angesprochen. Nach meinem Kenntnisstand haben Sie gesagt, dass dieser noch nicht sehr weit fortgeschritten ist. Auch scheint es mir so zu sein, dass sich die tragenden Fraktionen der Regierung im Detail noch nicht einig sind. Ich bin sehr gespannt, was am Ende im Referentenentwurf steht.\n\nMeine Frage zielt auf etwas anderes. Es gibt ein sehr umfassendes B\u00fcndnis, das sich mit dem Thema \u201eBauen, Wohnen und bezahlbare Mieten in Deutschland\u201c besch\u00e4ftigt, n\u00e4mlich das \u201eB\u00fcndnis bezahlbares Wohnen und Bauen\u201c im BMUB; Frau Staatssekret\u00e4rin Schwarzel\u00fchr-Sutter, die neben Ihnen sitzt, ist darin involviert. Ich frage nun: Ist diese zweite Mietrechtsnovelle in irgendeiner Art und Weise an dieses B\u00fcndnis angekoppelt, und findet eine R\u00fcckkopplung mit den Verb\u00e4nden statt? War das auch Teil der Beratungen des B\u00fcndnisses? Es macht keinen Sinn, wenn ein Haus einen gro\u00df angelegten Beteiligungsprozess startet, aber sich ein anderes Haus, das sich mit \u00e4hnlich elementaren Themen wie dem Mietrecht auf Wohnungsm\u00e4rkten befasst, daran nicht beteiligt. Von daher: Inwieweit ist dieser Prozess mit dem B\u00fcndnis und den Partnerinnen und Partnern dieses B\u00fcndnisses abgestimmt? Welche Gespr\u00e4che gab es da?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668672,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":145,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, beide H\u00e4user haben einen gro\u00df angelegten Beratungs- und Beteiligungsprozess gestartet. Sowohl das B\u00fcndnis, das Sie gerade erw\u00e4hnt haben, als auch die \u00dcberlegungen f\u00fcr das zweite Mietrechtspaket sind Ausfluss von Arbeitsgruppen unter Beteiligung von Vertretern des Wohnungsmarktes, von Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern und auch von anderen H\u00e4usern, unter anderem vom BMUB. Diese Ma\u00dfnahmen sind also aufeinander abgestimmt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":453,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. Wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Die Fragen 21 und 22 der Abgeordneten Lisa Paus, die Fragen 23 und 24 des Abgeordneten Dr. Axel Troost sowie die Frage 25 der Abgeordneten Tabea R\u00f6\u00dfner sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Zur Beantwortung steht die Parlamentische Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 26 der Kollegin Corinna R\u00fcffer auf:\n\nWie erkl\u00e4rt es sich die Bundesregierung, dass Arbeitsagenturen Geb\u00e4rdensprachdolmetscherinnen und Geb\u00e4rdensprachdolmetscher f\u00fcr Gespr\u00e4che zwischen ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern und h\u00f6rbehinderten Kundinnen und Kunden nur dann engagieren und finanzieren, wenn die Kundinnen und Kunden dies selbst nicht k\u00f6nnen (siehe Zitat aus dem Schreiben der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit im Beitrag \u201eDer Staat behindert Behinderte\u201c, ZDF-Magazin Frontal 21 vom 1. Dezember 2015), und was unternimmt sie, damit Rehatr\u00e4ger ihrer Verpflichtung aus \u00a7 19 des Zehnten Buches Sozialgesetzbuch nachkommen?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":454,"sitzung":145,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kollegin, Ausgangspunkt Ihrer Frage ist ein Beitrag des Magazins Frontal 21 vom 1. Dezember dieses Jahres. Die Aussage der Agentur f\u00fcr Arbeit Bonn, dass im Sinne der Wirtschaftlichkeit und Effizienz erst dann ein Geb\u00e4rdensprachdolmetscher oder eine -dolmetscherin bestellt werden soll, wenn alle anderen Mittel und M\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft sind, ist nicht korrekt.\n\nNach den Regelungen im Behindertengleichstellungsgesetz und in den Sozialgesetzb\u00fcchern I und X haben h\u00f6rbehinderte Menschen einen individuellen Rechtsanspruch darauf, in deutscher Geb\u00e4rdensprache zu kommunizieren. Der Anspruch besteht, soweit dies zur Wahrnehmung eigener Rechte erforderlich ist, in dem daf\u00fcr notwendigen Umfang. Der Anspruch steht nicht unter einem Kostenvorbehalt.\n\nDie Bundesagentur f\u00fcr Arbeit hat den Arbeitsagenturen und den gemeinsamen Einrichtungen unter den Jobcentern in Handlungsempfehlungen bzw. Gesch\u00e4ftsanweisungen entsprechende Durchf\u00fchrungshinweise zum Umgang mit Geb\u00e4rdensprachdolmetschen und Kommunikationshilfen gegeben. Hinweisen darauf, dass Rechtsanspr\u00fcche auf Kommunikationshilfe nicht erf\u00fcllt werden, geht das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales nach. Soweit erforderlich, werden im Einzelfall die notwendigen aufsichtsrechtlichen Ma\u00dfnahmen, zum Beispiel eine Weisung, durch das Ministerium ergriffen. Auch dem mit Ihrer Frage verbundenen konkreten Fall gehen wir nach.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":455,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":456,"sitzung":145,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr die Beantwortung der Frage. - Wir gehen nicht davon aus, dass es sich um einen Einzelfall handelt. Es melden sich immer wieder Personen, die vergleichbare Probleme haben. Hier geht es um einen speziellen Fall, der sich auf die Geh\u00f6rbehinderung eines Menschen bezieht. Oft geht es aber auch um die Frage, welche Hilfsmittel jemand braucht, um einer Arbeit nachgehen zu k\u00f6nnen, und um vieles mehr.\n\nWir wissen, dass das Recht f\u00fcr behinderte Menschen sehr komplex ist und sich durch unterschiedliche Teile des Sozialgesetzbuches zieht. In dem Beitrag von Frontal 21 hat sich auch der Behindertenbeauftragte der Stadt Bonn ge\u00e4u\u00dfert. Er hat gesagt, ein Problem der Bundesagenturen, mit solchen und \u00e4hnlichen Fragestellungen umzugehen, ist, dass es innerhalb der BA eine hohe Fluktuation gibt und dass viele Mitarbeiter nicht ausreichend qualifiziert sind und Bescheid wissen, welche Rechte Menschen mit Behinderung haben, die Unterst\u00fctzung brauchen. Was sagen Sie dazu?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":457,"sitzung":145,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Es ist nicht die Aufgabe der Bundesregierung, den Behindertenbeauftragten der Kommunen sozusagen in ihrer Einsch\u00e4tzung beizupflichten. Ich denke, dass die Bundesagentur und die Agenturen f\u00fcr Arbeit nicht unter einer extrem hohen Fluktuation der Mitarbeiter leiden. Es gibt eine sogenannte Handlungs- und Gesch\u00e4ftsanweisung, die allen Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen zur Verf\u00fcgung steht. Sie basiert auf dem geltenden Recht, und sie ist anzuwenden.\n\nAllerdings will ich Ihnen beipflichten: Die Bundesregierung sieht insofern einen Handlungsbedarf, als wir die Rechte, die Menschen mit Behinderung haben, noch st\u00e4rker und direkter deutlich machen und transparenter gestalten wollen. Deshalb haben wir uns in dieser Koalition verpflichtet, ein Bundesteilhabegesetz zu erarbeiten. Allerdings scheint der Fall, den Sie Ihrer Frage zugrunde legen, nicht unbedingt geeignet zu sein, auf die kritische Situation hinzuweisen. Wir wollen bei der Zusammenarbeit der Rehabilitationstr\u00e4ger besser werden, damit Menschen - egal welche Behinderung sie haben - m\u00f6glichst schnell und m\u00f6glichst auch durch eine gute Beratung Hilfe zuteilwerden kann. Insofern sehen wir in dieser Legislatur noch einer guten Gesetzgebung entgegen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":458,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":459,"sitzung":145,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, dass der Fall sehr typisch ist. Das best\u00e4tigen Mitarbeiter der BA, und auch in Gespr\u00e4chen hier in Berlin wird immer wieder gesagt, dass der Rehabereich rechtlich, aber auch tats\u00e4chlich f\u00fcr Mitarbeiter ein schwieriger Bereich ist und dass es an Qualifikation mangelt, aber auch an Anreizen, gerade in diesem Bereich arbeiten zu wollen. Wir haben Probleme, da Mitarbeiter zu finden, die sich \u00fcberhaupt bereit erkl\u00e4ren, und statistisch kann man nat\u00fcrlich auch nachweisen, dass die Fluktuation innerhalb der BA besonders hoch ist. Insofern ist das nat\u00fcrlich ein sehr typischer Fall.\n\nAber ein anderes Problem, das angesprochen wird, ist die Verwirrung, das Hin- und Hergeschiebe von Aufgaben zwischen der Bundesagentur und der Rentenversicherung. Da geht es darum, wer die Kosten \u00fcbernimmt. Wie erkl\u00e4ren Sie sich das?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":460,"sitzung":145,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Ja, ich halte nach wie vor daran fest, dass dieser Fall sich daf\u00fcr nicht eignet. Ich glaube auch nicht, dass er f\u00fcr eine Vielzahl von F\u00e4llen steht. Wir haben allerdings - das hat unser Sozialrecht so vorgesehen - in der Rehabilitation unterschiedliche Aufgabentr\u00e4ger. Wir haben in der Tat die Agentur f\u00fcr Arbeit, und wir haben zum Beispiel die Rentenversicherung. Das ist in diesem Fall auch ein Thema gewesen. Wir k\u00f6nnen uns gerne \u00fcber Einzelheiten zu diesem Fall noch auseinandersetzen.\n\nWir haben, soweit das in der K\u00fcrze der Zeit m\u00f6glich war, sehr genau recherchiert. Wir werden in der geplanten Gesetzgebung Vorschl\u00e4ge machen, wie die Zusammenarbeit der Rehatr\u00e4ger zum Wohle der Betroffenen z\u00fcgiger und verbindlicher gestaltet werden sollte, weil wir sagen: Auch da k\u00f6nnen wir Gutes besser machen. Aber Ihrer Generalkritik, die Sie zurzeit auch nicht unterlegen, widerspreche ich.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":461,"sitzung":145,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"In einer Minute ist das auch schwer, aber gerne sp\u00e4ter!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":462,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir sind damit am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs. - Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n\nDie Fragen zu den Gesch\u00e4ftsbereichen des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft - die Frage 27 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn - und des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend  - die Frage 28 des Abgeordneten Harald Petzold (Havelland) - werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Annette Widmann-Mauz zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 29 des Kollegen Weinberg auf:\n\nIst die Information richtig, dass die Bundesrepublik Deutschland \u00fcber die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH (GIZ) der Hellenischen Republik 500 000 Euro f\u00fcr die Lizenzen zur Nutzung des Fallpauschalenkatalogs im Krankenhauswesen (G\u001eDRG) berechnet, und wie genau begr\u00fcndet sich diese Summe?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":463,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr Weinberg, die Information, nach der die Bundesrepublik Deutschland der Hellenischen Republik \u00fcber die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit 500 000 Euro f\u00fcr Lizenzen zur Nutzung des Fallpauschalenkatalogs im Krankenhauswesen in Rechnung gestellt haben soll, ist unzutreffend. Weder die Bundesrepublik Deutschland noch die GIZ sind Vertragspartner einer solchen Vereinbarung; sie haben daher auch keine entsprechenden Rechnungen gestellt.\n\nNach hiesigen Kenntnissen haben das griechische Gesundheitsministerium und das Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus, InEK, im Dezember 2014 einen Lizenzvertrag geschlossen, der auch Lizenzgeb\u00fchren umfasst. Die genauen Vertragsinhalte sind dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit nicht bekannt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":464,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":465,"sitzung":145,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Ja, vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr die Antwort. - Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal nachfragen: Es ist ja nicht so, dass man sagen k\u00f6nnte, dass die griechische Regierung es auf der Wunschliste hatte, diagnoseorientierte Fallpauschalen einzuf\u00fchren. Ich war mehrmals in Griechenland, ich habe dort auch die Gespr\u00e4che gef\u00fchrt; ich wei\u00df das also relativ genau. Ich wei\u00df, dass es auch Bestandteil des fr\u00fcheren Memorandums of Understanding war. Da ist ja im Prinzip gerade das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit sozusagen der Federf\u00fchrer bei der Durchsetzung dieses Memorandums. Darin stand, dass es sozusagen die Einf\u00fchrung von DRGs geben muss. Dann gibt es nat\u00fcrlich logischerweise auch die entsprechenden Lizenzvereinbarungen in der Notwendigkeit. Ist das erst einmal so zutreffend, wie ich es beschreibe? Dann stelle ich gleich noch eine zweite Nachfrage dazu.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":466,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Weinberg, zun\u00e4chst einmal ist es richtig, dass die Fragen des Krankenhausmanagements und der Fallpauschalen Inhalt des Memorandums of Understanding waren, neben anderen Inhalten. Mir ist nicht bekannt, dass das auf ausdr\u00fccklichen Wunsch der Bundesregierung oder der Bundesrepublik Deutschland in das Memorandum of Understanding aufgenommen wurde, sondern eher bekannt, dass es der ausdr\u00fcckliche Wunsch der griechischen Regierung war, diesen Sachverhalt mit in das Memorandum of Understanding aufzunehmen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":467,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Dann haben Sie das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":468,"sitzung":145,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Nach meiner Kenntnis des Memorandums of Understanding ist es allerdings einer der Punkte, die sozusagen im Wesentlichen dazu beitragen w\u00fcrden, dass man, wenn man sie nicht erf\u00fcllte, dann eben eventuell Zahlungen nicht bek\u00e4me. Ist es zutreffend, dass dies daran gebunden ist, oder ist das nicht zutreffend?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":469,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Mir sind an dieser Stelle keine Vertragsinhalte bekannt. Sollten Lizenzgeb\u00fchren vereinbart worden sein, dann gehe ich davon aus, dass derjenige, der die Lizenz erteilt, nat\u00fcrlich auch den Eingang der daf\u00fcr vertraglich vereinbarten Geb\u00fchr erwartet.\n\nAndere Zahlungsverpflichtungen bzw. Abh\u00e4ngigkeiten oder Bedingungen zu anderen Sachverhalten sind mir nicht bekannt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":470,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zu Frage 30 des Kollegen Weinberg:\n\nAn welche anderen Staaten wurden Lizenzen f\u00fcr das DRG-System vergeben, und wie hoch waren in diesen F\u00e4llen die Lizenzgeb\u00fchren (bitte auch angeben, wenn keine Lizenzgeb\u00fchren erhoben wurden)?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":471,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Kollege Weinberg, die Lizenzen f\u00fcr das DRG-System an andere Staaten vergibt das Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus, InEK. Nach eigenen Angaben hat das InEK Lizenzen unter anderem an die Schweiz, Zypern und die Slowakei vergeben. \u00dcber die etwaige H\u00f6he der Lizenzgeb\u00fchren liegen der Bundesregierung keine Informationen vor.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":472,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Herr Weinberg, Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":473,"sitzung":145,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Eine Nachfrage zu diesem Thema habe ich schon. Soweit ich informiert bin, ist das deutsche DRG-System einschlie\u00dflich der Lizenzen von Australien \u00fcbernommen worden. Ich erinnere daran: Deutschland hat 80 Millionen Einwohner, Griechenland 12 Millionen. Nach meiner Kenntnis wurden damals 200 000 australische Dollar f\u00fcr die Lizenz gezahlt. Das entspricht etwa 120 000 Euro. Das war damals offensichtlich ein regelrechtes Schn\u00e4ppchen. Zu diesem Schluss kommt man, wenn man bedenkt, zu welchen Lizenzgeb\u00fchren es nun an Dritte verkauft wird. Trifft das so zu oder nicht?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":474,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen aus dem Stegreif nicht den Betrag nennen, den wir damals Australien als Lizenzgeb\u00fchr gezahlt haben. Das w\u00fcrde ich Ihnen gerne schriftlich nachreichen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":475,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben keine zweite Nachfrage, Herr Weinberg. - Die Frage 31 der Kollegin Pia Zimmermann wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zu Frage 32 der Kollegin Kathrin Vogler:\n\nWelche Ideen hat die Bundesregierung, den steigenden (Zusatz-)Beitr\u00e4gen f\u00fcr die gesetzlichen Krankenkassen entgegenzuwirken angesichts von Meldungen, dass sogar gro\u00dfe Krankenkassen wie die DAK im Jahr 2016 einen Beitragssatz von 16 Prozent oder dar\u00fcber verlangen (Handelsblatt vom 10. Dezember 2015) und damit der Zusatzbeitrag, den alleinig die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zu bezahlen haben, f\u00fcr Millionen von gesetzlich Versicherten auf 1,5 Prozent steigen k\u00f6nnte?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":476,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kollegin Vogler, nach Auswertung der Ergebnisse des GKV-Sch\u00e4tzerkreises wurde der durchschnittliche Zusatzbeitrag f\u00fcr das Jahr 2016 durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit auf 1,1 Prozent festgesetzt. Dieser wird damit gegen\u00fcber dem Vorjahr moderat um durchschnittlich 0,2 Prozentpunkte ansteigen. Die Finanzierung der gesetzlichen Krankenversicherung erm\u00f6glicht \u00fcber 70 Millionen Versicherten Zugang zu einem modernen und leistungsf\u00e4higen Gesundheitssystem. Den moderaten Beitragssatzanpassungen stehen dabei Verbesserungen der gesundheitlichen Versorgung gegen\u00fcber, wie beispielsweise Neuentwicklungen im Arzneimittelbereich, mit denen erstmals eine wirksame und dauerhafte Heilung der Hepatitis C erm\u00f6glicht wurde. Ferner hat die Bundesregierung beispielsweise im Krankenhausbereich strukturelle Ma\u00dfnahmen umgesetzt, die mittel- bis langfristig zu einer wirtschaftlich und qualitativ besseren Versorgung f\u00fchren und den Anstieg der Zusatzbeitr\u00e4ge d\u00e4mpfen sollen.\n\nEin wichtiges Ziel der wettbewerblichen Ausrichtung der gesetzlichen Krankenversicherung ist weiterhin, Effizienzreserven im Gesundheitswesen zu heben und mit einer verantwortlichen Ausgabenpolitik Kostenanstiege auf das f\u00fcr eine sinnvolle Modernisierung und Weiterentwicklung der GKV notwendige Ausma\u00df zu begrenzen. Vor dem Hintergrund, dass die Haushaltsplanungen der Krankenkassen und die Genehmigungsverfahren der Aufsicht noch nicht abgeschlossen sind, liegt erst Anfang Januar ein vollst\u00e4ndiges Bild \u00fcber die Zusatzbeitr\u00e4ge aller Krankenkassen vor. Mitglieder von Krankenkassen, die ihren Beitragssatz anheben, haben ein Sonderk\u00fcndigungsrecht und k\u00f6nnen somit ihre Krankenkasse unter Abw\u00e4gung des Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnisses wechseln.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":477,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Zusatzfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":478,"sitzung":145,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - F\u00fcr mich hat sich das so angeh\u00f6rt, als ob die Bundesregierung \u00fcberhaupt keinen Handlungsbedarf sieht, was die steigenden Krankenkassenbeitr\u00e4ge angeht. Zu Beginn dieser Legislaturperiode hatte sich diese Koalition darauf verst\u00e4ndigt, den Arbeitgeberanteil an den Krankenversicherungsbeitr\u00e4gen eingefroren zu lassen. Allerdings meldete der Tagesspiegel am 29. November 2013, es gebe eine geheimnisvolle Protokollnotiz, in der eine fiktive Obergrenze festgelegt worden sei, ab der die Bundesregierung den allein von den Versicherten, also den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, zu zahlenden Zusatzbeitrag nicht mehr allein der Versichertenseite aufb\u00fcrden wolle. Vor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich nachfragen: Gibt es diese seltsame Protokollnotiz? Wie hoch ist der da angegebene maximale Zusatzbeitrag? Sehen Sie Handlungsbedarf, noch in dieser Wahlperiode da t\u00e4tig zu werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":479,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vogler, der Bundesregierung sind keine Protokollnotizen bekannt. Wenn ich Sie richtig verstehe, beziehen Sie sich auf einen Artikel, der auf eine Protokollnotiz der Koalitionsparteien abzielt. Damit ist die Bundesregierung nicht der richtige Ansprechpartner. Aber als Mitglied einer Koalitionsfraktion sind mir ebenfalls keine Protokollnotizen bekannt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":480,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Frau Vogler, Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":481,"sitzung":145,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Mich w\u00fcrde auch noch interessieren, wie hoch eigentlich die Summe ist, mit der diese Bundesregierung durch das Festschreiben der Arbeitgeberbeitr\u00e4ge auf 7,3 Prozent die Arbeitgeber insgesamt entlastet, bzw. wie hoch ist insgesamt in Euro und Cent die Belastung durch Zusatzbeitr\u00e4ge f\u00fcr einen Durchschnittsverdienenden im Jahr 2016? Sie haben das Ganze ja jetzt gerade ein bisschen kleingeredet: Sie sprachen von \u00fcberschaubaren 0,2 Prozentpunkten. Was bedeutet das denn real f\u00fcr das Netto vom Brutto?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":482,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vogler, zun\u00e4chst will ich noch einmal darauf hinweisen, dass wir bereits vor dem Inkrafttreten des GKV-Finanzierungsgesetzes eine Belastung von 0,9 Beitragssatzpunkten allein auf Arbeitnehmerseite hatten. Der durchschnittliche Zusatzbeitrag, der vom Sch\u00e4tzerkreis f\u00fcr das Jahr 2016 vorausgesagt wurde, ist die erste Spreizung, die seit vielen Jahren eintritt. Da wir, wie ich gesagt habe, noch nicht die endg\u00fcltigen Beitragss\u00e4tze kennen - sie werden erst im Januar des n\u00e4chsten Jahres vorliegen -, kann ich Ihnen zu den genauen Zusatzbeitr\u00e4gen f\u00fcr Durchschnittsverdiener hier heute keine Aussage machen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":483,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat die Kollegin Birgit W\u00f6llert das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":484,"sitzung":145,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Aufgrund mehrerer verabschiedeter Gesetzentw\u00fcrfe in diesem Jahr, die die Koalition sowie die Bundesregierung hier vorgelegt haben, kommen auf die Krankenkassen in den n\u00e4chsten Jahren einige Milliarden Euro an zus\u00e4tzlichen Ausgaben zu, was zu einem massiven Anstieg der Zusatzbeitr\u00e4ge f\u00fchrt. Kann die Bundesregierung pr\u00e4zisieren, wie hoch die Summe ist, die die Krankenkassen durch das Pr\u00e4ventionsgesetz in 2016 aufwenden m\u00fcssen, zum Beispiel f\u00fcr erweiterte Ausgaben der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung? Was spricht dagegen, dass Privatversicherte an diesen gesamtgesellschaftlichen Aufgaben durch eine Finanzierung \u00fcber Steuermittel beteiligt werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":485,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin W\u00f6llert, zun\u00e4chst einmal darf ich Sie an dieser Stelle herzlich auf die Gesetzesbegr\u00fcndungen durch diese Regierung hinweisen, die die jeweiligen Berechnungen der Kosten der Auswirkungen enthalten. Ich habe sie leider nicht f\u00fcr alle Gesetze im Detail vor mir.\n\nWas einzelne Bestandteile anbelangt, ist eine Aussage sehr schwierig. Der Sch\u00e4tzerkreis hat eine Sch\u00e4tzung der Ausgabenentwicklung in den klassischen Ausgabebereichen - Krankenhausbehandlung, Arzneimittelentwicklung, ambulante Versorgung etc. - vorgenommen, auf deren Grundlage dann auch die Beitragsentwicklung gesch\u00e4tzt wurde. Welche Detailbestandteile darin aufgegangen sind, l\u00e4sst sich Ihnen von meiner Seite aus an dieser Stelle nicht in Euro und Cent darlegen.\n\nWas Ihre Frage anbelangt, ob sich private Krankenversicherungen an der Pr\u00e4vention, auch in finanzieller Hinsicht, beteiligen: Sie wissen, dass das Gesetz eine solche Beteiligung erm\u00f6glicht. Sie haben bei verschiedenen Anl\u00e4ssen, auch au\u00dferhalb des Plenarsaals, erlebt, dass ich durchaus immer wieder den Versuch unternehme, hierf\u00fcr Unterst\u00fctzung zu gewinnen, sodass dort, wo die Bereitschaft dazu besteht, entsprechende Zuwendungen m\u00f6glich sind. Die rechtlichen Regelungen daf\u00fcr sind getroffen, und von daher harren wir der Dinge.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":486,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Klein-Schmeink das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":487,"sitzung":145,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, wir haben von den verschiedensten Sachverst\u00e4ndigen Prognosen geh\u00f6rt, die davon ausgehen, dass wir bis 2017 insgesamt einen Kassenbeitrag zwischen 16 und 16,4 Prozent haben werden. Damit werden auch Zusatzbeitr\u00e4ge erhoben, die zwischen 1,5 und 1,9 Prozent liegen werden. Sehen Sie als Bundesregierung die Notwendigkeit, dass ab einer bestimmten H\u00f6he des Beitragssatzes auch die Arbeitgeber wieder an der Finanzierung des Zusatzbeitrags beteiligt werden? Gibt es Diskussionen innerhalb der Bundesregierung zu diesem Punkt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":488,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Klein-Schmeink, zun\u00e4chst einmal: Die Bandbreite des Zusatzbeitrags liegt aktuell zwischen 0 und 1,3 Prozent. Es ist durchaus auch vorstellbar und m\u00f6glich, dass die Bandbreite im kommenden Jahr zunimmt und damit die h\u00f6chsten Zusatzbeitragss\u00e4tze im Verh\u00e4ltnis zu den niedrigsten steigen. Ich will hier deutlich machen, dass den Berechnungen der Entwicklung der Zusatzbeitr\u00e4ge entsprechende Verbesserungen in der Versorgungsstruktur zugrunde liegen, wie ich vorhin erw\u00e4hnt habe. Dar\u00fcber hinaus kann man solche Feststellungen nicht treffen, da die Entwicklung der Zusatzbeitr\u00e4ge sehr stark von der Einnahmesituation abh\u00e4ngt und auch die wirtschaftliche Entwicklung eine Rolle spielt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":489,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Harald Weinberg das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":490,"sitzung":145,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich kann mich noch recht gut daran erinnern, dass wir hier in diesem Hause einige Debatten zu dem Thema der parit\u00e4tischen Finanzierung gehabt haben. In diesen Debatten \u00fcber die parit\u00e4tische Finanzierung hat Herr Dr. Lauterbach von der SPD selber auf die Protokollnotiz hingewiesen und gesagt, dass diese existiere. Wenn das Ganze ein bestimmtes Ma\u00df \u00fcberschreiten w\u00fcrde, sei das zwischen den Koalitionsfraktionen neu zu debattieren.\n\nSie haben gerade gesagt, dass Sie f\u00fcr die Bundesregierung und nicht f\u00fcr die Koalitionsfraktionen sprechen. Ich habe in meinem Exemplar des Koalitionsvertrags diese Protokollnotiz nicht gefunden. Das gebe ich erst einmal zu. Ich will jetzt einfach nur fragen, ob in Ihrem Exemplar, dem Exemplar, mit dem die Bundesregierung arbeiten muss, diese Protokollnotiz zu finden ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":491,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Weinberg, nein.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":492,"sitzung":145,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch eine klare Aussage!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":493,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zur Frage 33 der Kollegin Kathrin Vogler:\n\nWie hoch ist der Anstieg der Arzneimittelausgaben, und in welchem Ma\u00dfe hat die Steigerung der Arzneimittelausgaben Einfluss auf die Krankenkassenbeitr\u00e4ge?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":494,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vogler, die Arzneimittelausgaben der gesetzlichen Krankenkassen betrugen im Jahr 2014 auf Basis der Jahresrechnungsergebnisse rund 33,4 Milliarden Euro. Dies entsprach einem Ausgabenzuwachs von absolut 10,1 Prozent bzw. 9,4 Prozent je Versichertem. Die aktuellen Ausgabenzuw\u00e4chse vom ersten bis dritten Quartal 2015 lagen je Versichertem bei 4,4 Prozent und absolut bei 5 Prozent. Dies entspricht im Zeitraum Januar bis September einem Ausgabenanstieg von rund 1,3 Milliarden Euro.\n\nDie Arzneimittelausgaben der gesetzlichen Krankenversicherung entsprechen einem Anteil von rund 17 Prozent der Gesamtausgaben. Dies entspricht einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von knapp 3 Beitragssatzpunkten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":495,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Zusatzfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":496,"sitzung":145,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie hatten in Ihren einf\u00fchrenden Bemerkungen zu meiner letzten Frage darauf hingewiesen, dass es insbesondere ein besonders teures Medikament zur Heilung von Hepatitis C - der Markenname ist Sovaldi - ist, das die Arzneimittelpreise derart habe in die H\u00f6he schnellen lassen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie uns darlegen, wie hoch der Anteil dieses einzelnen Medikaments an dem Anstieg der Arzneimittelausgaben ist und was die anderen Medikamentengruppen oder die einzelnen Medikamente sind, die an diesem doch sehr hohen Anstieg einen signifikanten Anteil haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":497,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vogler, zu Recht beschreiben Sie, dass die hohen Ausgaben f\u00fcr neu zugelassene Arzneimittel zur Behandlung der Hepatitis C auff\u00e4llig sind. Sie haben in den ersten neun Monaten dieses Jahres eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von gut 1 Milliarde Euro ausgemacht und somit einen erheblichen Teil des aktuellen Ausgabenanstiegs f\u00fcr Arzneimittel verursacht.\n\nAber wir d\u00fcrfen dabei nicht nur die Ausgaben betrachten, sondern wir m\u00fcssen auch die Entwicklung solcher Arzneimittel als einen Erfolg im Arzneimittelbereich ansehen. So erm\u00f6glichen diese Sprunginnovationen eine Heilung von Hepatitis C, die vorher nicht m\u00f6glich war. Ich weise auch darauf hin, dass dadurch Folgekosten, die bislang aufgrund von langwierigen Therapien gegeben waren, nicht mehr anfallen. Diese Arzneimittel sollen auch den Versicherten in der gesetzlichen Krankenversicherung in unserem Land zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nMit dem Arzneimittelmarktneuordnungsgesetz gilt eine konsequente Preisregulierung auch f\u00fcr solche neuen Arzneimittel. Der Preis folgt dem belegten Zusatznutzen und kann nicht mehr wie fr\u00fcher vom Hersteller einseitig festgelegt werden. Der auf der Grundlage der Nutzenbewertung vereinbarte Preis gilt erst vom 13. Monat nach dem Inverkehrbringen an. Diese Regelung wurde getroffen, um den Patientinnen und Patienten in Deutschland weiterhin einen m\u00f6glichst schnellen Zugang zu innovativen Arzneimitteln zu erm\u00f6glichen.\n\nMit dem 14. Gesetz zur \u00c4nderung des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch wurden bereits zu Beginn der Legislaturperiode Ma\u00dfnahmen ergriffen, ohne die die Zuw\u00e4chse bei den Ausgaben f\u00fcr Arzneimittel deutlich \u00fcber der derzeitigen Entwicklung gelegen h\u00e4tten.\n\nEntlastet werden die Krankenkassen weiterhin durch Rabattvereinbarungen mit pharmazeutischen Unternehmen. Diese Rabatterl\u00f6se sind im ersten, zweiten und dritten Quartal 2015 um knapp 0,3 Milliarden Euro gegen\u00fcber dem Zeitraum vom ersten bis zum dritten Quartal des Jahres 2014 auf jetzt insgesamt rund 2,54 Milliarden Euro angestiegen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":498,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":499,"sitzung":145,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich bedanke mich auch ausdr\u00fccklich bei der Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr ihre umfangreiche Antwort, die mir schon einige Ankn\u00fcpfungspunkte f\u00fcr die n\u00e4chste Nachfrage liefert. Sie haben gerade wieder den Mythos verbreitet, dass die Bundesregierung bei der Begrenzung der Arzneimittelpreise gleich am Anfang der Legislaturperiode t\u00e4tig geworden sei. Das Gegenteil ist der Fall. Ganz am Anfang der Legislaturperiode - wir erinnern uns noch an die Debatten hier - haben Sie n\u00e4mlich zum einen ein Gesetz gemacht, das die Arzneimittelkonzerne tats\u00e4chlich f\u00f6rdert, indem Sie alle Bestandsarzneimittel von der Nutzenbewertung im Rahmen des Arzneimittelmarktneuordnungsgesetzes ausgenommen haben. Das bedeutet, dass weiterhin Medikamente, deren Nutzen nicht \u00fcberpr\u00fcft worden ist, den Patientinnen und Patienten zu H\u00f6chstpreisen verabreicht werden k\u00f6nnen. Zum anderen haben Sie den vorher geltenden Rabatt von 16 Prozent auf patentgesch\u00fctzte Arzneimittel auf 7 Prozent gesenkt. Er w\u00e4re automatisch auf null gegangen. Sie haben ihn dann auf 7 Prozent erh\u00f6ht. De facto aber haben Sie den Preis durch die Senkung des Rabatts von 16 auf 7 Prozent erh\u00f6ht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":500,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, w\u00fcrden Sie die Frage bitte noch in der Zeit, die zur Verf\u00fcgung steht, stellen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":501,"sitzung":145,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Ja, genau. - Mich w\u00fcrde interessieren, ob Sie seitens der Bundesregierung im Lichte dieser Tatsachen noch in dieser Legislaturperiode Ma\u00dfnahmen planen, um die steigenden Arzneimittelpreise wieder in den Griff zu bekommen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":502,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vogler, ich will gerne aus Anlass Ihrer umfangreichen Einleitung verdeutlichen, worauf ich mit meinen vorher vorgetragenen Zahlen abziele, insbesondere was den Anstieg der Arzneimittelausgaben im Jahr 2014 im Verh\u00e4ltnis zu den Ausgaben im Jahr 2015 anbelangt. Ich habe von den absoluten Steigerungen von 2013 bis 2014 um 10,1 Prozent und von der Ver\u00e4nderung vom ersten bis zum dritten Quartal 2014 im Verh\u00e4ltnis zum entsprechenden Zeitraum 2015 um 5 Prozent gesprochen. Bereits daran k\u00f6nnen Sie erkennen, dass unsere Ma\u00dfnahmen in der Kombination sehr wohl zu Einsparungen gef\u00fchrt haben. Die Bundesregierung wird nat\u00fcrlich im Lichte solcher neuen Entwicklungen den Ausgabenanstieg sehr aufmerksam beobachten. Sie wissen, dass die Bundesregierung einen Pharmadialog f\u00fchrt. Wir werden zu gegebener Zeit beraten, welche Schl\u00fcsse wir aus diesem Dialog ziehen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":503,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 34 der Kollegin Maria Klein-Schmeink:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den Vorschl\u00e4gen des Sachverst\u00e4ndigenrats im Sondergutachten zum Thema \u201eKrankengeld - Entwicklung, Ursachen und Steuerungsm\u00f6glichkeiten\u201c?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":504,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich w\u00fcrde wegen des Sachzusammenhangs die Fragen 34 und 35 gerne zusammen beantworten, wenn die Frau Kollegin damit einverstanden ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":505,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich auch noch die Frage 35 der Kollegin Klein-Schmeink auf:\n\nWelchen Handlungsbedarf leitet die Bundesregierung aus dem Gutachten f\u00fcr die Pr\u00e4vention und die Versorgung von R\u00fcckenerkrankungen und psychischen Erkrankungen ab?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":506,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Klein-Schmeink, der Sachverst\u00e4ndigenrat zur Begutachtung der Entwicklung im Gesundheitswesen hat am 7. Dezember dieses Jahres sein Sondergutachten zum Thema \u201eKrankengeld - Entwicklung, Ursachen und Steuerungsm\u00f6glichkeiten\u201c dem Bundesminister f\u00fcr Gesundheit, Hermann Gr\u00f6he, \u00fcberreicht. Das Sondergutachten wurde gem\u00e4\u00df \u00a7 142 Absatz 3 Sozialgesetzbuch V umgehend vom Bundesminister f\u00fcr Gesundheit dem Bundestag und dem Bundesrat \u00fcbermittelt.\n\nDer Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fchrt am 17. Dezember dieses Jahres zusammen mit dem Bundesgesundheitsministerium ein Symposium durch, bei dem das Sondergutachten im Einzelnen vorgestellt und seine Ursachenanalysen und Handlungsempfehlungen diskutiert werden sollen. Vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit werden die umfassenden Ursachenanalysen des Gutachtens sowie die daraus abgeleiteten Handlungsempfehlungen der Sachverst\u00e4ndigen derzeit sorgf\u00e4ltig und eingehend gepr\u00fcft.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":507,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":508,"sitzung":145,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Kann ich der Antwort entnehmen, dass die Bundesregierung zur Umsetzung des Gutachtens konkrete gesetzliche Schritte plant und dass diese Planungen darauf zielen, dass zum Beispiel die vielen F\u00e4lle, bei denen Krankengeldbezieher von den Krankenkassen dazu gedr\u00e4ngt worden sind, doch wieder ihre Arbeit aufzunehmen, abgestellt werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":509,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Klein-Schmeink, bevor konkrete Handlungen beschlossen werden, m\u00fcssen die Analyse und die Beratung sorgf\u00e4ltig erfolgen. Deshalb kann ich Ihnen zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht sagen, ob wir zu dem Schluss kommen, gesetzgeberische Ma\u00dfnahmen einzuleiten. Da das Gutachten aber im Auftrag des Bundesgesundheitsministeriums erstellt worden ist, k\u00f6nnen Sie davon ausgehen, dass wir ein erhebliches Interesse daran haben, diesen Sachverhalt umf\u00e4nglich aufzuarbeiten und Handlungsempfehlungen zu geben.\n\nEs wurden von den Sachverst\u00e4ndigen verschiedene Vorschl\u00e4ge gemacht, was sowohl die Pr\u00e4ventionsanstrengungen als auch das kontinuierliche Management anbelangt. Diese werden wir sorgf\u00e4ltig auch unter den Gesichtspunkten, die Sie genannt haben, pr\u00fcfen und je nach Ausgang der Analyse und Pr\u00fcfung gesetzgeberische Ma\u00dfnahmen voranbringen. Dann werden wir viel Gelegenheit haben, im Parlament dar\u00fcber zu diskutieren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":510,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu weiteren Nachfragen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":511,"sitzung":145,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Weiterhin stellt sich in dem Gutachten der Bereich der Versorgung von psychisch Kranken, insbesondere der schnellen Versorgung, als ein Problemfeld dar, das angemahnt worden ist. Wir haben sehr lange Wartezeiten im Bereich der Psychotherapie, die unter anderem dazu f\u00fchren, dass es sehr lange Krankschreibungszeiten gibt.\n\nNun hat ja der Gesetzgeber im Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz durchaus ein paar Regelungen vorgesehen, um unter anderem die Bedarfsplanung f\u00fcr die Versorgung mit Psychotherapie zu ver\u00e4ndern und auch neue Richtlinien zu schaffen, die zum Beispiel die Erm\u00f6glichung einer Akutsprechstunde enthalten - um nur einen Punkt zu nennen. Sind diese Vorhaben im Zeitplan, sodass wir davon ausgehen k\u00f6nnen, dass Ende 2016 tats\u00e4chlich eine gesetzliche Ver\u00e4nderung in Kraft treten kann und wir eine neue angepasste Versorgungsplanung in diesem Bereich haben? Wird auch die Richtlinie umgesetzt, die unter anderem die Akutsprechstunde und andere Formen der Kurzzeitintervention vorsieht? Wird das zum 1. Januar 2017 vorliegen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":512,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Klein-Schmeink, zum jetzigen Zeitpunkt sind mir keine Verz\u00f6gerungen bekannt. Sollte es welche geben, w\u00fcrde ich Sie dar\u00fcber unterrichten.\n\nWie wichtig die entsprechenden gesetzlichen Regelungen waren, wird durch das Gutachten einmal mehr best\u00e4tigt. Wir werden in der Veranstaltung am morgigen Tag die Gelegenheit haben, mit den Sachverst\u00e4ndigen die aktuelle Entwicklung zu diskutieren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":513,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben noch die M\u00f6glichkeit zu zwei weiteren Nachfragen, wenn es diese gibt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":514,"sitzung":145,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Das trifft sich gut. - Mir ist bekannt geworden, dass ein Gutachten eingeholt werden soll, um zum Beispiel f\u00fcr die Versorgungsplanung genauere Versorgungsanalysen in den verschiedenen Versorgungsbereichen anstellen zu k\u00f6nnen. Ist es so, dass dessen Ergebnisse keinesfalls so rechtzeitig vorliegen, dass es innerhalb dieses Zeitraums zu einer Umsetzung der Richtlinie und der neuen Versorgungsplanung kommt, oder k\u00f6nnen Sie das zu diesem Zeitpunkt ausschlie\u00dfen? Gibt es diese Gutachtenvergabe, die auch gleichzeitig schon deutlich macht, dass es nicht innerhalb dieses Zeitraums abgeschlossen werden kann?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":515,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Klein-Schmeink, ich kann nichts ausschlie\u00dfen, weil ich zum heutigen Zeitpunkt keine Erkenntnis dazu habe. Wenn ich eine Erkenntnis dazu habe, dann werde ich es Ihnen im Nachgang schriftlich mitteilen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":516,"sitzung":145,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":517,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Vogler das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":518,"sitzung":145,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Weil das Thema der sogenannten Teilkrankschreibung in der \u00d6ffentlichkeit breit diskutiert wird, finde ich, ist es an der Zeit, noch einmal darauf hinzuweisen, dass es mit dem sogenannten Hamburger Modell bereits so etwas \u00c4hnliches gibt. Auf diese Weise k\u00f6nnen Menschen, die l\u00e4ngere Zeit krankgeschrieben sind, Schritt f\u00fcr Schritt wieder in den Arbeitsprozess zur\u00fcckkehren. Nun hat dieses Modell aus Sicht der Besch\u00e4ftigten einen entscheidenden Fehler, n\u00e4mlich dass es sowohl f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten - das finde ich richtig - als auch f\u00fcr die Unternehmen - das finde ich falsch - freiwillig ist, das hei\u00dft, dass sich die Betriebe dem verweigern k\u00f6nnen. H\u00e4lt es die Bundesregierung nicht auch f\u00fcr sachgerecht, dass Betriebe verpflichtet werden sollten, kranken Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern nach l\u00e4ngerer Krankschreibung die schrittweise Wiedereingliederung in den Arbeitsprozess zu erm\u00f6glichen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":519,"sitzung":145,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vogler, auch das ist eine interessante Frage, die wir sicherlich im Dialog mit den Sachverst\u00e4ndigen ausf\u00fchrlich diskutieren werden. Dieser Beratungsprozess ist noch nicht abgeschlossen. Sobald wir dazu eine Stellungnahme abgeben k\u00f6nnen, werden wir sie Ihnen auch geben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":520,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin. Wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Die Frage 36 des Abgeordneten Herbert Behrens, die Frage 37 des Abgeordneten Oliver Krischer, die Fragen 38 und 39 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn sowie die Frage 40 der Abgeordneten Dr. Valerie Wilms werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit auf. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 41 des Kollegen Peter Meiwald auf:\n\nWann genau plant die Bundesregierung, einen ressortabgestimmten Referentenentwurf f\u00fcr das Wertstoffgesetz vorzulegen, zu dem die L\u00e4nder und Verb\u00e4nde dann Stellung nehmen k\u00f6nnen, und wann sind Kabinetts-, Bundesrats- und Bundestagsbefassung zu dem Wertstoffgesetz geplant?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":521,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Kollege Meiwald, nachdem sich die Koalitionsfraktionen im Sommer dieses Jahres auf Eckpunkte eines modernen Wertstoffgesetzes verst\u00e4ndigt hatten, hat das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit am 21. Oktober 2015 einen Arbeitsentwurf vorgelegt. Geplant ist, den Referentenentwurf Anfang n\u00e4chsten Jahres zu ver\u00f6ffentlichen. Die Kabinettsbefassung und die Beratung in Bundestag und Bundesrat sollen im Laufe des n\u00e4chsten Jahres erfolgen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668742,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":523,"sitzung":145,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, \u201eim Laufe des n\u00e4chsten Jahres\u201c hei\u00dft ja, dass wir bez\u00fcglich der parlamentarischen Befassung, n\u00e4mlich bis es dann in den Gremien und im Bundesrat behandelt worden ist, schon ziemlich ans Limit der Legislatur kommen. K\u00f6nnen Sie \u201eim Laufe des n\u00e4chsten Jahres\u201c pr\u00e4zisieren? K\u00f6nnen wir damit rechnen, dass wir schon im ersten Halbjahr n\u00e4chsten Jahres die erste Lesung im Bundestag durchf\u00fchren?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":524,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Meiwald, Sie wissen, dass wir noch Beratungsbedarf haben. Insofern kann ich da keine weitere Pr\u00e4zisierung vornehmen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668745,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":526,"sitzung":145,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Ja, gerne. - Da es von kommunaler Seite, vonseiten der Gewerkschaften und von den im Bundestag vertretenen Fraktionen - auch von denen, die die Regierung st\u00fctzen - sehr viel Kritik zu dem ersten Arbeitsentwurf gegeben hat, gibt es in der Fachszene schon jetzt die Diskussion, ob \u00fcberhaupt noch angestrebt wird, in dieser Legislaturperiode zu einem Gesetz zu kommen, oder ob man nicht sagen wird: Okay, wir schaffen es nicht, uns zu einigen. - Dann w\u00fcrde es auch in dieser Wahlperiode kein Wertstoffgesetz geben und damit keine dynamischen Recyclingquoten, keine Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr diejenigen, die in diesem Bereich investieren wollen; und hier m\u00fcssen wir ja eine Menge tun. K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass es in dieser Legislaturperiode nicht mehr gelingt, ein Gesetz zu verabschieden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":527,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Meiwald, wie Sie schon gesagt haben, hat die Arbeit an einem neuen Gesetz schon in der letzten Legislaturperiode begonnen. Wir werden alles daransetzen, dass wir in dieser Legislaturperiode zu einem modernen Wertstoffgesetz kommen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668748,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann hat dazu eine Frage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":529,"sitzung":145,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, da Sie gerade gesagt haben, dass die Einigung der Koalitionsfraktionen von Union und SPD auf die Eckpunkte eines Wertstoffgesetzes die Grundlage f\u00fcr den Arbeitsentwurf war, m\u00f6chte ich Sie noch einmal dezidiert danach fragen. Im Eckpunktepapier der Regierungsfraktionen war ja angek\u00fcndigt und fest verankert, dass es ein Durchgriffsrecht der Kommunen gegen\u00fcber dem beauftragten Entsorger geben soll. Warum ist gerade dieser Punkt im Arbeitsentwurf eigentlich nicht mehr enthalten?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668750,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":531,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Meine Antwort kommt sofort. - Wir haben versucht, ein Durchgriffsrecht im Arbeitsentwurf praktikabel umzusetzen. In dem Zusammenhang war das als solches nicht unmittelbar abbildbar.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":532,"sitzung":145,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Nee! Das war ja keine Antwort!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668753,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann, Sie m\u00fcssen es gleich bei Ihren Fragen versuchen.\n\nIch rufe jetzt Frage 42 des Kollegen Meiwald mit der gleichen Grundthematik auf:\n\nWelche Mengen an Wertstoffen aus dem Hausm\u00fcll werden nach Berechnung des BMUB voraussichtlich zus\u00e4tzlich recycelt, sollten die im Arbeitsentwurf des Wertstoffgesetzes enthaltenen neuen Regelungen so umgesetzt werden wie von der Bundesministerin Dr. Barbara Hendricks vorgeschlagen, und welche Auswirkungen h\u00e4tte dies nach Einsch\u00e4tzung des BMUB auf den Ressourcen- und Klimaschutz oder weitere umweltpolitische Ziele?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":534,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Studien und Modellprojekte haben gezeigt, dass mit der fl\u00e4chendeckenden Einf\u00fchrung einer einheitlichen haushaltsnahen Wertstofferfassung die getrennt erfasste Menge j\u00e4hrlich um rund 7 Kilogramm pro Einwohner gesteigert werden k\u00f6nnte und davon j\u00e4hrlich rund 5 Kilogramm Wertstoffe pro Einwohner zus\u00e4tzlich dem Recycling zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnten. Dies entspr\u00e4che einem Mengenzuwachs von insgesamt ungef\u00e4hr 415 000 Tonnen pro Jahr f\u00fcr das Recycling. Angesichts der vorgesehenen deutlichen Erh\u00f6hung der Verwertungsquoten wird davon ausgegangen, dass diese zus\u00e4tzlich getrennt erfassten Abf\u00e4lle auch tats\u00e4chlich recycelt werden.\n\nMit Blick auf Ressourcenschutz und Klimaschutz sind jedoch nicht nur die Quoten oder die Mengen, die recycelt werden, relevant. Wichtig sind auch die Effizienz und vor allem die Qualit\u00e4t des Recyclings, die vorgesehenen Anreize f\u00fcr eine recyclinggerechte Produktgestaltung und die Anreize zur Abfallvermeidung, die zum Beispiel von der Erweiterung der Produktverantwortung auf die sogenannten stoffgleichen Nichtverpackungen ausgehen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668755,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nachfrage, Herr Kollege?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":536,"sitzung":145,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Ja, vielen Dank. - Das, was Sie gerade angesprochen haben - die angestrebte Steigerung der Qualit\u00e4t des Recyclings und der recycelten Menge -, vermissen wir im bisherigen Entwurf. In den Fachgespr\u00e4chen, die vorher in aller Breite in der Branche gelaufen sind, war immer wieder die Rede davon, dass wir gestaffelte Entgelte brauchen, um die Produktverantwortung an dem Punkt weiter anzureizen und die Unternehmen zu motivieren, ressourcenschonend auch Verpackungen zu produzieren. Wir finden im vorliegenden Entwurf nichts, was unsere Vorstellungen hinsichtlich einer Ressourcenabgabe oder auch die immer wieder von der Koalition in die Diskussion gebrachten gestaffelten Lizenzentgelte konkret abbildet. Haben Sie da konkrete Planungen, die nur bisher noch nicht sichtbar geworden sind?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":537,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Nein, wir sind noch in den Gespr\u00e4chen, nachdem jetzt das Arbeitspapier auf dem Tisch liegt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668758,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Herr Kollege Meiwald?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":539,"sitzung":145,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Ja, gerne. - F\u00fcr die Mehrwegquote ist in der bisherigen Verpackungsverordnung ja eine Zielquote vorgesehen. Das ist jetzt in dem neuen Entwurf gar nicht mehr zu finden. Hei\u00dft dies, dass Sie sich einfach von dem Ziel verabschieden, 80 Prozent \u00f6kologisch vorteilhafte Verpackungen und Mehrwegverpackungen zu haben, oder werden Sie andere, neue Mechanismen einbringen, um diese Zielquote weiterhin zu erreichen? Was haben wir im Bereich Mehrwegf\u00f6rderung von Ihrem Ministerium zu erwarten?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":540,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sie wissen ganz genau, dass wir eine hohe Recyclingquote wollen, weil wir die Wertstoffe als solche wiedergewinnen wollen. Ich m\u00f6chte darauf verweisen, dass tats\u00e4chlich 80,9 Prozent der in Deutschland in Verkehr gebrachten Verpackungen, die in privaten Haushalten anfallen, dem Recycling zugef\u00fchrt werden. Ich m\u00f6chte auch noch einmal die Zahlen zu den einzelnen Materialien nennen: Bei Kunststoffverpackungen sind es 51 Prozent, bei Papier 89,4 Prozent, bei Fl\u00fcssigkartons 75,2 Prozent.\n\nDa Sie das Thema Flaschenrecycling angesprochen haben - in diesem Bereich haben wir in diesem Jahr mehrere Diskussionen gef\u00fchrt, auch weil Hersteller auf andere Verpackungsarten umgestellt hatten -: Es gibt einen Bericht, in dem die Entwicklung in diesem Bereich dargestellt wird; daraus geht hervor, dass mehr Bier- als Limonadenflaschen recycelt werden.\n\nWir verfolgen immer den Ansatz: So viel Mehrwegverpackungen wie m\u00f6glich, wenn sie vom \u00f6kologischen Fu\u00dfabdruck her sinnvoll sind und auch wieder genutzt werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":541,"sitzung":145,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Das steht im Gesetzentwurf nicht drin!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668762,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Jetzt kommt eine Frage von Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, danach vom Kollegen Dr. Gebhart.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":543,"sitzung":145,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie k\u00f6nnen sich sicherlich vorstellen, dass mich Ihre Antwort vorhin nicht zufriedengestellt hat. Es ist l\u00e4cherlich, wenn Sie sagen: Das Durchgriffsrecht war nicht abbildbar. - Vielmehr haben Sie es dann nicht abgebildet, und zwar aus dem Grund, weil Sie sich im Widerstreit zwischen privaten Entsorgern, die sich massiv gegen das Durchgriffsrecht gewehrt haben, und den kommunalen Interessen einfach daf\u00fcr entschieden haben, es fallen zu lassen.\n\nAlso noch einmal die Frage: Planen Sie f\u00fcr den Referentenentwurf ein deutlich st\u00e4rkeres Durchgriffsrecht, wie es die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, der VKU, die Gewerkschaften und s\u00e4mtliche Verb\u00e4nde bis hin zu s\u00e4mtlichen kommunalpolitischen Vereinigungen aller im Bundestag vertretenen Parteien fordern - die Arbeitsgemeinschaft Kommunalpolitik der CDU\/CSU-Fraktion genauso wie die SPD und die Gr\u00fcnen? Planen Sie, im Referentenentwurf ein Durchgriffsrecht f\u00fcr die Kommunen vorzusehen, oder beugen Sie sich da den Interessen der Industrie?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":544,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Ich weise die Behauptung, dass sich unser Ministerium irgendwelchen Interessen beugt, weit von mir. Wir werden den Vorgang gr\u00fcndlich pr\u00fcfen.\n\nLassen Sie mich noch einmal auf das Durchgriffsrecht zu sprechen kommen und darauf verweisen, dass die Kommunen ein sogenanntes R\u00fcgerecht haben, um vor der offiziellen Einleitung von Durchgriffsma\u00dfnahmen auf mildere Art und Weise auf den vom Dualen System beauftragten Entsorger einzuwirken.\n\nEine Art Durchgriffsrecht ergibt sich aus dem Anspruch der Kommunen, von Betreibern dualer Systeme verlangen zu k\u00f6nnen, sich bez\u00fcglich der Abstimmungsvereinbarung der sofortigen Vollstreckung zu unterwerfen. Bei einem Versto\u00df eines Betreibers eines dualen Systems gegen eine Pflicht aus der Abstimmungsvereinbarung kann die Kommune also sofort Vollstreckungsma\u00dfnahmen einleiten, wozu auch die M\u00f6glichkeit der Ersatzvornahme z\u00e4hlt. Auf diesem Wege k\u00f6nnte die Kommune ein von dem Dualen System beauftragtes Entsorgungsunternehmen oder ein anderes Entsorgungsunternehmen im Wege der Ersatzvornahme beauftragen, eine unterlassene Leistung vorzunehmen. So ist es jetzt im Arbeitsentwurf vorgesehen. Wie gesagt: Wir befinden uns immer noch in Gespr\u00e4chen mit allen Stakeholdern, mit den Kommunen, mit den privaten Anbietern und auch mit Ihnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668765,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Frage: Herr Dr. Gebhart. Danach Christian K\u00fchn von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-gebhart\/archive\/214837","sequence":546,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":"1506","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind uns sicherlich alle einig, dass wir ein Wertstoffgesetz brauchen, weil es bestimmte Vorteile mit sich bringt. Jetzt haben die Gr\u00fcnen ein eigenes Modell dazu vorgelegt, das insbesondere in \u00f6kologischer Hinsicht alles andere als ein Fortschritt w\u00e4re. Es w\u00fcrde vor allem h\u00f6here Geb\u00fchren f\u00fcr die Verbraucher bedeuten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":547,"sitzung":145,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Was hat denn das mit der Regierungsbefragung zu tun?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-gebhart\/archive\/214837","sequence":548,"sitzung":145,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":"1506","speaker_party":"cducsu","text":"Vor diesem Hintergrund w\u00fcrde mich die Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung in Bezug auf h\u00f6here Geb\u00fchren f\u00fcr Verbraucher im Zusammenhang mit dem Wertstoffgesetz interessieren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":549,"sitzung":145,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Das war ja sehr plump, junger Mann!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":550,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Herr Gebhart, im Dualen System liegt die Verantwortung beim Hersteller bzw. bei demjenigen, der die Produktverantwortung hat. Ich gehe davon aus, dass die Kosten f\u00fcr die Verpackung vom Hersteller eingepreist werden; dar\u00fcber wird der B\u00fcrger es bezahlen. An den Abfallgeb\u00fchren wird sich wahrscheinlich nichts \u00e4ndern. Davon gehe ich aus.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":551,"sitzung":145,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Die Frage ging jetzt aber nach hinten los!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668772,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Frage: Abgeordneter Christian K\u00fchn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668773,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":145,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin Staatssekret\u00e4rin, wenn alles prima ist, wie erkl\u00e4ren Sie sich dann die Aussage zum Beispiel des Kollegen Liebing, der mit mir im Unterausschuss Kommunales ist - er ist ja auch Sprecher der Arbeitsgemeinschaft Kommunalpolitik der CDU\/CSU-Fraktion - und sagt: Diesen Gesetzentwurf kann man einsammeln und entsorgen. - Die Kritik ist ja auch angebracht, da die Kommunen durch den Gesetzentwurf in eine v\u00f6llige Schieflage geraten und eben nicht zu ihrem Recht kommen. Ihre Interessen werden nicht so ber\u00fccksichtigt, dass wir zu einem Wertstoffgesetz kommen, das wirklich zukunftsf\u00e4hig ist.\n\nWenn ich mir noch eine Bemerkung erlauben darf: Im Augenblick zahlen die Verbraucherinnen und Verbraucher sehr viel, n\u00e4mlich \u00fcber die Umlage bei jeder einzelnen Verpackung. Das muss eigentlich in die Betrachtung einbezogen werden. Ich glaube, unterm Strich bringt der Gesetzentwurf, den wir Gr\u00fcne eingebracht haben mit der darin vorgesehenen L\u00f6sung, wie man mit Wertstoffen umgeht, f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher in Deutschland f\u00fcr Entsorgung und Recycling deutlich geringere Kosten mit sich.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":554,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege K\u00fchn, wir haben die Reaktionen der Abgeordneten, der kommunalen Arbeitsgemeinschaften, des Deutschen Landkreistages und auch der Privatwirtschaft durchaus zur Kenntnis genommen. Das hat uns auch veranlasst, noch weitere Gespr\u00e4che f\u00fchren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668775,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 43 der Abgeordneten Britta Ha\u00dfelmann, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWelche Bereiche des Arbeitsentwurfs f\u00fcr ein Wertstoffgesetz des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit vom 21. Oktober 2015 \u00fcberarbeitet die Bundesregierung aktuell, um der Kritik der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, Gewerkschaften, Umweltverb\u00e4nde, der Landesumweltminister von Niedersachsen, Bremen, Hamburg, Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen, Nordrhein-Westfalen und Th\u00fcringen und auch aus den eigenen Reihen der Regierungsparteien (wie der Kommunalpolitischen Vereinigung der CDU und CSU Deutschlands; vergleiche Pressemitteilung vom 23. Oktober 2015) zu begegnen, insbesondere dazu, den dualen Systemen die vollst\u00e4ndige Verantwortung f\u00fcr die Sammlung der Wertstoffe im Siedlungsabfall zu \u00fcbertragen und diese den Kommunen zu entziehen, und welche Korrekturen beabsichtigt sie vorzunehmen, um die geforderte Organisationsverantwortung und Steuerungsm\u00f6glichkeiten der Kommunen zu st\u00e4rken?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":556,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Ha\u00dfelmann, der vom Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit am 21. Oktober 2015 ver\u00f6ffentlichte Arbeitsentwurf f\u00fcr ein Wertstoffgesetz dient, wie ich das vorhin schon gesagt hatte, der Umsetzung der Eckpunkte, auf die sich die Koalitionsfraktionen im Juni dieses Jahres geeinigt haben. Der Arbeitsentwurf sieht vor, die seit 25 Jahren bestehende Produktverantwortung der Hersteller und Vertreiber bei der haushaltsnahen Wertstoffsammlung von Verpackungen auf weitere Produkte aus Metall und Kunststoff zu erweitern. Die Verantwortung f\u00fcr die Erfassung, Sortierung und Verwertung der getrennt erfassten Abf\u00e4lle bleibt bei den Produktverantwortlichen. Das gilt sowohl f\u00fcr die Finanzierung als auch f\u00fcr die operative Durchf\u00fchrung. Die Kommunen erhalten jedoch zus\u00e4tzliche Einfluss- und Durchgriffsrechte und k\u00f6nnen damit zuk\u00fcnftig die Sammelstruktur bestimmen.\n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit f\u00fchrt derzeit Gespr\u00e4che mit Vertretern der beteiligten Kreise, mit L\u00e4ndern, Kommunen und Abgeordneten. Dabei geht es unter anderem um die Forderung, den Kommunen eine noch st\u00e4rkere Stellung einzur\u00e4umen, bis hin zu einer kommunalen Verantwortung f\u00fcr die Sammlung. In den Gespr\u00e4chen geht es aber auch um weitere wichtige Punkte wie zum Beispiel die vorgesehenen hohen \u00f6kologischen Anforderungen und um die Zentrale Stelle. Nach Abschluss der Gespr\u00e4che wird das Bundesumweltministerium einen Referentenentwurf erarbeiten, der diese Ergebnisse ber\u00fccksichtigt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668777,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Frau Kollegin Ha\u00dfelmann?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":558,"sitzung":145,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ja, vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, vielleicht k\u00f6nnen Sie mir doch noch einmal den Werdegang dieses Arbeitsentwurfs erl\u00e4utern. Sie m\u00fcssen doch in Ihrem Ministerium zur Kenntnis genommen haben, dass von den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden \u00fcber die Gewerkschaften und den Verband kommunaler Unternehmen bis hin zu neun Landesregierungen alle unisono sagen: Die Gewichtung, die Sie im Referentenentwurf vornehmen, n\u00e4mlich die Beschneidung der Organisationshoheit und der Steuerungsf\u00e4higkeit der Kommunen bez\u00fcglich der Verantwortung f\u00fcr die Wertstoffe, ist maximal katastrophal. Ich kenne niemanden, der das anders sieht - mit Ausnahme der privaten Unternehmen, die das Duale System umsetzen. Au\u00dfer denen gibt es niemanden in der ganzen Republik, der diesen Entwurf auch nur ansatzweise gut findet. Wie kommen Sie eigentlich auf die Idee, eine Akzentverschiebung durch Einf\u00fchrung eines R\u00fcgerechts vorzunehmen, obwohl rechtlich und fachlich klargestellt ist, dass es keine verfassungs- und europarechtlichen Bedenken gibt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":559,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, ich k\u00f6nnte es mir jetzt einfach machen und sagen: Wenn alle unzufrieden sind, hat man sich irgendwo in der Mitte getroffen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":560,"sitzung":145,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Es sind ja nicht alle unzufrieden! Es gibt eine Gruppe, die nicht unzufrieden ist!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":561,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"- Auch die Industrie, auch die Privatwirtschaft hat unseren Arbeitsentwurf nicht nur gelobt, sondern auch kritisiert. Auch von dort gibt es Kritik. Das m\u00f6chte ich doch noch einmal betonen. - Wir nehmen diese Kritik ernst und gehen jetzt noch einmal in die Gespr\u00e4che. Dann werden wir einen Referentenentwurf erarbeiten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668782,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Frau Ha\u00dfelmann? Es gibt aus Ihren Reihen auch noch weitere W\u00fcnsche nach Zusatzfragen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":563,"sitzung":145,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ja. - W\u00fcrden Sie denn wenigstens eingestehen, dass wir, wenn das von Ihnen angef\u00fchrte R\u00fcgerecht umgesetzt wird, nicht l\u00e4nger von einem Steuerungs- und Organisationsrecht der Kommunen reden k\u00f6nnen? Weil man durch ein R\u00fcgerecht - das ist ja klar - nur noch eine Einspruchsm\u00f6glichkeit und keine Steuerungsm\u00f6glichkeit mehr hat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":564,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sie haben gerade eben gefragt, ob wir dar\u00fcber nicht noch mehr reden k\u00f6nnen. Ich habe gerade mehrfach versucht, darauf hinzuweisen, dass wir jetzt sehr wohl noch einmal \u00fcber diesen Arbeitsentwurf reden und in Gespr\u00e4chen sind.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668785,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage hierzu hat der Kollege Meiwald, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":566,"sitzung":145,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Danke sehr. - Neben dem, was wir gerade schon angesprochen haben, gibt es ja auch eine Schieflage zulasten der Kommunen, die Sie eingebaut haben, indem Sie den Betreibern Dualer Systeme einen Herausgabeanspruch f\u00fcr die Papier-, Pappe- und Kartonverpackungen zukommen lassen wollen. Haben Sie eine Einsch\u00e4tzung dar\u00fcber, wenn man diese Rosinenpickerei wirklich zulassen w\u00fcrde, in welchem Umfang dann die kommunalen Abfallgeb\u00fchren steigen w\u00fcrden? Denn die Kommunen refinanzieren bisher zum Teil ihre Abfallwirtschaftsbetriebe auch dadurch, dass sie zumindest in dem Bereich keine Verluste machen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":567,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Wie gesagt, es wurde erweitert, aber ich kann Ihnen aus meiner eigenen kommunalen Erfahrung sagen, dass es in Deutschland durchaus sehr heterogen geregelt ist und die Kommunen sehr unterschiedliche Erfahrungen machen. Teils lassen sie es Private organisieren, teils organisieren sie es selber. Auch mir ist nat\u00fcrlich bekannt, dass viele Kommunen dadurch, dass sie Papiersammlungen \u00fcber Vereine organisieren, die Finanzierung anderer Dinge erm\u00f6glichen. Konkrete Zahlen kann ich Ihnen jetzt nicht nennen. Diese m\u00fcsste ich Ihnen dann nachliefern.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":568,"sitzung":145,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Bitte!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668789,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage des Abgeordneten Christian K\u00fchn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668790,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":145,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin Schwarzel\u00fchr-Sutter, Sie haben jetzt mehrfach angesprochen, dass Sie noch in einem Abstimmungsprozess sind. Mich w\u00fcrde interessieren: Gehen Sie in diesem Abstimmungsprozess noch einmal aktiv auf die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde zu? Gehen Sie noch einmal aktiv auf die Umweltverb\u00e4nde und auch auf andere Stakeholder zu, die sich in diesem Bereich bewegen, um am Ende zu einem Gesetzentwurf zu kommen, der uns wirklich einen Schritt weiterbringt und auch der kommunalen Familie eine M\u00f6glichkeit bietet, ihr Know-how in diesem Bereich wirklich einzubringen und ihre Grundlagen der Daseinsvorsorge einen Schritt nach vorne zu bringen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":571,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Wie schon zu Beginn gesagt, Herr Kollege K\u00fchn, ist uns viel daran gelegen, dass wir dieses Wertstoffgesetz in dieser Legislaturperiode verabschieden; das wollen wir. Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt dazu auch, dass wir uns mit den einzelnen Verb\u00e4nden und Stakeholdern weiterhin aktiv auseinandersetzen bzw. einen Dialog f\u00fchren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668792,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frage 44 der Abgeordneten Britta Ha\u00dfelmann:\n\nWelche inhaltlichen Fragen wurden beim Treffen des BMUB mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden zum Entwurf des Wertstoffgesetzes am 23. November 2015 konkret besprochen, und welches Ergebnis wurde bei diesem Treffen erzielt?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":573,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit hat den Arbeitsentwurf auch mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden er\u00f6rtert. Ein inhaltlicher Schwerpunkt lag in der Frage der Organisationsverantwortung f\u00fcr die Entsorgung der wertstoffhaltigen Abf\u00e4lle und insbesondere der konkreten Ausgestaltung der kommunalen Einfluss- und Steuerungsm\u00f6glichkeiten.\n\nDas ist etwas, was wir ja jetzt schon die ganze Zeit miteinander konkretisiert hatten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":574,"sitzung":145,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ja, ja, das ist schon klar!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668795,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":576,"sitzung":145,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ich hatte ja nach konkreten Ergebnissen aus diesem Gespr\u00e4ch gefragt. Da Sie es von sich aus nicht nennen, frage ich noch einmal nach.\n\nNach meinen Informationen ist es so, dass gem\u00e4\u00df dem Arbeitsentwurf die Organisationshoheit der Kommunen, die wir ja alle fordern, durch das R\u00fcgeprinzip ersetzt werden soll und dass die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde ganz unisono und einheitlich dieses R\u00fcgeprinzip ablehnen und es nicht als Ersatz f\u00fcr die Organisationshoheit betrachten. Ich gehe davon aus, dass das in dem Gespr\u00e4ch am 23. November deutlich gemacht worden ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":577,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass die Gespr\u00e4che vertraulich waren. Auch wenn Sie schon von den Stakeholdern Erkenntnisse aus den Gespr\u00e4chen haben, m\u00f6chte ich einfach von unserer Seite auf die Vertraulichkeit hinweisen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668798,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Dann kommen wir zur Frage 45 des Abgeordneten Ralph Lenkert, Fraktion Die Linke:\n\nGab es nach Kenntnis der Bundesregierung zur Erarbeitung des Referentenentwurfs f\u00fcr ein Wertstoffgesetz Kontakt zwischen Mitarbeitern von Bundesministerien und externen Fachkr\u00e4ften von Anwaltskanzleien und Beratungsgesellschaften und, wenn ja, mit welchen?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":579,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Lenkert, die Arbeiten zur Vorbereitung der Weiterentwicklung der Verpackungsverordnung zu einem Wertstoffgesetz begannen fr\u00fch in der letzten Legislaturperiode; das haben wir alle hier jetzt schon mitbekommen. Zun\u00e4chst wurden mehrere Forschungsvorhaben und insbesondere ein Planspiel mit Vertretern aller relevanten Stakeholder-Gruppen durchgef\u00fchrt. Auftragnehmer waren mehrere wissenschaftliche Institute und die Rechtsanwaltskanzlei Redeker Sellner Dahs.\n\nVon Anfang an f\u00fchrte das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit den Dialog mit den beteiligten Kreisen, insbesondere mit Vertretern von L\u00e4ndern, Kommunen und Wirtschaftsverb\u00e4nden, kommunalen und privaten Unternehmen, Umwelt- und Verbraucherverb\u00e4nden. Zu diesem Dialog geh\u00f6ren Gespr\u00e4che und Schriftwechsel mit einer gro\u00dfen Zahl von Beteiligten, darunter auch Anwaltskanzleien und Beratungsunternehmen.\n\nWeitere Gespr\u00e4che finden derzeit zum Arbeitsentwurf statt, der auf der Grundlage der Eckpunkte der Koalitionsfraktionen vom Juni des Jahres 2015 von den zust\u00e4ndigen Mitarbeitern des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit erarbeitet wurde und an dessen Ausfertigung keine externen Berater mitgewirkt haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668800,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter? - Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":581,"sitzung":145,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Der Arbeitsentwurf weicht aus unserer Sicht doch deutlich von dem Eckpunktepapier, das die Koalitionsfraktionen vereinbart haben, ab. Deswegen noch einmal die Frage: Inwieweit waren externe Berater in die Erarbeitung des Arbeitsentwurfes einbezogen, und gab es ganz spezielle Kontakte im Zusammenhang mit dem Arbeitsentwurf?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":582,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege Lenkert, ich habe Ihnen gerade gesagt, dass an seiner Erarbeitung und Anfertigung keine externen Berater mitgewirkt haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668803,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage, Herr Kollege, oder soll ich die n\u00e4chste Frage aufrufen? - Die n\u00e4chste.\n\nDann rufe ich Frage 46, ebenfalls vom Abgeordneten Ralph Lenkert, Fraktion Die Linke, auf:\n\nGab es nach Kenntnis der Bundesregierung dar\u00fcber hinaus pers\u00f6nliche Kontakte von Mitarbeitern des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit und deren Vorgesetzten, die an der Erarbeitung des Referentenentwurfs eines Wertstoffgesetzes beteiligt waren, zu Anwaltskanzleien, Beratungsgesellschaften und Unternehmen der privaten Entsorgungs- und Kreislaufwirtschaft und, wenn ja, welche?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":584,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Lieber Herr Lenkert, die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des BMUB, die an der Erarbeitung eines Arbeitsentwurfes beteiligt waren, haben sehr h\u00e4ufig mit Vertretern der in der Frage genannten Gruppen - genauso wie zu weiteren gesellschaftlichen Gruppen - Kontakt. Diese Kontakte sind nicht nur erforderlich, um Erkenntnisse zu gewinnen und Sachverhalte zu vermitteln, sondern es kommt nat\u00fcrlich im Rahmen der f\u00f6rmlichen Anh\u00f6rungen, die ja auch gesetzlich verpflichtend sind, zu Kontakten - das ist ja auch bei Ihnen so - mit den Stakeholdern, die ich gerade noch einmal benannt habe.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668805,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Lenkert? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":586,"sitzung":145,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich fragte explizit, ob es \u00fcber die normale Arbeitsebene hinausgehende pers\u00f6nliche Kontakte zwischen Mitarbeitern des Ministeriums und Vertretern der privaten Entsorgungswirtschaft gibt. Mir liegt die Einladung eines Mitarbeiters des Ministeriums - den Namen m\u00f6chte ich jetzt nicht nennen - zu einer Veranstaltung der cyclos GmbH vor. Er wird zur Pr\u00e4sentation einer Urlaubsreise in die Karibik und zum privaten Gespr\u00e4ch in die R\u00e4ume des Unternehmens eingeladen. Das sind f\u00fcr mich weit \u00fcber das \u00dcbliche hinausgehende Kontakte zur cyclos GmbH, und das stimmt mich doch sehr skeptisch.\n\nDar\u00fcber hinaus liegt mir ein Schreiben vor, das von einem Syndikusanwalt - den Namen m\u00f6chte ich ebenfalls nicht nennen - unterzeichnet worden ist. Der Syndikusanwalt ist Sohn eines Mitarbeiters des Umweltministeriums, der f\u00fcr die Erarbeitung dieses Gesetzentwurfes verantwortlich ist.\n\nDeswegen noch einmal meine Nachfrage: Wie wollen Sie bei diesen engen pers\u00f6nlichen Kontakten, die weit \u00fcber die normalen Arbeitskontakte hinausgehen, sicherstellen, dass der Arbeitsentwurf nicht einseitig zugunsten der privaten Entsorgungswirtschaft gestaltet worden ist, insbesondere da so gro\u00dfe Abweichungen vom Eckpunktepapier der Koalitionsfraktionen vorliegen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668807,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":588,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Lenkert, mir ist der Vorgang so nicht bekannt, aber wir werden dem nachgehen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668809,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":145,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zweite Zusatzfrage, Herr Lenkert? - Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":590,"sitzung":145,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Wenn sich dieser Vorgang auch aus Ihrer Sicht best\u00e4tigt - ich kann Ihnen die Dokumente gern zur Verf\u00fcgung stellen -, w\u00fcrden Sie den Arbeitsentwurf dann komplett zur\u00fcckziehen und ihn von anderen Mitarbeitern neu erstellen lassen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":591,"sitzung":145,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Dann w\u00fcrden wir pr\u00fcfen, welchen Einfluss das hatte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":592,"sitzung":145,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Aha! Na toll!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14665,"type":"poi","wahlperiode":18}]