[{"id":16970,"sequence":0,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie einen Augenblick Platz.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle zu unserer ersten Sitzung nach der Weihnachtspause und bekr\u00e4ftige alle guten W\u00fcnsche, die wir f\u00fcr das neue Jahr untereinander ausgetauscht haben.\n\nNun muss ich Sie gleich zu Beginn unserer Sitzung bitten, sich von Ihren Pl\u00e4tzen zu erheben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":16971,"sequence":1,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Anwesenden erheben sich","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":16972,"sequence":2,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und Herren, verehrte G\u00e4ste, wenn wir heute Nachmittag im Bundestag \u00fcber die aktuelle Lage im Nahen und Mittleren Osten debattieren, dann tun wir das unter dem Eindruck eines brutalen Selbstmordanschlags, bei dem ein fanatischer Attent\u00e4ter mindestens elf unschuldige Menschen in den Tod gerissen hat, darunter neun Deutsche, die als Teil einer Reisegruppe den Nahen Osten, seine St\u00e4dte und seine Kultur kennenlernen wollten.\n\nWir trauern und f\u00fchlen mit den Angeh\u00f6rigen aller Opfer. Wir denken an die vielen zum Teil schwer Verletzten, von denen einige um ihr Leben k\u00e4mpfen. Wir vergewissern den Menschen und den Beh\u00f6rden in der T\u00fcrkei unsere Unterst\u00fctzung bei der Aufkl\u00e4rung der Hintergr\u00fcnde dieses feigen und brutalen Anschlags.\n\nAm Bosporus begegnen sich seit jeher Kulturen und Religionen. Das lebendige, weltoffene, bei Touristen aus aller Welt beliebte Istanbul zum Angriffsziel zu w\u00e4hlen und ein Attentat in unmittelbarer N\u00e4he einer religi\u00f6s wie kunstgeschichtlich bedeutenden Moschee zu ver\u00fcben, folgt der Absicht, Angst in die Metropolen und St\u00e4dte zu tragen. Ihr werden wir uns nicht ausliefern - von wem auch immer diese Gefahr und Absicht ausgeht.\n\nDer Schmerz, den wir bei jeder terroristischen Attacke aufs Neue empfinden, eint uns - auch \u00fcber manche Differenzen im Umgang mit gro\u00dfen Herausforderungen hinweg, zu denen der weltweite Terrorismus geh\u00f6rt. Ja, wir streiten in Europa \u00fcber die richtigen Wege im Umgang mit der Bedrohung durch den Terrorismus und mit den nicht zuletzt durch ihn ausgel\u00f6sten Fl\u00fcchtlingsbewegungen. Wir debattieren dar\u00fcber auch in Deutschland kontrovers. Wir werden das auch und gerade hier im Parlament weiter tun - offen und ehrlich, sachlich und verantwortungsbewusst.\n\nWir haben am Ende jeweils Entscheidungen zu treffen, die nicht jeden zufriedenstellen k\u00f6nnen und werden. Dass wir aber dar\u00fcber streiten k\u00f6nnen, unterscheidet uns von all den Fanatikern, die aus politischen Motiven oder im falschen Namen Gottes ihre vermeintlichen Wahrheiten anderen mordend aufzwingen wollen. Genau diese F\u00e4higkeit und Bereitschaft zeichnet uns aus. Es ist keine Schw\u00e4che, sondern Ausdruck unseres Weges, mit den demokratischen Mitteln einer freien, pluralen Gesellschaft den uns aufgezwungenen Kampf f\u00fcr unsere Werte und \u00dcberzeugungen entschlossen anzunehmen.\n\nSie haben sich als Zeichen der Trauer und des Respekts f\u00fcr die Opfer und ihre Angeh\u00f6rigen von den Pl\u00e4tzen erhoben. Ich danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":16973,"sequence":3,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Anwesenden nehmen wieder Platz","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":16974,"sequence":4,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt die interfraktionelle Vereinbarung, vor Tagesordnungspunkt 1 eine Vereinbarte Debatte mit dem Titel \u201eKonsequenzen aus den Ereignissen von K\u00f6ln und anderen Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht\u201c im Umfang von 60 Minuten aufzurufen. Die Dauer der nach der Regierungsbefragung folgenden Fragestunde soll 90 Minuten betragen. Ich will mich vergewissern, ob Sie mit dieser Vereinbarung einverstanden sind. - Das ist offensichtlich der Fall. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch rufe Zusatzpunkt 1 unserer Tagesordnung auf:\n\nVereinbarte Debatte\n\nKonsequenzen aus den Ereignissen von K\u00f6ln und anderen Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht\n\nWir haben uns gerade auf eine 60-min\u00fctige Debatte verst\u00e4ndigt, die ich hiermit er\u00f6ffne.\n\nIch erteile das Wort zun\u00e4chst dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Ole Schr\u00f6der.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":16975,"sequence":5,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich will mit drei Blickwinkeln, die alle etwas mit den Ereignissen in der Silvesternacht in K\u00f6ln zu tun haben, beginnen.\n\nIch beginne mit der Aussage einer angegriffenen Frau in der Silvesternacht in K\u00f6ln - ich zitiere -:\n\nWir liefen dann durch diese M\u00e4nnergruppe. Es tat sich eine Gasse auf, durch die wir liefen. Pl\u00f6tzlich sp\u00fcrte ich eine Hand an meinem Po, dann an meinen Br\u00fcsten, schlie\u00dflich wurde ich \u00fcberall begrapscht. Es war der Horror. Obwohl wir schrien und um uns schlugen, h\u00f6rten die Typen nicht auf. Ich war verzweifelt und glaube, dass ich rund 100 Mal auf den knapp 200 Metern angefasst wurde.\n\nMeine Damen und Herren, die Politik und die Polizeien des Bundes und der L\u00e4nder m\u00fcssen und werden gemeinsam alles daf\u00fcr tun, dass sich so etwas in unserem Land nicht wiederholt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":16976,"sequence":6,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":16977,"sequence":7,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Es wird keine rechtsfreien R\u00e4ume in unserem Land geben. Ich danke an dieser Stelle allen Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten, die sich in dieser Nacht in ihrem Einsatz sch\u00fctzend vor die Frauen gestellt haben, auch unter eigenem Opfer. Auch daran m\u00fcssen wir denken.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":16978,"sequence":8,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":16979,"sequence":9,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Ein zweiter Blickwinkel zeigt sich in den Geschehnissen rund um die Facebook-Gruppe \u201eNett-Werk K\u00f6ln\u201c. Etwa eine Woche nachdem dort die ersten Informationen zu den sexuellen \u00dcbergriffen vor dem K\u00f6lner Hauptbahnhof gepostet wurden, musste die Seite vor\u00fcbergehend geschlossen werden. Der Administrator schrieb dazu am 7. Januar auf der Seite - ich zitiere -:\n\nDas Nettwerk ist derzeit nahezu ein Kriegsschauplatz verbaler Gewalt, gegenseitiger Schuldzuweisungen, Aufrufe zur Lynchjustiz, Beleidigungen, P\u00f6bel, Hetze und Rassismus.\n\nAuch das ist ein Teil der Geschichte. Auch das ist ein Teil der Konsequenzen, die wir gemeinsam ziehen m\u00fcssen: Niemand darf die furchtbaren Straftaten der Silvesternacht mit Hass und Rassismus beantworten.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":16980,"sequence":10,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":16981,"sequence":11,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Den dritten Blickwinkel bilden die vielen Hunderttausend Fl\u00fcchtlinge in unserem Land, die sich nichts zuschulden kommen lassen. In einem offenen Brief an die Bundeskanzlerin schreiben einige Fl\u00fcchtlinge aus Syrien und Pakistan - ich zitiere -:\n\n... sind wir entsetzt \u00fcber das, was sich in der Silvesternacht in K\u00f6ln und anderen St\u00e4dten zugetragen hat. Wir verabscheuen die sexuellen \u00dcbergriffe und Diebstahldelikte ... und verurteilen sie auf das Sch\u00e4rfste.\n\nDie Straftaten in K\u00f6ln und anderswo betreffen uns alle, auch die Fl\u00fcchtlinge, die sich anst\u00e4ndig verhalten, und das ist die gro\u00dfe Mehrheit.\n\nMeine Damen und Herren, die Ereignisse der Silvesternacht haben vor allem unser Land als Ganzes getroffen. Mich als Vater von zwei kleinen T\u00f6chtern haben - das bekenne ich ganz offen - diese Taten w\u00fctend und fassungslos gemacht. Ich m\u00f6chte nicht, dass meine T\u00f6chter in einem Land aufwachsen, in dem sie sich auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen nicht sicher f\u00fchlen.\n\nHeute sprechen wir \u00fcber die Konsequenzen, und jetzt richte ich meinen Blick auf die T\u00e4ter. Ihnen, den T\u00e4tern der Silvesternacht, sagen wir heute Folgendes: Wenn Sie nach Deutschland kommen, vielleicht auch, um Schutz zu suchen, hier aber schwere Straftaten begehen, dann haben Sie in unserem Land nichts zu suchen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":16982,"sequence":12,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":16983,"sequence":13,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben nun die Aufgabe, die T\u00e4ter schnell zu finden, sie vor ein Gericht zu bringen und sie zu bestrafen. Einige fordern, dass wir h\u00e4rtere Gesetze machen. Andere fordern einen besseren Vollzug der bestehenden Gesetze. Ich sage: Wir brauchen beides. Die Bev\u00f6lkerung erwartet von uns, dass wir schnell reagieren.\n\nGestern haben sich Bundesinnenminister de Maizi\u00e8re und Bundesjustizminister Maas darauf verst\u00e4ndigt, die Ausweisung krimineller Ausl\u00e4nder zu erleichtern. Wir wollen die H\u00fcrden f\u00fcr die Ausweisung ausl\u00e4ndischer Straft\u00e4ter deutlich absenken. Das machen wir bei Straftaten gegen das Leben, gegen die k\u00f6rperliche Unversehrtheit, gegen die sexuelle Selbstbestimmung, gegen Eigentum und auch bei Angriffen auf Polizisten. Zuk\u00fcnftig liegt ein schwerwiegendes Ausweisungsinteresse dann vor, wenn ein Straft\u00e4ter wegen dieser Delikte zu einer Freiheitsstrafe verurteilt wurde, unabh\u00e4ngig davon, ob diese Strafe zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt ist. Ein besonders schwerwiegendes Ausweisungsinteresse - das ist die n\u00e4chsth\u00f6here Stufe - liegt zuk\u00fcnftig bei einer Verurteilung zu einer Freiheitsstrafe von mindestens einem Jahr vor.\n\nAsylsuchenden, die Straftaten begehen, werden wir k\u00fcnftig konsequenter die rechtliche Anerkennung als Fl\u00fcchtling versagen. Bei der Frage, ab wann jemand nicht mehr als Fl\u00fcchtling anerkannt wird, haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, die Schwelle f\u00fcr die genannten Straftaten von drei Jahren Freiheitsstrafe auf ein Jahr Freiheitsstrafe zu senken.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":16984,"sequence":14,"sitzung":148,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gilt doch schon seit dem 01.01.!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":16985,"sequence":15,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, das ist eine harte Reaktion des Staates gegen\u00fcber den Menschen, die zu uns kommen und meinen, hier Straftaten begehen zu k\u00f6nnen, ohne dass das Auswirkungen auf ihre Anwesenheit in Deutschland h\u00e4tte. Der Rechtsstaat muss und wird seine B\u00fcrger sch\u00fctzen. Schutz des Rechtsstaates hei\u00dft h\u00e4rtere Gesetze, wenn es n\u00f6tig ist. Schutz des Rechtsstaates hei\u00dft auch, dass wir Strafgesetze an neue Arten der Tatbegehung anpassen m\u00fcssen. Schutz des Rechtsstaates bedeutet aber vor allem Vollzug unserer Gesetze. F\u00fcr den Bereich der Polizei hei\u00dft das mehr Personal und bessere Ausr\u00fcstung. Wir haben in den Haushaltsverhandlungen f\u00fcr dieses Jahr 3 000 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr die Bundespolizei erhalten. Ich gehe davon aus, dass auch die L\u00e4nder ihre Polizeien jetzt wieder verst\u00e4rken werden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":16986,"sequence":16,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":16987,"sequence":17,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, zu den Konsequenzen aus der Silvesternacht geh\u00f6rt auch, dass wir nicht verschweigen, aus welchen L\u00e4ndern die T\u00e4ter kamen, und dar\u00fcber reden, dass auch kulturelle Hintergr\u00fcnde bei den Taten eine Rolle spielen. Die Silvesternacht macht deutlich, wie schwer es ist, gerade junge, alleinstehende M\u00e4nner mit arabischer Herkunft hier in unserem Land zu integrieren. Die Silvesternacht macht auch deutlich, dass jede Integrationskraft einer Gesellschaft endlich ist.\n\nKein Generalverdacht, aber auch kein Verschweigen oder Relativieren von Tatsachen, Integration der zu uns kommenden Menschen, aber keine Toleranz gegen\u00fcber Straft\u00e4tern - das ist die Aufgabe, nicht nur in K\u00f6ln, sondern \u00fcberall in unserem Land.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":16988,"sequence":18,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":16989,"sequence":19,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Katja Kipping f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":16990,"sequence":20,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":16991,"sequence":21,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In der Silvesternacht waren viele Frauen sexualisierter Gewalt ausgesetzt. Das, was auf dem Bahnhofsvorplatz in K\u00f6ln passierte, war ein \u00fcbler m\u00e4nnerb\u00fcndischer Exzess. Es ist ein Unding, dass die Polizei den Frauen nicht eher helfen konnte. Ich m\u00f6chte den betroffenen Frauen auch ganz pers\u00f6nlich mein Mitgef\u00fchl aussprechen. Sexuelle Bel\u00e4stigung ist keine Lappalie. Diese gilt es \u00fcberall zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":16992,"sequence":22,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":16993,"sequence":23,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Straftaten m\u00fcssen umfassend aufgekl\u00e4rt werden. Die T\u00e4ter m\u00fcssen nach den Regeln der Gesetze zur Rechenschaft gezogen werden. Da darf es weder einen Bonus noch einen Malus f\u00fcr die Herkunft geben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":16994,"sequence":24,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":16995,"sequence":25,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Sexismus ist keine Importware aus dem Ausland, sondern leider fester Bestandteil unserer Gesellschaft. Die H\u00e4lfte aller Frauen in Europa wurde schon sexuell bel\u00e4stigt, so die Agentur der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Grundrechte. Laut Kriminalstatistik werden hierzulande jeden Tag 20 Vergewaltigungen angezeigt. 25 Prozent der in Deutschland lebenden Frauen haben bereits Gewalt durch fr\u00fchere oder aktuelle Partner erfahren, so eine Studie des Familienministeriums. Ein gro\u00dfer Teil der Gewalt findet also in den Familien statt. Es sind in der Regel eben nicht die Fremden, sondern die M\u00e4nner, die den Frauen vermeintlich nahestehen, die an ihnen Gewalt ver\u00fcben. Nun mag diese allt\u00e4gliche h\u00e4usliche Gewalt nicht so spektakul\u00e4r sein wie die \u00f6ffentliche in K\u00f6ln, aber aus Sicht der Betroffenen ist sie gleicherma\u00dfen belastend. Deswegen meine ich: Wir m\u00fcssen sexualisierte Gewalt auch dann thematisieren und bek\u00e4mpfen, wenn die T\u00e4ter nicht die vermeintlich Fremden sind.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":16996,"sequence":26,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":16997,"sequence":27,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie, Herr Schr\u00f6der, von einer Integrationspflicht reden, so finde ich, dass sie f\u00fcr alle Gewaltt\u00e4ter gelten muss.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":16998,"sequence":28,"sitzung":148,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch die der Linken!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":16999,"sequence":29,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch die deutschen gewaltt\u00e4tigen Partner m\u00fcssen offensichtlich integriert werden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17000,"sequence":30,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17001,"sequence":31,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn Sexismus ist wahrlich nicht das Alleinstellungsmerkmal einer Religion oder einer bestimmten Kultur. Die Unterdr\u00fcckung von Frauen ist fester Bestandteil aller Kulturen, auch der westlichen. Hierzulande mussten die Frauenrechte doch hart erk\u00e4mpft werden, und zwar von der Frauenbewegung. Sie hat diese oft gegen den erbitterten Widerstand des politischen Establishments erk\u00e4mpft. Erinnert sei nur daran, dass noch 1997 gro\u00dfe Teile der Union dagegen waren, die Straffreiheit bei Vergewaltigung in der Ehe aufzuheben - als ob ein Trauschein eine Vergewaltigung weniger schlimm machen w\u00fcrde.\n\nEs ist schon erstaunlich, wer alles angesichts muslimischer Gefl\u00fcchteter nun auf einmal zur Instantfeministin wird. Viele, die nun angeblich im Sinne des Schutzes der Frauen vor sexualisierter Gewalt in \u201eAusl\u00e4nder raus\u201c-Rhetorik verfallen, waren bis vor kurzem noch daf\u00fcr, das Geld f\u00fcr Frauenschutzh\u00e4user zu streichen. Insofern wird man den Eindruck nicht los, dass in der Debatte Frauenanliegen instrumentalisiert werden. Viele Feministinnen sagen deshalb zum Beispiel in dem Aufruf #ausnahmslos: Wir lassen uns nicht f\u00fcr rassistische Hetze missbrauchen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17002,"sequence":32,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17003,"sequence":33,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Auff\u00e4llig an den Debatten nach K\u00f6ln ist auch Folgendes: Bei fast allen lautet die Fragestellung: Wie k\u00f6nnen wir Ausl\u00e4nder schneller und effizienter abschieben? Wem es wirklich um die Frauen geht, der m\u00fcsste die Frage doch anders stellen: Wie k\u00f6nnen wir Frauen, Kinder und M\u00e4nner generell besser vor sexualisierter Gewalt sch\u00fctzen?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17004,"sequence":34,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17005,"sequence":35,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte dazu drei konkrete Ma\u00dfnahmen vorschlagen:\n\nErstens, gesetzliche Schutzl\u00fccken schlie\u00dfen. Es gibt in der Tat eine Schutzl\u00fccke f\u00fcr Opfer sexueller Gewalt. So kommt es nur bei jeder zehnten angezeigten Vergewaltigung \u00fcberhaupt zu einer Verurteilung. Das hei\u00dft, neun von zehn Frauen, die den Mut aufbringen, eine Vergewaltigung anzuzeigen, m\u00fcssen erleben, dass der T\u00e4ter straffrei davonkommt. Insofern gibt es aus gutem Grund schon viel l\u00e4nger eine Debatte dahin gehend, dass das Sexualstrafrecht \u00fcberarbeitet werden muss, gem\u00e4\u00df dem Motto: Nein hei\u00dft nein! Hier gibt es Regelungsbedarf, um Opfern von sexualisierter Gewalt tats\u00e4chlich zu helfen. Also schlie\u00dfen Sie endlich diese Schutzl\u00fccke, anstatt Gefl\u00fcchtete unter Generalverdacht zu stellen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17006,"sequence":36,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17007,"sequence":37,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. In den vergangenen Tagen haben Politiker verschiedener Couleur immer wieder unterstrichen, wie wichtig der Schutz von Frauen vor sexueller Gewalt ist. Hier werden wir Sie beim Wort nehmen, wenn es um die Finanzierung der Frauenschutzh\u00e4user geht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17008,"sequence":38,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17009,"sequence":39,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Dass die Situation vor Ort so eskalieren konnte, liegt wom\u00f6glich auch an einer fehlenden Sensibilit\u00e4t der Polizei f\u00fcr die Straftat sexuelle Bel\u00e4stigung.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17010,"sequence":40,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17011,"sequence":41,"sitzung":148,"speaker":"Gegenruf der Abg. Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist aber so!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17012,"sequence":42,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Um so etwas in Zukunft zu vermeiden, bedarf es, wie ich finde, noch einmal einer Schulungsoffensive, einer Beratung, wie man bei Polizei und Justiz mit dieser heiklen Situation umgeht. Unterhalten Sie sich doch einmal mit Frauen, die eine Vergewaltigung angezeigt haben. Diese Frauen hatten nicht immer das Gef\u00fchl, dass sie bei Polizei und Justiz mit ihrer spezifischen Problemlage gut aufgehoben waren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17013,"sequence":43,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17014,"sequence":44,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"An den Reaktionen auf die Straftaten in K\u00f6ln wird noch etwas anderes deutlich: ein zunehmend aggressiver, ja pogromartiger Rassismus. Straftaten einer \u00fcblen M\u00e4nnergruppe werden missbraucht, um Stimmung gegen alle Nichtdeutschen zu machen,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17015,"sequence":45,"sitzung":148,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja unglaublich!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17016,"sequence":46,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17017,"sequence":47,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"und w\u00e4hrend dieser Stimmungsmache explodiert die rassistische Gewalt. Wissen Sie, was mich wirklich schockiert? Das ist die Hierarchie der Emp\u00f6rung, die sich hier breitmacht. Vergegenw\u00e4rtigen wir uns doch noch einmal das Ma\u00df der Aufregung und der Berichterstattung, wenn nichtdeutsche T\u00e4ter auf \u00fcble Art und Weise Frauen angreifen, und vergleichen wir das mit der deutlich geringeren Aufregung, wenn sich deutsche Rassisten zu einer Menschenjagd verabreden, wenn ein tunesisches M\u00e4dchen krankenhausreif geschlagen wird. Sollte uns nicht jedes Opfer gleicherma\u00dfen umtreiben und belasten?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17018,"sequence":48,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17019,"sequence":49,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben ein Problem in dieser Gesellschaft - das wurde auch in den Debatten \u00fcber K\u00f6ln deutlich -: Wir haben eine Zunahme an Rassismus und rassistischer Gewalt; im Zusammenspiel von Hooligans, Neonazis in Nadelstreifen und Rechtspopulisten der Stra\u00dfe nimmt die rassistische Gewalt in diesem Land zu.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17020,"sequence":50,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Charles M. Huber [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17021,"sequence":51,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie kennen die Zahlen auch. Diese Gewalt strahlt bis weit in die Mitte der Gesellschaft.\n\nIch finde es unverantwortlich, wenn Politik und Medien diesen Rassismus auch noch befeuern. Sexuelle Gewalt und Kriminalit\u00e4t gilt es zu bek\u00e4mpfen. Aber wer diesen Kampf kulturalistisch aufl\u00e4dt, wer den Eindruck erweckt, dies sei das spezielle Problem einer bestimmten Kultur oder einer bestimmten Religion, der macht sich am Ende des Tages zum Helfershelfer der AfD und von Pegida.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17022,"sequence":52,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17023,"sequence":53,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn diese Regierung eine Pegida-Forderung nach der anderen in Gesetzesform gie\u00dft,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17024,"sequence":54,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17025,"sequence":55,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"dann leistet sie damit eine Aufbauhilfe f\u00fcr AfD und Pegida.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17026,"sequence":56,"sitzung":148,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt h\u00f6rt es aber auf!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17027,"sequence":57,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Schauen Sie sich doch einmal den Forderungskatalog an, den Pegida vor einem Jahr erstellt hat! Die H\u00e4lfte der Punkte ist bereits ganz oder teilweise umgesetzt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17028,"sequence":58,"sitzung":148,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Unversch\u00e4mtheit!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17029,"sequence":59,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer glaubt, AfD und Pegida zu schw\u00e4chen, indem man ihnen nach dem Mund redet, der irrt gewaltig. Ganz im Gegenteil: Man st\u00e4rkt sie damit.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17030,"sequence":60,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17031,"sequence":61,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Kampf gegen Rassismus und Sexismus war und ist Opportunismus kein guter Ratgeber. Die \u00c4ngste ernst zu nehmen, darf nicht hei\u00dfen, selber rassistisch zu werden. Es geht darum, die \u00c4ngste zu nehmen. Wer die \u00c4ngste, auf denen Rassismus gedeiht, nehmen will, der muss kr\u00e4ftig in die Bereiche Soziales und Bildung investieren, der muss alle sanktionsfrei vor Armut sch\u00fctzen, der muss bezahlbaren Wohnraum f\u00fcr alle sicherstellen, und der muss verbindlich Sozial- und Rentenk\u00fcrzungen ausschlie\u00dfen. So trocknet man den N\u00e4hrboden aus, auf dem Rassismus gedeiht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17032,"sequence":62,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17033,"sequence":63,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Bundesminister der Justiz, Heiko Maas.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17034,"sequence":64,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17035,"sequence":65,"sitzung":148,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit Blick auf die Ereignisse in der Silvesternacht in K\u00f6ln will ich Folgendes feststellen:\n\nErstens. Niemand darf sich in Deutschland \u00fcber Recht und Gesetz stellen, und zwar v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, welchen Pass er hat oder ob er \u00fcberhaupt einen Pass hat.\n\nZweitens. F\u00fcr sexuelle \u00dcbergriffe auf Frauen gibt es keine Rechtfertigung und auch keine Entschuldigung. Auch ein m\u00f6glicher kultureller Hintergrund entschuldigt nichts. Ganz im Gegenteil: Er ist noch nicht einmal als Erkl\u00e4rung akzeptabel.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17036,"sequence":66,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17037,"sequence":67,"sitzung":148,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Drittens. Kriminelle m\u00fcssen f\u00fcr ihre Taten konsequent zur Rechenschaft gezogen werden. Bei kriminellen Ausl\u00e4ndern ist auch die Ausweisung eine solche Konsequenz.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17038,"sequence":68,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17039,"sequence":69,"sitzung":148,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ausl\u00e4nder, die sich in Deutschland strafbar machen, werden wir nach Umsetzung der Vorschl\u00e4ge, die Herr de Maizi\u00e8re und ich gestern unterbreitet haben, in Zukunft schneller ausweisen k\u00f6nnen. Sie werden auch schneller ihre Anerkennung als Fl\u00fcchtling verlieren k\u00f6nnen. Die \u00c4nderungen im Ausweisungsrecht, die wir vorgeschlagen haben, sind nach meiner festen \u00dcberzeugung nicht nur angemessen, sondern sie sind auch notwendig.\n\nWir befinden uns zurzeit in einer kritischen Phase, in der sich viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sorgen um die Handlungsf\u00e4higkeit des Staates machen. Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17040,"sequence":70,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17041,"sequence":71,"sitzung":148,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr diejenigen, die sich in den letzten Wochen und Monaten sehr engagiert f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge eingesetzt haben. Ja, das gilt auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. Ich habe mit Fl\u00fcchtlingen gesprochen, die mir gesagt haben: Sorgen Sie daf\u00fcr, dass diese Menschen hart bestraft werden, und schicken Sie sie dann weg. Denn wir wollen wegen diesen Kriminellen nicht in Verruf geraten.\n\nEs kommt auf zwei Dinge an: Ja, Recht ist nur so viel wert, wie es durchgesetzt wird. Wir m\u00fcssen - unabh\u00e4ngig von den Abl\u00e4ufen in der Silvesternacht - die Beh\u00f6rden mit ausreichend Personal ausstatten, damit sie das Recht auch durchsetzen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17042,"sequence":72,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17043,"sequence":73,"sitzung":148,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dar\u00fcber wird \u00fcberall in den L\u00e4ndern l\u00e4ngst diskutiert. Auch die Bundesregierung hat bereits gehandelt. Nicht umsonst haben wir 3 000 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr Bundespolizisten im Haushalt ausgewiesen.\n\nWenn notwendig, m\u00fcssen wir auch Gesetze \u00e4ndern. Wenn wir die Gesetze, wenn es notwendig ist, schnell \u00e4ndern, hat das nichts mit einem Schnellschuss zu tun. Wir sind der Auffassung, dass f\u00fcr eine besondere T\u00e4tergruppe - wir machen das nicht pauschal f\u00fcr alle, sondern f\u00fcr diejenigen, die vors\u00e4tzlich Straftaten gegen Leib und Leben, gegen die k\u00f6rperliche Unversehrtheit, gegen die sexuelle Selbstbestimmung, gegen Vollstreckungsbeamte begehen, und auch f\u00fcr Serient\u00e4ter bei Eigentumsdelikten - die Voraussetzungen abgesenkt werden sollten, um sie ausweisen zu k\u00f6nnen. Das wird dazu f\u00fchren, dass es mehr Ausweisungen gibt. Das wird auch dazu f\u00fchren, dass es in Zukunft mehr Abschiebungen gibt. Das sind wir nicht nur den Opfern der Silvesternacht in K\u00f6ln schuldig, sondern das dient auch dem Schutz zuk\u00fcnftiger Opfer. Im \u00dcbrigen sch\u00fctzen wir damit Hunderttausende unbescholtene Fl\u00fcchtlinge in unserem Land, die es nicht verdient haben, mit Kriminellen in einen Topf geworfen zu werden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17044,"sequence":74,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17045,"sequence":75,"sitzung":148,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir \u00e4ndern das Recht auch an einer anderen Stelle. Ja, es gibt im Gesetz Schutzl\u00fccken bei der sexuellen N\u00f6tigung und auch bei der Vergewaltigung. Deshalb hat die Bundesregierung schon im Dezember des letzten Jahres einen Gesetzentwurf in die L\u00e4nder- und Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung eingebracht, mit dem wir diese Schutzl\u00fccken schlie\u00dfen wollen. Es ist bedauerlicherweise nun einmal so, dass die Rechtsprechung in der Vergangenheit nicht wegen Vergewaltigung verurteilen konnte, wenn sich ein Opfer nicht ausreichend zur Wehr gesetzt hat. Wir wissen aber, dass es F\u00e4lle gibt, in denen es dem Opfer durch ein \u00dcberraschungsmoment gar nicht m\u00f6glich ist, sich zu wehren. Der K\u00f6lner Fall ist ein solcher Fall. Wenn viele M\u00e4nner um Frauen herumstehen und die Frau gar nicht wei\u00df, von wem sie angefasst wird, ist das nichts anderes als ein \u00dcberraschungsmoment. Die hier im Gesetz bestehende Schutzl\u00fccke schlie\u00dfen wir.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17046,"sequence":76,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17047,"sequence":77,"sitzung":148,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir schlie\u00dfen auch eine andere L\u00fccke. Wenn Frauen auf Widerstand verzichten, weil sie sich ansonsten noch gr\u00f6\u00dferer Gewaltanwendung ausgesetzt sehen, dann hat auch das in der Vergangenheit dazu gef\u00fchrt, dass nicht bestraft werden konnte, zumindest nicht im Rahmen dessen, was nach \u00a7 177 Strafgesetzbuch m\u00f6glich ist. Auch diese Schutzl\u00fccke schlie\u00dfen wir. Das hei\u00dft, wir werden - das ist ein Thema, mit dem wir uns schon l\u00e4nger besch\u00e4ftigen - mit dem Gesetzentwurf, den die Bundesregierung auf den Weg gebracht hat, Frauen ganz massiv besser vor sexueller Gewalt sch\u00fctzen. Es ist bitter notwendig, dass wir das jetzt z\u00fcgig umsetzen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17048,"sequence":78,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17049,"sequence":79,"sitzung":148,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte aber noch etwas anderes feststellen: Ja, es stimmt, dass viele T\u00e4ter in K\u00f6ln Migranten waren. Aber das Triumphgeheul der Populisten und der Rassisten sowie die pauschale Hetze gegen Fl\u00fcchtlinge, die danach eingesetzt hat, sind widerlich.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17050,"sequence":80,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17051,"sequence":81,"sitzung":148,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Krawalle von rechtsradikalen Hooligans am Montag in Leipzig sind genauso emp\u00f6rend wie die Vorf\u00e4lle in K\u00f6ln; auch diese verdienen eine Antwort.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17052,"sequence":82,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17053,"sequence":83,"sitzung":148,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, wir werden unsere Hilfe f\u00fcr Millionen Fl\u00fcchtlinge in Not nicht dadurch infrage stellen lassen, dass einige Hundert von ihnen kriminell sind. Eines sollten wir auf jeden Fall deutlich sagen: Wir werden es nicht zulassen, dass Kriminelle den gesellschaftlichen Frieden in unserem Land dauerhaft kaputtmachen, und zwar ganz gleich, ob es straff\u00e4llige Ausl\u00e4nder oder deutsche Rechtsradikale sind.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17054,"sequence":84,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17055,"sequence":85,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17056,"sequence":86,"sitzung":148,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen! Wir haben Tag 13 nach K\u00f6ln, und immer noch gibt es neue Informationen. Eben hat der Innenausschuss getagt. Wir sind bei der Aufkl\u00e4rung ein St\u00fcck weiter. Dennoch: Es gibt noch vieles zu kl\u00e4ren. Jeder, dem die Fl\u00fcchtlinge besonders am Herzen liegen - das sage ich auch ganz pers\u00f6nlich -, will l\u00fcckenlos wissen, was da passiert ist, wer es war und wie die Sicherheit von Frauen im \u00f6ffentlichen Raum gesch\u00fctzt werden kann.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17057,"sequence":87,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17058,"sequence":88,"sitzung":148,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jede Frau muss sich frei und ohne Angst in der \u00d6ffentlichkeit bewegen k\u00f6nnen. Das zu garantieren, ist Aufgabe des Staates. Wenn der Staat hier versagt, dann macht das Angst.\n\nSexuelle \u00dcbergriffe im \u00f6ffentlichen Raum sind kein neues Problem. Sie waren schon ein Problem, bevor Fl\u00fcchtlinge kamen. Aber neu ist diese Erscheinungsform, die wir bisher nur aus patriarchal gepr\u00e4gten Gesellschaften wie Indien oder Marokko kannten. Wir haben sie jetzt hier. Das macht Frauen zus\u00e4tzlich Angst - nicht mehr und nicht weniger als bei anderen Straftaten, aber eben zus\u00e4tzlich.\n\nFrauen, die \u00fcberrumpelt wurden, deren Arglosigkeit f\u00fcr sexuelle \u00dcbergriffe ausgenutzt wurde, waren schon immer schutzlos. Frauen sind bei \u00dcbergriffen in vielen F\u00e4llen bislang rechtlos. Deswegen, Herr Maas, hatte meine Fraktion schon im letzten Sommer vorgeschlagen, diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen. Sie haben damals gesagt, man k\u00f6nne erst einmal alles beim Alten belassen. Die gesamte Bundesregierung hat diese Gesetzes\u00e4nderung verschleppt. Das Nein einer Frau muss ein Nein sein, meine Damen und Herren. Sie h\u00e4tten dieses Gesetz schon haben k\u00f6nnen. Ihr Vers\u00e4umnis baden jetzt wom\u00f6glich auch die Opfer von K\u00f6ln aus, weil die T\u00e4ter nicht bestraft werden k\u00f6nnen; auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17059,"sequence":89,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17060,"sequence":90,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17061,"sequence":91,"sitzung":148,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geh\u00f6rt sich in einem zivilisierten Land, dass man einen T\u00e4ter einen T\u00e4ter und einen Fl\u00fcchtling einen Fl\u00fcchtling nennt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17062,"sequence":92,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17063,"sequence":93,"sitzung":148,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht aber geh\u00f6rt es sich - das sage ich all denjenigen, die diese Debatte missbrauchen -, dass, wenn ein T\u00e4ter - oder seien es auch 10, 20 oder 100 - ein Fl\u00fcchtling war, alle Fl\u00fcchtlinge zu potenziellen T\u00e4tern gemacht werden, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17064,"sequence":94,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17065,"sequence":95,"sitzung":148,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das macht kein Mensch!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17066,"sequence":96,"sitzung":148,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das macht doch niemand!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17067,"sequence":97,"sitzung":148,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn genau das unterscheidet einen Rechtsstaat, eine demokratische und offene Gesellschaft von allen anderen. Deshalb braucht es Aufkl\u00e4rung. Es braucht aber keine aufgeregte Debatte und keine Schnellsch\u00fcsse.\n\nDass Sie schon vor dem Abschluss der Sachverhaltsaufkl\u00e4rung einen fertigen Gesetzentwurf haben, meine Damen und Herren von der Gro\u00dfen Koalition, ist keine Antwort auf das, was in K\u00f6ln passiert ist. Was fehlte denn in der Silvesternacht in K\u00f6ln, und was fehlte anderswo? Herr Schr\u00f6der, Sie haben das hier sehr deutlich gesagt.\n\nDie Handlungsf\u00e4higkeit ist aber noch l\u00e4ngst nicht hergestellt. Es fehlt schlicht und ergreifend an gen\u00fcgend Polizei.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17068,"sequence":98,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17069,"sequence":99,"sitzung":148,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es waren dort nicht gen\u00fcgend Polizistinnen und Polizisten, die die widerw\u00e4rtigen Taten h\u00e4tten verhindern k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17070,"sequence":100,"sitzung":148,"speaker":"Andreas Scheuer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":415.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer regiert denn in Nordrhein-Westfalen?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17071,"sequence":101,"sitzung":148,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es waren nicht gen\u00fcgend Einsatzkr\u00e4fte vor Ort, die die Personalien der T\u00e4ter h\u00e4tten aufnehmen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17072,"sequence":102,"sitzung":148,"speaker":"Andreas Scheuer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":415.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer ist denn verantwortlich f\u00fcr den Polizeipr\u00e4sidenten?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17073,"sequence":103,"sitzung":148,"speaker":"Gegenruf des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Gut zuh\u00f6ren!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17074,"sequence":104,"sitzung":148,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Angeblich war sogar nur eine einzige Polizistin auf dem Revier, um dort Anzeigen aufzunehmen.\n\nWeil Sie fragen, wer in Nordrhein-Westfalen verantwortlich war - ich wei\u00df nicht, ob es Herr Scheuer oder wer auch immer war -, will ich Ihnen eines sagen: Wer hat denn die meisten Polizeikr\u00e4fte eingestellt? Das waren die rot-gr\u00fcnen Landesregierungen. Vorher wurde dies vers\u00e4umt. Das kann man leider nicht von einem Tag auf den anderen machen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17075,"sequence":105,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17076,"sequence":106,"sitzung":148,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich rufe Sie zu einer sachlichen Debatte","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17077,"sequence":107,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17078,"sequence":108,"sitzung":148,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"und dazu auf, einen klaren Kopf zu bewahren. Herr Maas und Herr de Maizi\u00e8re haben gestern gesagt: Das Entscheidende ist und bleibt die Integration.\n\nIhre Antwort auf diese Taten sind jetzt neue Gesetze, um Abschiebungen zu beschleunigen. Ja, ich finde, dass bei Straftaten auch ausl\u00e4nderrechtliche Konsequenzen zu ziehen sind. Vor 14 Tagen haben Sie ein neues Gesetz in Kraft gesetzt, das eine solche Versch\u00e4rfung vorsieht. Tun Sie aber bitte nicht so, als w\u00e4re das die zentrale Antwort. Wohin wollen Sie denn die Fl\u00fcchtlinge abschieben? Nach Syrien, nach Madaja oder Rakka? Sie wissen, dass das nicht geht. Es gibt eben Probleme, die sich nicht ganz schnell mit dem Bundesgesetzblatt erschlagen lassen.\n\nJa, es geht um Integration. Dazu geh\u00f6rt, dass alle, die hier leben, Frauen mit Respekt behandeln und akzeptieren m\u00fcssen, dass ein Nein ein Nein ist und dass es daran nichts zu deuten gibt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17079,"sequence":109,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17080,"sequence":110,"sitzung":148,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Schl\u00fcssel ist Integration.\n\nSchauen wir uns jetzt doch bitte einmal die Marokkaner an, die hierhergekommen sind und deren Asylverfahren zwei Jahre dauern. Was machen sie eigentlich in dieser Zeit? Absolvieren sie einen Integrationskurs und lernen Deutsch? Lernen sie etwas \u00fcber das Frauenbild in unserem Land? Nein, denn einen Integrationskurs bekommen sie nicht genehmigt, weil ihre Anerkennungsquote nur bei 2 Prozent liegt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17081,"sequence":111,"sitzung":148,"speaker":"Andreas Scheuer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":415.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sicheres Herkunftsland!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17082,"sequence":112,"sitzung":148,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Arbeiten k\u00f6nnen sie auch nicht, weil ihnen das verwehrt wird. Nein, das ist keine Entschuldigung f\u00fcr irgendeine Straftat und auch keine Relativierung, aber das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Und ich finde, auch diese Wahrheit sollten Sie nicht verschweigen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17083,"sequence":113,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17084,"sequence":114,"sitzung":148,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir bitte einmal in ein anderes Land, in dem \u00e4hnliche Taten geplant gewesen sind, n\u00e4mlich nach Finnland. In Helsinki haben Integrationsbeh\u00f6rden sehr fr\u00fchzeitig darauf hingewiesen, dass es zu solchen Taten kommen kann. Deswegen hat die Polizei dort sehr fr\u00fchzeitig daf\u00fcr gesorgt, dass dies nicht geschehen ist. Wenn wir uns Helsinki und K\u00f6ln anschauen, dann wissen wir, woran es hier mangelt. Es mangelt an Integrationszentren. Die Kr\u00e4fte vor Ort m\u00fcssen geb\u00fcndelt werden, und die Leute m\u00fcssen wissen, was geschehen kann. Dadurch k\u00f6nnten solche Taten verhindert werden.\n\nDie Integration wird der Schl\u00fcssel sein. Die Probleme m\u00fcssen sehr fr\u00fchzeitig erkannt und benannt werden, um dann auch handeln zu k\u00f6nnen und es nicht dem Zufall zu \u00fcberlassen.\n\nDeutschland ist eine wehrhafte Demokratie und hat eines der besten Rechtssysteme der Welt. Wir sehen aber mit zunehmender Sorge, dass sich junge M\u00e4nner verabreden, um, wie es hei\u00dft, \u201ebig party\u201c zu machen. Wie furchtbar und widerlich ist es, wenn dazu sexuelle \u00dcbergriffe geh\u00f6ren. Dem m\u00fcssen wir uns entgegenstellen - auch mit Ausweisungen, die unsere Gesetze bereits erm\u00f6glichen.\n\nDeutschland hat eine wehrhafte Demokratie. Wir sehen aber mit Sorge, dass 250 Neonazis in Leipzig-Connewitz gewaltt\u00e4tige Krawalle organisieren, Autos zerdeppern, H\u00e4user anz\u00fcnden und Schaufenster einschmei\u00dfen. Auch darauf muss der Rechtsstaat mit Konsequenzen reagieren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17085,"sequence":115,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17086,"sequence":116,"sitzung":148,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben eine wehrhafte Demokratie. Wenn Rocker und T\u00fcrsteher in K\u00f6ln auf Ausl\u00e4nderjagd gehen und versuchen, Selbstjustiz zu \u00fcben, dann ist klar: Das muss Konsequenzen haben. Wir haben eine wehrhafte Demokratie, und die Anschl\u00e4ge auf Asylbewerberheime rei\u00dfen nicht ab. Wir haben eine wehrhafte Demokratie, und mehrere Hundert rechtsradikale T\u00e4ter sind in Deutschland - wie uns die Bundesregierung gerade auf eine Anfrage hin gesagt hat - nach wie vor auf freiem Fu\u00df. Wir haben eine wehrhafte Demokratie, und wir sehen und erleben eine v\u00f6llig enthemmte Hetze und Androhung von Gewalt im Netz, meine Damen und Herren.\n\nAll das zu sehen, geh\u00f6rt dazu, wenn wir wollen, dass unser Staat wehrhaft und stark ist. Auch deswegen sollten wir eine klare und sachliche Debatte mit k\u00fchlem Kopf f\u00fchren. Und wenn es irgendetwas gibt, was mich an K\u00f6ln zus\u00e4tzlich \u00e4rgert, dann das, dass die rechten Hetzer jetzt neue Munition haben, meine Damen und Herren. Es kommt darauf an, dass wir klarmachen: Unser Staat ist handlungsf\u00e4hig, und wir lassen das nicht zu.\n\nDeswegen bitte ich Sie sehr herzlich: Sorgen Sie daf\u00fcr, dass es mehr Einsatzkr\u00e4fte bei der Polizei gibt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17087,"sequence":117,"sitzung":148,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das m\u00fcsst ihr machen! Ihr seid dort doch an der Regierung!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17088,"sequence":118,"sitzung":148,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das geh\u00f6rt zur Landespolizei!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17089,"sequence":119,"sitzung":148,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sorgen Sie daf\u00fcr, dass niemand den Rassisten noch zus\u00e4tzliche Munition gibt, meine Damen und Herren, und tun wir es erst recht nicht, indem wir Fl\u00fcchtlinge vorverurteilen oder insgesamt beurteilen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17090,"sequence":120,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17091,"sequence":121,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Thomas Strobl ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17092,"sequence":122,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17093,"sequence":123,"sitzung":148,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Silvesternacht beinhaltet einige bittere Wahrheiten. Eine der bitteren Wahrheiten ist, dass sich die Ereignisse mitten im Herzen einer Gro\u00dfstadt ereignet haben. Es gab sie aber im \u00dcbrigen nicht nur in K\u00f6ln. Auch in Stuttgart, Frankfurt und Hamburg gab es \u00e4hnliche Ereignisse.\n\nIch mache mir schon Sorgen \u00fcber Verrohungstendenzen und mangelnden Respekt, \u00fcber eine Brutalisierung in der Sprache und in den Netzwerken und auch auf unseren Stra\u00dfen. Das ist ein gesellschaftliches Problem. Wir sollten dar\u00fcber eine Wertediskussion f\u00fchren - nicht nur in Nordrhein-Westfalen, sondern in ganz Deutschland.\n\nEs hat mich beeindruckt, dass gestern ein junger Mann, der offensichtlich aus einer Moschee kam und der, auf der Stra\u00dfe vom Fernsehen befragt, was er zu K\u00f6ln meine, drei Worte sagte: Ich sch\u00e4me mich. - Auch ich sch\u00e4me mich, wenn ich so manches in den sozialen Netzwerken lese. Ich sch\u00e4me mich, wenn Deutsche auf Demonstrationen einen Galgen oder eine Guillotine vor sich hertragen. Das ist nicht unser Deutschland, das ist Vergangenheit und nicht Deutschland im Jahre 2016!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17094,"sequence":124,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17095,"sequence":125,"sitzung":148,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu dieser Wertediskussion geh\u00f6rt auch, dass es bei uns Regeln und Gesetze gibt, an die sich alle halten m\u00fcssen - egal woher man kommt. Und es geh\u00f6rt auch dazu, dass wir die Kraft in diesem Land entwickeln, unsere Rechtsvorschriften von Anfang an konsequent durchzusetzen.\n\nDie K\u00f6lner Domplatte ist doch nicht erst seit dem 31. Dezember letzten Jahres ein Problem, sondern die Zust\u00e4nde dort sind schon seit Monaten und Jahren bekannt. Hier in dieser Stadt, in der wir gerade die Diskussion f\u00fchren, gibt es seit Jahren Verh\u00e4ltnisse, die nicht in Ordnung sind. Lassen Sie uns K\u00f6ln auch als einen Weckruf ansehen. Es darf in Deutschland keine No-go-Areas geben. Es darf in Deutschland keine rechtsfreien R\u00e4ume geben. Es ist jetzt allerh\u00f6chste Zeit, dass wir die Missst\u00e4nde \u00fcberall beseitigen, damit sich Frauen und M\u00e4nner in Deutschland Tag und Nacht \u00fcberall frei bewegen k\u00f6nnen. Dazu m\u00fcssen wir handeln.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17096,"sequence":126,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17097,"sequence":127,"sitzung":148,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Polizei: Ja, wir tun etwas f\u00fcr unsere Bundespolizei. Es gibt mehr Mittel, mehr Personal und mehr M\u00f6glichkeiten. In diesem Haushalt haben wir 3 000 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr unsere Bundespolizei geschaffen. Das darf ein Vorbild auch f\u00fcr die Landespolizeien sein.\n\nRasches Handeln ist gefordert, wenn wir erkennen, dass wir eine Versch\u00e4rfung unserer Gesetze brauchen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17098,"sequence":128,"sitzung":148,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00e4tten wir schon haben k\u00f6nnen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17099,"sequence":129,"sitzung":148,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin dem Bundesjustizminister und dem Bundesinnenminister au\u00dferordentlich dankbar, dass wir uns in so kurzer Zeit verst\u00e4ndigen konnten. Diese Koalition redet nicht nur, sondern sie handelt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17100,"sequence":130,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17101,"sequence":131,"sitzung":148,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt f\u00fcr das Thema Ausweisung von straff\u00e4lligen Ausl\u00e4ndern und von Asylbewerbern. Es ist unerkl\u00e4rlich, wie man vor Gewalt, Vergewaltigung, Folter und Krieg fl\u00fcchtet, um hier dann \u00c4hnliches zu tun. Es ist richtig, solche Menschen aus dem Asylverfahren herauszunehmen. Selbstverst\u00e4ndlich gibt es in Deutschland f\u00fcr das \u201eAntanzen\u201c - was f\u00fcr ein verharmlosender Begriff! - und das hundertfache Begrapschen von Frauen die rote Karte. Deswegen werden wir die Gesetze entsprechend \u00e4ndern.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17102,"sequence":132,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17103,"sequence":133,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17104,"sequence":134,"sitzung":148,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit Blick auf den Bericht des Bundespolizeipr\u00e4sidenten heute Morgen im Innenausschuss m\u00f6chte ich einen Punkt erw\u00e4hnen, der hier noch nicht angesprochen worden ist. Die Polizistinnen und Polizisten, die in dieser Nacht ihren Kopf hingehalten haben, hatten keinen einfachen Job. An dem Verhalten der Bundespolizei gibt es jedenfalls nichts zu kritisieren. Ich danke allen Polizistinnen und Polizisten f\u00fcr ihre Arbeit vor Ort in dieser Nacht. Sie verdienen unseren Respekt und unsere Dankbarkeit.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17105,"sequence":135,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17106,"sequence":136,"sitzung":148,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ob Lageeinsch\u00e4tzung und Einsatzleitung der Landespolizei in Ordnung waren, ist nicht mein Thema. Das mag der Landtag von Nordrhein-Westfalen untersuchen, und das wird er tun. Nicht den Polizistinnen und Polizisten in der Silvesternacht ist ein Vorwurf zu machen. Aber, meine Damen und Herren, dem Polizisten, der am 1. Januar in der warmen Amtsstube eine Pressemitteilung geschrieben hat, in der von einem friedlichen Abend und einer entspannten Einsatzlage die Rede war, ist wohl ein Vorwurf zu machen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17107,"sequence":137,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, achten Sie bitte auf Ihre Redezeit.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17108,"sequence":138,"sitzung":148,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme sofort zum Ende, Herr Pr\u00e4sident. - Diese Pressemitteilung ist nicht am 1. Januar korrigiert worden, auch nicht am 2. oder am 3. Januar, sondern diese Meldung ist tagelang im Raum stehen geblieben. Dieser Versuch des Vertuschens und des T\u00e4uschens der \u00d6ffentlichkeit hat die Glaubw\u00fcrdigkeit der staatlichen Organe und der Politik ersch\u00fcttert und sie aufs Spiel gesetzt. Das ist der eigentliche politische Skandal in dieser Angelegenheit.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17109,"sequence":139,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17110,"sequence":140,"sitzung":148,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden in der Gro\u00dfen Koalition alles daf\u00fcr tun, verlorengegangenes Vertrauen in unseren Rechtsstaat wiederherzustellen. Daf\u00fcr arbeiten wir. Ich lade Sie ein, daran mitzuwirken.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17111,"sequence":141,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17112,"sequence":142,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt nun die Kollegin Eva H\u00f6gl das Wort.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17113,"sequence":143,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17114,"sequence":144,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auf die Ereignisse auf der Domplatte in K\u00f6ln in der Silvesternacht, auf die erschreckenden \u00dcbergriffe, auf die unfassbaren Vorkommnisse gibt es keine einfachen Antworten. Ich m\u00f6chte hier noch einmal ganz deutlich sagen, dass diese f\u00fcrchterlichen Ereignisse nicht straffrei sind, damit hier kein falscher Eindruck entsteht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17115,"sequence":145,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17116,"sequence":146,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht jetzt in erster Linie darum - das sind wir nicht zuletzt den Opfern schuldig -, diese Straftaten konsequent und l\u00fcckenlos aufzukl\u00e4ren und die T\u00e4ter zu ermitteln und umgehend zu bestrafen. Das ist die entscheidende Konsequenz aus den Ereignissen in K\u00f6ln.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17117,"sequence":147,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17118,"sequence":148,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir m\u00fcssen auch fragen: Wer waren die T\u00e4ter? Woher kamen sie? Auch das geh\u00f6rt dazu. Da darf es keine Tabus geben, und da darf auch nichts verschwiegen werden. Ich finde es wichtig, auch das in dieser Debatte noch einmal zu betonen. Das ist f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung ganz entscheidend. Die Tatsachen d\u00fcrfen auch nicht f\u00fcr rassistische Hetze genutzt werden. Denn die Herkunft der T\u00e4ter darf nicht dazu f\u00fchren, dass die Verfolgung ins Gegenteil verkehrt wird.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17119,"sequence":149,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17120,"sequence":150,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen wir zun\u00e4chst einmal \u00fcberhaupt kein Gesetz \u00e4ndern, sondern wir m\u00fcssen Handlungsf\u00e4higkeit demonstrieren, und das tun wir auch. Wir m\u00fcssen die bestehenden Gesetze konsequent anwenden und vollziehen. Wir brauchen ausreichend Polizei - das ist schon gesagt worden; ich betone es noch einmal ausdr\u00fccklich -, eine effiziente Strafverfolgung und ausreichende Kapazit\u00e4ten in der Justiz.\n\nAls Zweites - das ist f\u00fcr die Analyse wichtig - m\u00fcssen wir uns fragen, wie es \u00fcberhaupt dazu kommen konnte und wie es uns in der Zukunft gelingt, solche Straftaten wirksam zu vermeiden. Denn so etwas hat in unserem Land keinen Platz.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17121,"sequence":151,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17122,"sequence":152,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen fragen wir: Gab es genug Polizeikr\u00e4fte? Hatte die Polizei in K\u00f6ln die richtige Strategie? Und was m\u00fcssen wir in Zukunft besser machen? Das A und O ist: Wir brauchen mehr Polizei. Das ist schon oft gesagt worden, und es kann nicht oft genug gesagt werden. Deswegen fordert die SPD: Nicht nur kleckern, sondern klotzen! Wir sagen: Wir brauchen 12 000 Polizeibeamtinnen und -beamte mehr in Bund und L\u00e4ndern.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17123,"sequence":153,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17124,"sequence":154,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Wof\u00fcr brauchen wir sie, liebe Kolleginnen und Kollegen? Wir brauchen sie vor allen Dingen auf den \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen, in Einrichtungen, Parks und in den Bahnen. Wir m\u00fcssen die \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tze st\u00e4rker sichern. Es darf in Deutschland keine Angstr\u00e4ume geben. Wir wissen aber, dass es solche Angstr\u00e4ume gibt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17125,"sequence":155,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17126,"sequence":156,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen es schaffen, dass alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich \u00fcberall sicher f\u00fchlen, ob Tag oder Nacht, ob in der Bahn oder auf einem Platz. Das ist unsere gemeinsame Aufgabe.\n\nEs darf nicht nur in K\u00f6ln keine Angstr\u00e4ume geben, sondern auch in Leipzig, wo rechtsextreme Hooligans ganze Stra\u00dfen verw\u00fcstet haben, und in anderen St\u00e4dten. Es darf auch keine Orte wie Jamel in Mecklenburg-Vorpommern geben, wo Demokratinnen und Demokraten nicht mehr sicher leben k\u00f6nnen, weil Rechtsextreme das Dorf beherrschen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17127,"sequence":157,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17128,"sequence":158,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, im Deutschen Bundestag m\u00fcssen wir uns fragen, ob wir gesetzgeberischen Handlungsbedarf haben. Ich m\u00f6chte noch einmal betonen, dass es ganz wichtig ist, dass wir nicht auf jeden Vorfall - und sei er noch so schlimm; K\u00f6ln war ein schlimmer Exzess und f\u00fcr die Opfer individuell besonders schrecklich - mit dem Ruf nach neuen Gesetzen reagieren. Das ist nicht angemessen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17129,"sequence":159,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17130,"sequence":160,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber dort, wo wir nach einer sachlichen und konzentrierten Diskussion gemeinsam feststellen, dass es L\u00fccken gibt, m\u00fcssen wir sie auch schnell und unaufgeregt schlie\u00dfen. Das tun wir gerade, und damit demonstrieren wir Handlungsf\u00e4higkeit. Auch ich bin sehr dankbar - Heiko Maas hat es hier dargelegt -, dass wir schnell reagieren, indem wir sagen: Wir m\u00fcssen unser Ausweisungsrecht noch einmal versch\u00e4rfen, auch wenn wir das bereits getan haben. Kriminelle Ausl\u00e4nder haben in Deutschland keinen Platz. Das halte ich f\u00fcr die richtige Konsequenz.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17131,"sequence":161,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17132,"sequence":162,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir versch\u00e4rfen unser Sexualstrafrecht nicht wegen K\u00f6ln - der Vorschlag liegt schon lange vor -,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17133,"sequence":163,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17134,"sequence":164,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"sondern wir versch\u00e4rfen es - und schaffen damit hoffentlich eine richtige Grundlage und ein gutes Strafrecht -, damit solche Vorf\u00e4lle wie in K\u00f6ln und anderswo in Zukunft konsequenter bestraft werden k\u00f6nnen. Wir wollen, dass alle Formen nichteinvernehmlichen Geschlechtsverkehrs bestraft werden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17135,"sequence":165,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17136,"sequence":166,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen sexuelle Bel\u00e4stigung bestrafen. Wir haben eine hervorragende Grundlage aus dem Justizministerium, \u00fcber die wir weiter beraten werden. Diejenigen, die bisher diesen guten Gesetzentwurf blockiert haben, sollten sich fragen, ob das die angemessene Reaktion war.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17137,"sequence":167,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17138,"sequence":168,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17139,"sequence":169,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Nebenbemerkung sei mir erlaubt.\n\nDann, liebe Kolleginnen und Kollegen, haben wir im Weiteren eine ausreichende Grundlage f\u00fcr eine besonnene und konzentrierte Diskussion \u00fcber den n\u00f6tigen Reformbedarf. Ich bin mir sehr sicher, dass wir im Deutschen Bundestag aus den Vorf\u00e4llen in K\u00f6ln und anderen schrecklichen Vorkommnissen die richtigen Schl\u00fcsse ziehen, damit wir sie in Zukunft konsequent verhindern k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17140,"sequence":170,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17141,"sequence":171,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wolfgang Bosbach erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17142,"sequence":172,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17143,"sequence":173,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Politik hat schnell und hart reagiert - nun auch mit Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung -, zun\u00e4chst einmal vor allen Dingen rhetorisch. Die ganze H\u00e4rte des Gesetzes m\u00fcsse die Straft\u00e4ter treffen, hei\u00dft es. Was denn sonst? Die Ministerpr\u00e4sidentin von Nordrhein-Westfalen, Frau Kraft, hat sich wie folgt eingelassen: \u201eStraft\u00e4ter sind Straft\u00e4ter, egal wo sie herkommen.\u201c In den F\u00e4llen, wo die Voraussetzungen gegeben seien, m\u00fcssten sie abgeschoben werden. Was denn sonst? Das eigentlich \u00dcberraschende ist, dass man das sagen und betonen muss. Warum muss man das eigentlich sagen? Weil es offensichtlich in der Praxis nicht selbstverst\u00e4ndlich ist. Weil es eine gro\u00dfe Diskrepanz zwischen dem geltenden Recht und der Durchsetzung des Rechts gibt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17144,"sequence":174,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17145,"sequence":175,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alle gesetzlichen Regelungen, sowohl die bestehenden als auch diejenigen, \u00fcber die wir noch sprechen werden, laufen ins Leere, wenn es an dem Willen fehlt, das geltende Recht konsequent anzuwenden. Das ist die Bew\u00e4hrungsprobe, vor der wir stehen.\n\nFrau G\u00f6ring-Eckardt, es war interessant, zu erfahren, dass die Gr\u00fcnen nun mehr Polizei fordern. Das war einmal anders.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17146,"sequence":176,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17147,"sequence":177,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist \u00fcberhaupt nicht wahr!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17148,"sequence":178,"sitzung":148,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das fordern wir seit vielen Jahren!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17149,"sequence":179,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihre Forderung, die in der Sache richtig ist, w\u00e4re viel glaubw\u00fcrdiger, wenn Sie in der Regierungsverantwortung vor allen Dingen in Berlin und in Nordrhein-Westfalen um das Jahr 2000 herum nicht f\u00fcr einen massiven Abbau von Polizeistellen gesorgt h\u00e4tten.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17150,"sequence":180,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17151,"sequence":181,"sitzung":148,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Schauen Sie doch einmal nach Hessen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17152,"sequence":182,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen der Polizei nicht st\u00e4ndig neue Aufgaben \u00fcbertragen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17153,"sequence":183,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt k\u00f6nnen wir die einzelnen Landesregierungen sch\u00f6n gegeneinander aufrechnen! Schauen Sie sich einmal an, was woanders passiert!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17154,"sequence":184,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17155,"sequence":185,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sollten uns darauf verst\u00e4ndigen, dass derjenige, der das Wort hat, es auch nutzen kann.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17156,"sequence":186,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass das wehtut, Herr Hofreiter, ist mir klar.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17157,"sequence":187,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, es geht um die Wahrhaftigkeit Ihrer Aussage!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17158,"sequence":188,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind doch so sehr f\u00fcr politische Korrektheit. Politisch korrekt ist die Wahrheit.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17159,"sequence":189,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ganz genau!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17160,"sequence":190,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen m\u00fcssen Sie sich das in Ruhe anh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17161,"sequence":191,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17162,"sequence":192,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Wahrhaftigkeit ist Ihr Problem!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17163,"sequence":193,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen der Polizei nicht st\u00e4ndig neue Verantwortung und neue Aufgaben \u00fcbertragen, ohne sie personell angemessen auszustatten. Die Polizei braucht die richtige Personalausstattung, das richtige rechtliche Instrumentarium und auch die notwendige technische Ausstattung.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17164,"sequence":194,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Bosbach, lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen von Notz zu?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17165,"sequence":195,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17166,"sequence":196,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17167,"sequence":197,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gesch\u00e4tzter Herr Kollege Bosbach, vielen Dank f\u00fcr das Zulassen meiner Zwischenfrage. - Es ist interessant, dass Sie auf Berlin rekurrieren. Wir Gr\u00fcne haben vor vielen Jahren einmal in Berlin regiert. Dass das f\u00fcr Sie eine so pr\u00e4gende Erfahrung war, ist interessant.\n\nMich interessiert aber eine andere Frage viel mehr - Sie waren schlie\u00dflich lange Jahre Vorsitzender des Innenausschusses -: Wie ist es denn um die Verantwortung der Union bestellt?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17168,"sequence":198,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17169,"sequence":199,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seit \u00fcber zehn Jahren tragen Sie Verantwortung f\u00fcr die Innenpolitik auf Bundesebene. Sie wollen das offenbar mit Ihrem Hinweis auf Berlin im Jahr 2000 vernebeln. Wo ist die Kompetenzzuschreibung der Union? Sind die nun bestehenden Missst\u00e4nde nicht durch die Innenpolitik der Union in den letzten zehn Jahren verursacht worden?\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17170,"sequence":200,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17171,"sequence":201,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin Ihnen f\u00fcr diese Frage ausgesprochen dankbar; denn sie gibt mir die Gelegenheit, Ihnen die Kenntnisse zu vermitteln, die Sie eigentlich schon h\u00e4tten haben m\u00fcssen, bevor Sie sich um ein Mandat im Deutschen Bundestag beworben haben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17172,"sequence":202,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17173,"sequence":203,"sitzung":148,"speaker":"Zurufe von der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"von der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"von-der-spd-und-dem-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene:spd","text":"Oh! Oh!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17174,"sequence":204,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben die Verantwortung f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. Wir haben die Verantwortung f\u00fcr die Bundespolizei. Wir haben die Verantwortung f\u00fcr das Bundeskriminalamt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17175,"sequence":205,"sitzung":148,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17176,"sequence":206,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den massiven Stellenabbau, den es in einigen Bundesl\u00e4ndern in der Vergangenheit gegeben hat,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17177,"sequence":207,"sitzung":148,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Was ist mit der Bundespolizei?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17178,"sequence":208,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"hat es im Verantwortungsbereich des Bundes nie gegeben, und zwar v\u00f6llig unabh\u00e4ngig in welcher Konstellation die Bundesregierung im Amt war. Im Gegenteil: Wir haben sogar einen deutlichen Aufwuchs der Stellen im Verantwortungsbereich des Bundes zu verzeichnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17179,"sequence":209,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17180,"sequence":210,"sitzung":148,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Seitdem wir dabei sind!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17181,"sequence":211,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Anders sieht es im Verantwortungsbereich der L\u00e4nder aus. Viele L\u00e4nder haben Stellen abgebaut.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17182,"sequence":212,"sitzung":148,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Hessen! Hessen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17183,"sequence":213,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einige haben aber auch Stellen aufgebaut. Den gr\u00f6\u00dften Stellenabbau hat es um das Jahr 2000 herum gegeben. Fast die H\u00e4lfte des Stellenabbaus der damaligen Zeit entf\u00e4llt auf zwei Bundesl\u00e4nder: auf das Land Berlin und das Land Nordrhein-Westfalen. Das wollte ich Ihnen an dieser Stelle nur einmal mitteilen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17184,"sequence":214,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17185,"sequence":215,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei aller Kritik, die es in den letzten Tagen gegeben hat: Es besteht \u00fcberhaupt keine Veranlassung, die Polizei, die in K\u00f6ln im Einsatz war, so pauschal zu kritisieren. Es stimmt: Es hat eine Fehleinsch\u00e4tzung der Polizeif\u00fchrung gegeben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17186,"sequence":216,"sitzung":148,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Mehrere!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17187,"sequence":217,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir sollten uns heute einmal ausdr\u00fccklich bei denen bedanken, die in dieser Silvesternacht in K\u00f6ln und in anderen Gro\u00dfst\u00e4dten in dramatischer Unterzahl ihren Kopf hingehalten haben, um die bedrohten Menschen, insbesondere Frauen, zu sch\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17188,"sequence":218,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17189,"sequence":219,"sitzung":148,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Alles schon gemacht!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17190,"sequence":220,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was mir in den letzten Tagen viel zu kurz gekommen ist, ist die politische Selbstkritik. Wir m\u00fcssen uns schon als Parlamentarier, als Politiker selber fragen, ob wir nicht auch durch Tun und Unterlassen einen Beitrag dazu leisten, dass es \u00fcberhaupt zu solchen dramatischen Vorf\u00e4llen kommen kann. Die Gewerkschaft der Polizei schreibt am 3. Dezember - ich zitiere -: Eine Situation, in der die zust\u00e4ndige Grenzpolizei in Hunderttausenden F\u00e4llen nicht mehr erf\u00e4hrt und wegen politischer Absprachen nicht mehr erfahren kann, wer unter welchem Namen und aus welchem Grunde in das Land einreist, ist mit Blick auf die Gew\u00e4hrleistung der inneren Sicherheit staatsgef\u00e4hrdend.\n\nEin Polizist, der in K\u00f6ln in dieser ber\u00fchmten Silvesternacht im Einsatz war, schreibt: Zahlreiche B\u00fcrgerinnen wurden nicht vor diesen M\u00e4nnern gesch\u00fctzt, und das hat nicht nur mit polizeilicher Arbeit, sondern auch mit politischen Entscheidungen zu tun, die dazu f\u00fchren, dass sich in einem bisher unbekannten Ausma\u00df M\u00e4nner mit solchem Verhaltensbild in derartiger Gr\u00f6\u00dfenordnung zusammenrotten.\n\nEs ist richtig, dass unser Asylrecht keine Obergrenzen kennt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17191,"sequence":221,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17192,"sequence":222,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unser Asylrecht kennt keine Quoten und kennt keine H\u00f6chstgrenzen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17193,"sequence":223,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17194,"sequence":224,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber das bedeutet im Umkehrschluss nicht, dass wir eine v\u00f6llig unbegrenzte Aufnahmef\u00e4higkeit haben, eine v\u00f6llig unbegrenzte Integrationskraft. Das gilt weder f\u00fcr die Gesellschaft noch f\u00fcr den Arbeitsmarkt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17195,"sequence":225,"sitzung":148,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Haben Sie das der Kanzlerin schon gesagt?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17196,"sequence":226,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Je besser und je rascher Integration gelingt, desto eher ist die M\u00f6glichkeit gegeben, dass sich solche Ausschreitungen nicht wiederholen. Wir stehen nicht nur vor einer Herausforderung, -","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17197,"sequence":227,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Bosbach.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17198,"sequence":228,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Bosbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wolfgang Bosbach","speaker_fp":"wolfgang-bosbach","speaker_key":603.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- wir stehen vor einer \u00dcberforderung unseres Landes. Deswegen brauchen wir eine politische Kurskorrektur. Diesen Kontrollverlust, den wir seit Sommer vergangenen Jahres haben, m\u00fcssen wir so rasch wie m\u00f6glich beenden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17199,"sequence":229,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17200,"sequence":230,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nun hat die Frau Bundesministerin Schwesig das Wort.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17201,"sequence":231,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17202,"sequence":232,"sitzung":148,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Jede Frau, die schon einen sexuellen \u00dcbergriff erlebt hat, wei\u00df, dass er sich verdammt schlimm anf\u00fchlt, und sie wei\u00df, dass keine Beschreibung der Tat - auch nicht wirklich Gesetze - das aufheben kann, was sie erlebt hat und was sie auch begleiten wird, vielleicht ein Leben lang. Dennoch m\u00fcssen wir daf\u00fcr Sorge tragen, dass jede Frau in unserem Land wei\u00df, dass sie den \u00dcbergriff ansprechen soll, dass sie ihn zur Anzeige bringen soll und dass wir mit aller Konsequenz solche Taten verfolgen, egal wer sie begangen hat, woher er kommt oder wohin er will. Jeder \u00dcbergriff gegen eine Frau ist ein \u00dcbergriff zu viel.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17203,"sequence":233,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17204,"sequence":234,"sitzung":148,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir sind das den Frauen schuldig, die in K\u00f6ln und in anderen Orten in der Silvesternacht Schlimmes erlebt haben, in einer Form, die wir uns so bisher nicht vorstellen konnten, und wir sind es auch den Frauen schuldig, die \u00dcbergriffe im Alltag erleben und sich vielleicht manchmal allein mit diesem Thema f\u00fchlen, weil es nicht angesprochen wird. Das betrifft den Arbeitsplatz, den Bekanntenkreis, die U-Bahn oder auch das Zuhause. Wir sind es jeder einzelnen Frau schuldig.\n\nIch liebe eigentlich eher lebendige parlamentarische Debatten. Es geh\u00f6rt sicherlich dazu, dass man gegenseitig Vers\u00e4umnisse aufrechnet. Aber ich glaube, es geht jetzt weniger darum, gegenseitig aufzurechnen, wer wann wie viel Polizei zur Verf\u00fcgung stellt, sondern mehr um einen Konsens aller demokratischen Fraktionen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17205,"sequence":235,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17206,"sequence":236,"sitzung":148,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Diese m\u00fcssen sagen: Wir wollen diese Vorf\u00e4lle zum Anlass nehmen, um Frauen, die so etwas erleben, den R\u00fccken zu st\u00e4rken, die Taten zur Anzeige zu bringen, damit sie konsequent verfolgt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17207,"sequence":237,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17208,"sequence":238,"sitzung":148,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn wir das wollen, m\u00fcssen wir \u00fcber jede einzelne Tat und auch \u00fcber die Umst\u00e4nde offen sprechen k\u00f6nnen. Wenn wir wollen, dass die Rechtsextremen diese Taten jetzt eben nicht so widerlich benutzen, wie sie es tun, dann m\u00fcssen wir Demokraten den Mut haben, anzusprechen: Ja, in der Silvesternacht waren es viele M\u00e4nner aus anderen L\u00e4ndern, die eigentlich gesagt haben, sie wollten Schutz bei uns; aber sie haben den Frauen hier Schutz genommen. Das muss ausgesprochen werden. Alles andere ist Wasser auf die M\u00fchlen von Rechtsextremisten. Das nicht zuzulassen, sind wir den Frauen und allen Fl\u00fcchtlingen, die hier anst\u00e4ndig leben und leben wollen, gemeinsam schuldig.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17209,"sequence":239,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17210,"sequence":240,"sitzung":148,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir sollten aber gleichzeitig dar\u00fcber sprechen - das haben heute schon viele getan -, dass sexuelle Gewalt in ganz verschiedenen Formen im Alltag viele Frauen betrifft. Wir m\u00fcssen diese Diskussion jetzt zum Anlass nehmen, den Frauen besser zu helfen. Deshalb unterst\u00fctze ich sehr die Vorschl\u00e4ge des Bundesjustizministers, die L\u00fccken im Sexualstrafrecht zu schlie\u00dfen, und deshalb m\u00fcssen wir noch st\u00e4rker als bisher in unserem Land auch eine Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, wie wichtig uns gleiche Rechte f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner sind.\n\nEs ist auch eine Chance, deutlich zu machen: Wir haben eine ganz klare Trennlinie. Wir erwarten, dass jeder, der in diesem Land aufw\u00e4chst, und jeder, der zu uns kommt, die Rechte von Frauen achtet und unterst\u00fctzt. Wir wollen den gesellschaftlichen Zusammenhalt. F\u00fcr sexistische Gewaltt\u00e4ter ist in diesem Land genauso wenig Platz wie f\u00fcr Rassisten, egal ob sie Deutsche sind oder Ausl\u00e4nder.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17211,"sequence":241,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17212,"sequence":242,"sitzung":148,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen dieses Signal senden.\n\nIch sage ganz klar: Wenn Menschen in anderen L\u00e4ndern, aus denen viele vor Gewalt und Krieg fliehen, mitbekommen, dass wir ein Land sind, das Schutz f\u00fcr Kinder, Frauen und M\u00e4nner bietet - ein solches Land wollen wir weiterhin sein -, dann m\u00fcssen sie auch mitbekommen, dass wir eine Werteordnung haben, und diese Werteordnung beinhaltet auch die Rechte der Frauen. Das hei\u00dft aber auch, dass wir hier, im eigenen Land, mit gutem Beispiel vorangehen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17213,"sequence":243,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17214,"sequence":244,"sitzung":148,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben jetzt gemeinsam die Chance, die Rechte von Frauen viel st\u00e4rker in den Mittelpunkt zu r\u00fccken und diese auch viel st\u00e4rker als bisher zum Thema in Integrationskursen und auch in anderen Debatten zu machen. Wir haben es jetzt selber in der Hand, zu kl\u00e4ren, ob das Jahr 2016 so schrecklich, wie es f\u00fcr viele Frauen begonnen hat, bleibt oder ob wir es zu einem Jahr f\u00fcr Frauen, f\u00fcr mehr Rechte von Frauen, f\u00fcr mehr Respekt vor Frauen machen. Das liegt in unserer Hand, und daf\u00fcr werbe ich.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17215,"sequence":245,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17216,"sequence":246,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Andreas Scheuer ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17217,"sequence":247,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17218,"sequence":248,"sitzung":148,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":415.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau Bundesministerin, ich glaube, wir sollten nicht K\u00f6ln zum Anlass nehmen, diese Diskussion zu f\u00fchren; vielmehr sollte es in unserer Gesellschaft eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, dass alle gegen \u00dcbergriffe in Form sexueller Gewalt ank\u00e4mpfen, egal wer sie aus\u00fcbt und egal was gerade f\u00fcr eine politische Diskussion gef\u00fchrt wird.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17219,"sequence":249,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17220,"sequence":250,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17221,"sequence":251,"sitzung":148,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":415.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch dar\u00fcber diskutieren und klarstellen, dass Deutschland ein Staat des Rechts und der Sicherheit ist. Das ist auch der Grund daf\u00fcr, dass Deutschland in der Welt so angesehen ist. Deutschland hat in einzigartiger humanit\u00e4rer Verantwortung Fl\u00fcchtlinge aufgenommen und viel geleistet. Aber unsere Maxime muss auch sein, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Klarheit und die Garantie haben, dass Deutschland sicher ist und auch sicher bleibt. In dieser Verantwortung m\u00fcssen wir die Diskussion f\u00fchren. Niemand stellt Ausl\u00e4nder unter Generalverdacht. Wer das trotzdem tut, stellt die gesamte Bev\u00f6lkerung unter Generalverdacht.\n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen die Wahrheit schon richtig einsch\u00e4tzen. Die B\u00fcrger k\u00f6nnen zwischen gesetzestreuen Migranten und Kriminellen unterscheiden. Das sage ich auch, selbst wenn jetzt hier oft eine andere Diskussion gef\u00fchrt wird oder versucht wird, etwas anderes in die politische Diskussion zu bringen: Es gibt gewaltbereite und kriminelle Extremisten, aber nicht nur von rechts, sondern auch von links, und das muss auch klargestellt sein.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17222,"sequence":252,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17223,"sequence":253,"sitzung":148,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":415.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die B\u00fcrger aber d\u00fcrfen nicht bevormundet werden, wenn es um den Anspruch auf Information, auf Wahrheit und auf Tatsachen geht. Das treibt viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Zuschriften an die Abgeordneten und an die Parteien um: dass wir eine gef\u00e4hrliche gesellschaftliche Diskussion bekommen, wenn wir nicht offen auch die Probleme und Sorgen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ansprechen und wenn in verschiedenen Berichten sogar versucht wird, zu vertuschen, was vorgefallen ist. Es ist unsere Aufgabe, das offen zu diskutieren.\n\nDeswegen geht es um Vertrauen - Vertrauen in die Politik, in unsere Demokratie. Die Bev\u00f6lkerung wurde \u00fcber die Schande von K\u00f6ln lange im Unklaren gelassen, und deswegen m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen - alle in unserer Gesellschaft haben da dieselbe Verantwortung -, dass dieses Vertrauen in Medien, Politik, in Beh\u00f6rden hergestellt ist. Nur so kann die Herausforderung der Integration bei millionenfacher Zuwanderung gelingen. Die Bev\u00f6lkerung - da gebe ich Kollegen Bosbach absolut recht - muss wissen, wer zu uns kommt, wer bei uns lebt, wer sich bei uns aufh\u00e4lt. Deswegen m\u00fcssen wir auch \u00fcber die Beh\u00f6rden in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern daf\u00fcr sorgen, dass die, die zu uns kommen, ordentlich registriert werden. Das ist schon allein dem Anspruch auf Sicherheit, auf Recht und Ordnung geschuldet, den die einheimische Bev\u00f6lkerung hat.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17224,"sequence":254,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17225,"sequence":255,"sitzung":148,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":415.0,"speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6ln war ein Ort des Versagens in der Silvesternacht - und ein Versagen der politischen und polizeilichen F\u00fchrung. Es ist sch\u00e4big und feige, sich mit Verweis auf einzelne Polizeibeamte herauszureden. Es geht darum, den Polizeibeamten die notwendige Klarheit in der Strategie zu geben. Und ich sage Ihnen: Das bayerische Konzept, wenn es solche Vorf\u00e4lle gibt, ist \u201eDeeskalation durch St\u00e4rke, durch St\u00e4rke im Auftreten\u201c und nicht \u201eDeeskalation durch R\u00fcckzug und Schw\u00e4che\u201c. Das muss klargestellt werden, damit diese Gruppen auch sehen, dass der Staat sofort, in derselben Sekunde, handelt, wenn es solche \u00dcbergriffe gibt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17226,"sequence":256,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Florian Post [SPD]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17227,"sequence":257,"sitzung":148,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":415.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen bin ich dankbar f\u00fcr die jetzige \u00dcbereinkunft der zust\u00e4ndigen Fachminister zur Versch\u00e4rfung. Aber ich sage auch: In den Bundesl\u00e4ndern - wir haben in dieser Debatte schon viel \u00fcber Personalabbau geredet - brauchen wir mehr Uniformierte, mehr Video\u00fcberwachung an den Brennpunkten, vor allem in den Gro\u00dfst\u00e4dten, und wir brauchen mehr unangemeldete Personenkontrollen bei solchen Aufl\u00e4ufen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17228,"sequence":258,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17229,"sequence":259,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Niema Movassat [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17230,"sequence":260,"sitzung":148,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":415.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, Nordrhein-Westfalen wird selber im Landtag dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen, wie die politische Leistung des zust\u00e4ndigen Fachministers zu bewerten ist. Aber ich sage Ihnen ganz bewusst, dass es nat\u00fcrlich auch darum geht, ein zweites K\u00f6ln, ein zweites Stuttgart, ein zweites Hamburg in Deutschland nicht passieren zu lassen. Deswegen haben wir alle gemeinsam eine Verantwortung.\n\nWer als Asylbewerber hier unsere Gastfreundschaft missachtet, muss sofort abgeschoben werden. Das ist die klare Botschaft, und das m\u00fcssen wir ohne Scheuklappen und gro\u00dfe politische Unterschiede den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auch ganz klar sagen.\n\nFrau G\u00f6ring-Eckardt, ganz zum Schluss: Ich habe aus Ihren Bemerkungen herausgeh\u00f6rt, dass Sie sehr an einer gelingenden Integration interessiert sind. Ich sage aber: Die Verfahren f\u00fcr Angeh\u00f6rige bestimmter Staaten, die nachweislich rein als Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge hierherkommen - Sie haben die Marokkaner angesprochen -, dauern zu lange. Warum? Weil die Ausdehnung der Gruppe der sicheren Herkunftsstaaten fehlt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17231,"sequence":261,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17232,"sequence":262,"sitzung":148,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":415.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen einen Schnellbescheid erwirken, damit diese Gruppen als Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge schnellstens wieder raus aus unserem Land kommen -","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17233,"sequence":263,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17234,"sequence":264,"sitzung":148,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":415.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- und wir uns auf die konzentrieren k\u00f6nnen, die wirklich schutzbed\u00fcrftig sind, n\u00e4mlich die Unbescholtenen, die, die vor Krieg und Krisen gefl\u00fcchtet sind. Das ist unsere gemeinsame Verantwortung.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17235,"sequence":265,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17236,"sequence":266,"sitzung":148,"speaker":"Andreas Scheuer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":415.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen w\u00fcrde ich mich freuen, wenn Sie bei der Ausdehnung der Gruppe der sicheren Herkunftsstaaten mitmachen w\u00fcrden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17237,"sequence":267,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17238,"sequence":268,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt ist die Kollegin Karin Maag f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17239,"sequence":269,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17240,"sequence":270,"sitzung":148,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":174.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will am Ende der Debatte den Fokus noch einmal auf die Frauen lenken, die die Hauptopfer in K\u00f6ln waren. Silvester in K\u00f6ln: Das war ein bisher noch nie dagewesener Angriff auf die k\u00f6rperliche Integrit\u00e4t, aber vor allen Dingen auf die W\u00fcrde von Frauen und auf den Respekt vor Frauen. Alle diese Frauen haben ausnahmslos mein Mitgef\u00fchl.\n\nZwei Anzeigen wegen Vergewaltigung; Frauen wurden bedr\u00e4ngt, begrapscht und bestohlen - und die Polizei war nicht in der Lage, die Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Damit wir uns richtig verstehen - es wurde hier schon gesagt -: Ich mache nicht einem einzelnen Polizisten einen Vorwurf. Ich gehe davon aus, dass jeder in dieser Nacht an seinem Platz das Richtige, Notwendige und M\u00f6gliche getan hat. Die schiere Masse war es, die nicht zu bew\u00e4ltigen war.\n\nUmso mehr muss von K\u00f6ln das Signal ausgehen, dass wir eine solche Provokation des Rechtsstaats nicht mehr dulden; denn mit den Frauen trifft man die verletzlichste Seite unseres Gemeinwesens, und das geht gar nicht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17241,"sequence":271,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17242,"sequence":272,"sitzung":148,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist das f\u00fcr ein Frauenbild?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17243,"sequence":273,"sitzung":148,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":174.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, mir als Frau sind \u00fcbrigens die Nationalit\u00e4t und der Status eines Angreifers zun\u00e4chst egal. Unsere Gesetze und die zugrundeliegenden Wertvorstellungen m\u00fcssen f\u00fcr alle gelten. Ich wei\u00df, dass die \u00fcberwiegende Mehrzahl der Migranten und Fl\u00fcchtlinge diese Vorstellung teilt. Auch sie wollen ja ihre T\u00f6chter, ihre Ehefrauen und ihre Freundinnen vor sexuellen Angriffen gesch\u00fctzt sehen.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe ganz ausdr\u00fccklich, dass die Reform des Sexualstrafrechts endlich vorangeht und auch Grapschen strafbar werden soll.\n\nIch bin erleichtert, dass sich die Regierung darauf verst\u00e4ndigt hat, Personen, die Straftaten insbesondere auch gegen die sexuelle Selbstbestimmung begehen, die rechtliche Anerkennung als Fl\u00fcchtling konsequent zu versagen.\n\nZu den ganz allt\u00e4glichen Selbstverst\u00e4ndlichkeiten geh\u00f6rt aber auch, dass Frauen alleine oder in Begleitung jederzeit im \u00f6ffentlichen Raum sicher unterwegs sein k\u00f6nnen. Dieses Recht und diese Freiheit sehe ich gef\u00e4hrdet, und zwar nicht erst seit K\u00f6ln. Viele Frauen haben heute schon in der U-Bahn und auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen ein unsicheres Gef\u00fchl. Das hei\u00dft, wir haben doch vor allem ein Problem bei der Durchsetzung des Rechts.\n\nPolizeistellen in den L\u00e4ndern - wir haben es geh\u00f6rt - wurden abgebaut. Ich will auch noch einmal den Fokus auf die Polizeiarbeit lenken. Wertvolle Arbeitszeit muss zum Beispiel darauf verwendet werden, Bilder von Rotlichts\u00fcndern abzugleichen. Diese Beamten fehlen doch auf der Stra\u00dfe.\n\nWenn dann Straft\u00e4ter gefasst werden, werden Personalien festgestellt. Die Strafverfahren folgen nach Monaten - Verurteilung ungewiss. Auch die Justiz ist \u00fcberlastet.\n\nDort m\u00fcssen wir ansetzen. Jedenfalls m\u00fcssen die T\u00e4ter aus K\u00f6ln genau deshalb zeitnah strafrechtlich belangt werden. Wir m\u00fcssen beweisen, dass unser Rechtsstaat handlungsf\u00e4hig und auch sichtbar ist.\n\nJetzt komme ich noch einmal zu den T\u00e4tern. Die meisten kommen aus Marokko, Tunesien oder Algerien, hat man mir aus K\u00f6ln berichtet. Offensichtlich liegen auch Erkenntnisse vor, dass seit einigen Monaten verst\u00e4rkt Personen aus dem nordafrikanischen Raum als Fl\u00fcchtlinge getarnt zu uns reisen. Dazu sage ich klipp und klar: Menschen, die das Gastrecht missbrauchen, m\u00fcssen gehen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17244,"sequence":274,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17245,"sequence":275,"sitzung":148,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":174.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mir ist aber wichtig, dass wir differenzieren. Nach der Auswertung seitens der K\u00f6lner Polizei ist von den Schutzsuchenden aus Syrien nicht einmal ein halbes Prozent polizeilich aufgefallen. Wenn es um die Bleiberechte dieser Schutzbed\u00fcrftigen geht, bin ich nach wie vor davon \u00fcberzeugt, dass Integration gut gelingen kann.\n\nAn dieser Stelle geht es auch um kulturelle Bildung. Sie ist oft patriarchalischer Art und auch nicht zwangsl\u00e4ufig \u00e4hnlich unserer. Das kann sich aber \u00e4ndern. Der Kriminologe Christian Pfeiffer hat in seinen Forschungen an jungen Migranten festgestellt, dass und wie sich eine Macho-Orientierung abschw\u00e4cht und sich die Geschlechterrollen in den Familien ver\u00e4ndern, wenn die Menschen hier sind. Es sei so einfach: Arbeit, Bildung und deutsche Freunde.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17246,"sequence":276,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17247,"sequence":277,"sitzung":148,"speaker":"Karin Maag (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karin Maag","speaker_fp":"karin-maag","speaker_key":174.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade gestern konnte ich mich mit meiner Gruppe der Unionsfrauen und den Arbeitnehmern in der Unionsfraktion davon \u00fcberzeugen, dass die BA im Hinblick auf die Fl\u00fcchtlinge gut ger\u00fcstet ist.\n\nIch komme zum Schluss. Wir m\u00fcssen uns noch st\u00e4rker f\u00fcr ein funktionierendes Gemeinwesen einsetzen. Das gelingt nur, wenn sich niemand zur\u00fccklehnt und wir uns nicht in eine beobachtende Haltung - ich spreche da vor allen Dingen von den sozialen Netzwerken - zur\u00fcckdr\u00e4ngen lassen. Nein, das Beobachten reicht nicht. Wir m\u00fcssen uns - da spreche ich jetzt auch f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger - f\u00fcr diesen Staat einsetzen. Wir m\u00fcssen uns f\u00fcr das Gemeinwesen verantwortlich f\u00fchlen. F\u00fcr uns ist das ein politischer Auftrag.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17248,"sequence":278,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17249,"sequence":279,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache und rufe nun unseren Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Verbesserung der Registrierung und des Datenaustausches zu aufenthalts- und asylrechtlichen Zwecken (Datenaustauschverbesserungsgesetz)\n\nDrucksache 18\/7203\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nEine Aussprache ist dazu heute nicht vorgesehen. Wir kommen daher gleich zur \u00dcberweisung. Interfraktionell wird vorgeschlagen, die Vorlage an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist offensichtlich der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nDamit kommen wir nun zum Tagesordnungspunkt 2:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Gesetzes zur Reform der Pflegeberufe.\n\nF\u00fcr Erl\u00e4uterungen und R\u00fcckfragen stehen der Bundesminister f\u00fcr Gesundheit, Hermann Gr\u00f6he, und die Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, Frau Manuela Schwesig, zur Verf\u00fcgung.\n\nIch will gleich zu Beginn darauf aufmerksam machen, dass ich nicht die Absicht habe, in Zukunft zu gleichen Themen mehrere Mitglieder der Bundesregierung vortragen zu lassen. Aber wir haben hier eine geteilte und gemeinsame Zust\u00e4ndigkeit, wie der Kollege Gr\u00f6he zu Beginn vielleicht kurz erl\u00e4utert, die die Ausnahme von der sonstigen Regel rechtfertigt.\n\nDamit gebe ich Herrn Minister Gr\u00f6he die Gelegenheit zu seinen einf\u00fchrenden Bemerkungen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen in K\u00f6ln und anderen  Gro\u00dfst\u00e4dten in der Silvesternacht","top_id":2477,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17250,"sequence":280,"sitzung":148,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich greife gleich die Bemerkung des Pr\u00e4sidenten auf: Ich spreche nat\u00fcrlich lieber von einer gemeinsamen als von einer geteilten Federf\u00fchrung. Es ist so, dass die Verantwortung f\u00fcr den Bereich der Kinderkranken- und Krankenpflege im Gesundheitsministerium und die Verantwortung f\u00fcr den Bereich der Altenpflege im Familienministerium liegt und zugleich die Finanzierung der zuk\u00fcnftigen Ausbildung wesentlich aus dem Rechtskreis der Kranken- und Pflegeversicherungen gestaltet wird. Daraus resultiert diese gemeinsame Federf\u00fchrung.\n\nSie wissen: In dieser Legislaturperiode haben wir sowohl mit der Krankenhausreform als auch mit den Pflegest\u00e4rkungsgesetzen wichtige Schritte unternommen, um die Pflege in diesem Land zu st\u00e4rken. Jetzt geht es um einen weiteren wichtigen Schritt: die St\u00e4rkung der Ausbildung und damit die Steigerung der Attraktivit\u00e4t der Pflegeberufe. Denn wir werden in den n\u00e4chsten Jahren angesichts der wachsenden Zahl pflegebed\u00fcrftiger Menschen mehr Pflegekr\u00e4fte brauchen.\n\nWir haben einen Gesetzentwurf auf den Weg gebracht, der die St\u00e4rkung der Berufsausbildung in der Pflege in Form der sogenannten Generalistik vorsieht. Dabei handelt es sich um die Zusammenf\u00fchrung von Alten-, Kinderkranken- und Krankenpflege. Das ist etwas, was \u00fcber Jahre in Modellprojekten erprobt worden ist und wiederholt von den zust\u00e4ndigen Fachministerkonferenzen der L\u00e4nder und vielen Verb\u00e4nden gefordert wurde.\n\nDie Zusammenf\u00fchrung tr\u00e4gt den Berufsanforderungen besser Rechnung, weil sich die Gesellschaft zunehmend dahin gehend ver\u00e4ndert, dass wir etwa im Bereich der Altenpflege aufgrund wachsender Zahlen chronisch Erkrankter krankenpflegerische Kenntnisse und im Bereich der Krankenpflege aufgrund wachsender Zahlen demenziell erkrankter Patientinnen und Patienten altenpflegerisches Know-how brauchen.\n\nDiese Zusammenlegung st\u00e4rkt aber auch die Attraktivit\u00e4t der Pflegeberufe, weil weiter gehende Aufstiegs- und Weiterentwicklungsperspektiven in den einzelnen Pflegeberufen existieren. Es gibt eine gemeinsame Grundausbildung, und es gibt einen sogenannten Vertiefungseinsatz, etwa im Bereich der Kinderkrankenpflege, in dem dann der wesentliche Teil der praktischen Ausbildung erfolgt; auch dies ist wichtig.\n\nWir waren uns mit den L\u00e4ndern darin einig, dass wie bisher sowohl ein mittlerer Schulabschluss als auch ein Hauptschulabschluss mit einer besonderen Qualifikation, etwa der zehnj\u00e4hrigen Schulausbildung, im Rahmen der entsprechenden EU-Vorgaben zum Zugang zu dieser Ausbildung berechtigen sollen. Erg\u00e4nzt - auch dies ist im Modellvorhaben erprobt - wird die gro\u00dfe S\u00e4ule der gest\u00e4rkten Berufsausbildung zuk\u00fcnftig durch die M\u00f6glichkeit der L\u00e4nder, dies durch ein Angebot an akademischer Pflegeausbildung zu erg\u00e4nzen, um den Transfer der pflegewissenschaftlichen Erkenntnisse in die Pflegepraxis zu st\u00e4rken, aber auch, um f\u00fcr besondere Leitungsaufgaben und spezialisierte Aufgaben auszubilden.\n\nDas ist ein gro\u00dfer Schritt, der Fragen, aber auch manche Sorgen ausl\u00f6st. Wir werden - hier bin ich zuversichtlich - dies im parlamentarischen Verfahren intensiv diskutieren und gemeinsam zu guten L\u00f6sungen f\u00fcr alle T\u00e4tigkeitsfelder in der Pflege kommen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17251,"sequence":281,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Schwesig, schlie\u00dfen Sie sich gleich an? - Bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17252,"sequence":282,"sitzung":148,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Gr\u00f6he hat es gesagt: Wir wollen mit diesem Gesetz die Pflegeberufe attraktiver machen; denn wir brauchen in diesem Bereich Nachwuchs. Wir wollen, dass jeder im Land, der Pflege braucht, ob es ein kleines Kind oder die pflegebed\u00fcrftige Oma ist, gute Pflege bekommt. Daf\u00fcr brauchen wir gute Fachkr\u00e4fte.\n\nWenn sich heute junge Menschen f\u00fcr einen Beruf entscheiden, dann m\u00fcssen sie die Perspektive haben, mit ihrer Ausbildung in verschiedenen Bereichen, die sich nahestehen, t\u00e4tig sein zu k\u00f6nnen. Das schlie\u00dft eine Spezialisierung, die heutzutage ohnehin w\u00e4hrend des Berufslebens gemacht werden muss, nicht aus. Deshalb ist es schon lange in der Diskussion der L\u00e4nder, des Bundes und auch der Fachwelt, zu einer generalisierten Ausbildung zu kommen. Alle Bundesl\u00e4nder haben schon vor vielen Jahren beschlossen, diesen Weg zu gehen. Ich freue mich sehr, dass es Herrn Gr\u00f6he und mir gemeinsam gelungen ist, die Ergebnisse dieser langj\u00e4hrigen Diskussion in einen Gesetzentwurf m\u00fcnden zu lassen.\n\nAus Sicht der Altenpflege, die ich als Ministerin zu verantworten haben, m\u00f6chte ich sagen: Dieser Gesetzentwurf wird die Altenpflege attraktiver machen. Die einheitliche Berufsausbildung wird dazu f\u00fchren, dass Altenpflege besser anerkannt und wertgesch\u00e4tzt wird, dass Altenpflege damit besser bezahlt wird. Es wird Zeit, dass wir hier zu einer Art dualen Ausbildung kommen, wo Ausbildungsverg\u00fctung statt Schulgeld an der Tagesordnung ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17253,"sequence":283,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17254,"sequence":284,"sitzung":148,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist aus Sicht der Frauen sehr wichtig. Heutzutage machen diesen Job zu 80 Prozent Frauen. Die Lohnungerechtigkeit beginnt oft schon am Anfang, indem man Schulgeld mitbringt, anstatt eine Ausbildungsverg\u00fctung zu erhalten. Insofern ist es auch ein wichtiger Schritt zur Lohngerechtigkeit.\n\nHerr Gr\u00f6he und ich wissen, dass es viele Fragen und Sorgen gibt, die wir sehr ernst nehmen. Wir freuen uns auf die parlamentarische Debatte, um hier gut beraten zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17255,"sequence":285,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr die Berichte. - Ich habe reichlich Wortmeldungen, sodass sichergestellt ist, dass wir die Zeit ben\u00f6tigen werden. Die erste Worterteilung geht an den Kollegen Weinberg.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17256,"sequence":286,"sitzung":148,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Im Vorfeld des Gesetzentwurfes hat es im Ministerium einige kontroverse Diskussionen \u00fcber die generalistische Ausbildung gegeben. Das B\u00fcndnis f\u00fcr Altenpflege hat eine Folgenabsch\u00e4tzung zu den Wirkungen der generalistischen Ausbildung erstellt und gefordert, dass es f\u00fcr die Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung zumindest Eckpunkte vor Abschluss des Gesetzes geben sollte. Ist es zutreffend, dass die Bundesregierung die Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung oder zumindest Eckpunkte bis zum Beginn des Verfahrens im Bundesrat oder gar fr\u00fcher vorlegen will? Wenn nicht: Wann ist damit zu rechnen? Wie ist der weitere Zeitplan des Gesetzgebungsverfahrens?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17257,"sequence":287,"sitzung":148,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Mit den im B\u00fcndnis f\u00fcr Altenpflege zusammengeschlossenen Gruppen finden regelm\u00e4\u00dfig Gespr\u00e4che statt, so auch heute. Ja, es ist so: Das Gesetz benennt sehr viel klarer, als es manchmal in der \u00d6ffentlichkeit zum Ausdruck kommt, die Kompetenzen, die vermittelt werden m\u00fcssen. Das steht in \u00a7 5 des Entwurfes. Aber es erfolgt dann eine Ausf\u00e4cherung in eine Ausbildungsverordnung. Wir arbeiten hier unter Hochdruck an den Eckpunkten, die zum Zeitpunkt des ersten Durchlaufs durch den Bundesrat - ich sch\u00e4tze, das ist Anfang M\u00e4rz - vorliegen sollen. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis. Wir arbeiten unter Hochdruck, aber wir wollen bei den Eckpunkten auch mehr als \u00dcberschriften liefern, die dann neue Nachfragen ausl\u00f6sen w\u00fcrden. Insofern soll es sich um eine substanzielle Beteiligung handeln.\n\nUns ist daran gelegen, parallel zur Erarbeitung dieses Gesetzentwurfes auch deutlich zu machen, in welche Richtung die Verordnung geht, die Grundlage f\u00fcr sp\u00e4tere curriculare Entwicklungen ist. Den Zeitrahmen habe ich Ihnen genannt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17258,"sequence":288,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Beermann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17259,"sequence":289,"sitzung":148,"speaker":"Maik Beermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":272.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine Frage geht dahin: Wie soll eigentlich die Zusammenf\u00fchrung von drei Ausbildungen ohne Kompetenzverlust m\u00f6glich sein? Denkt man dar\u00fcber nach, die Kinderkrankenpflege vielleicht doch herauszunehmen und stattdessen die Heilerziehungspflege in das Konstrukt des Gesetzesvorhabens mit aufzunehmen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17260,"sequence":290,"sitzung":148,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Beermann, soweit die Sorgen hinsichtlich der Kinderkrankenpflege angesprochen wurden, erlaube ich mir den Hinweis, dass es heute keine separate Kinderkrankenpflegeausbildung \u00fcber drei Ausbildungsjahre hinweg gibt, sondern diese Ausbildung in die ersten zwei Jahre der Krankenpflegeausbildung integriert ist und im dritten Ausbildungsjahr eine Differenzierung stattfindet. Wenn zuk\u00fcnftig gilt, dass in dem gew\u00e4hlten Vertiefungsbereich \u00fcber die H\u00e4lfte der praktischen Ausbildung stattfindet, dann wird sich dort keine Verschlechterung ergeben.\n\nZweitens. Die Evaluierungsberichte zu den genannten Projekten, die Sie \u00fcbrigens bereits im Informationsangebot des Deutschen Bundestages finden, zeigen, dass ungef\u00e4hr 70 Prozent der Ausbildungsinhalte identisch sind oder sich weithin \u00fcberschneiden. Auch das spricht daf\u00fcr, dass es leistbar ist.\n\nIch erlaube mir den Hinweis, dass sich der Berufsverband Kinderkrankenpflege Deutschland e. V. im September f\u00fcr eine Integration der Kinderkrankenpflege als Spezialisierung in die generalistische Pflegeausbildung ausgesprochen hat.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17261,"sequence":291,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Scharfenberg.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17262,"sequence":292,"sitzung":148,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich m\u00f6chte bez\u00fcglich der Eckpunkte, die genannt wurden, genauer nachfragen. Mein Kollege Erwin R\u00fcddel, der pflegepolitische Berichterstatter der Union, hat sich dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert, dass Eckpunkte eigentlich nicht ausreichen, sondern wir die Verordnung brauchen, um wirklich kompetent entscheiden zu k\u00f6nnen, was die Auswirkungen des Gesetzes sein werden. Deswegen m\u00f6chte ich klar und deutlich nachfragen: Warum spricht man jetzt davon, Eckpunkte vorzulegen, und nicht davon, die Verordnung vorzulegen? Letztendlich ist die Verordnung das Herzst\u00fcck des Gesetzes. Ich glaube, um eine kompetente Entscheidung, die alle weitreichenden Folgen ber\u00fccksichtigt, treffen zu k\u00f6nnen, m\u00fcsste uns die Verordnung vorgelegt werden. Sonst stimmen wir hier \u00fcber ein \u00dcberraschungsei ab.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17263,"sequence":293,"sitzung":148,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich habe darauf hingewiesen, dass der Gesetzentwurf nat\u00fcrlich bereits weit mehr als nur irgendeine generalistische Berufs- oder Ausbildungsbezeichnung enth\u00e4lt. Er enth\u00e4lt - wie bei allen Berufsausbildungsgesetzen \u00fcblich - eine konkrete Aufz\u00e4hlung der Kompetenzfelder, die entwickelt werden m\u00fcssen. Es geht darum, die Dinge, die wir in der Vergangenheit im Zusammengehen mit den unterschiedlichsten Verantwortlichen der L\u00e4nder im Kultusbereich, im Hochschulbereich, im Arbeits- und Sozialbereich und im Gesundheitsbereich entwickelt haben, weiterzuentwickeln und zu Beginn der Beratungen, also bevor es hier zur ersten intensiveren Beratung kommt, substanziierte Eckpunkte vorzulegen.\n\nAb dem heutigen Kabinettsbeschluss ist das Parlament Herr des Verfahrens. Das hei\u00dft, wir werden fortlaufend aus den Eckpunkten den konkreten Verordnungstext entwickeln, und wir werden weitere Gespr\u00e4che mit den unterschiedlichsten Verb\u00e4nden f\u00fchren, auch denen, die sich jetzt kritisch eingelassen haben. Es liegt in Ihren H\u00e4nden, in den H\u00e4nden des Parlamentes, der parlamentarischen Mehrheit, \u00fcber die Frage zu entscheiden, in welchem Stadium der Text einen Grad an Konkretheit erreicht hat, der es erlaubt, zu sagen: Ja, jetzt k\u00f6nnen wir in die zweite und dritte Lesung gehen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17264,"sequence":294,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17265,"sequence":295,"sitzung":148,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden alsbald substanziierte Eckpunkte vorlegen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17266,"sequence":296,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Crone.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17267,"sequence":297,"sitzung":148,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Gesetz ist schon lange in der Mache, auch schon in der letzten Legislaturperiode. Es wird sich viel ver\u00e4ndern. Meine Frage geht dahin: Wie sind die Zugangsvoraussetzungen f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler? Welche M\u00f6glichkeiten des Aufstiegs gibt es f\u00fcr die Ausgebildeten? Welche Arbeitsm\u00f6glichkeiten ergeben sich f\u00fcr Absolventen der akademisierten Ausbildung, der Hochschulausbildung?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17268,"sequence":298,"sitzung":148,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Abgeordnete. Ziel unseres Gesetzes ist es, verschiedenen Sch\u00fclern, vom Hauptsch\u00fcler bis zum Abiturienten, Zugang zum Berufsfeld zu erm\u00f6glichen. Wir stellen mit dem Gesetzentwurf sicher, dass Hauptsch\u00fcler wie bisher in Kombination mit der Pflegehelferausbildung Zugang zu diesem Berufsfeld haben. Durch die Durchl\u00e4ssigkeit haben sie die M\u00f6glichkeit, sich weiterzuentwickeln.\n\nNeu ist, dass wir einen bundeseinheitlichen akademischen Abschluss einf\u00fchren. Das war uns wichtig. Uns ist es wichtig, dass es einen bundeseinheitlichen Abschluss gibt, weil wir es in anderen Bereichen oft mit gro\u00dfen Unterschieden zu tun haben. Wir sagen aber auch ganz klar: Nein, unser Ziel ist nicht die vollst\u00e4ndige Akademisierung des Berufes, aber sie soll zum Teil angeboten werden, um gerade in bestimmten Arbeitsbereichen, bei denen es um komplexe Pflegef\u00e4lle, aber auch um Leitungsfunktion geht, attraktive Berufsm\u00f6glichkeiten anzubieten. Das zeigt: Das Gesetz hat wirklich viel Potenzial, verschiedene Abschl\u00fcsse zu integrieren. Es bietet aber auch verschiedene Aufstiegsm\u00f6glichkeiten.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17269,"sequence":299,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Vogler.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17270,"sequence":300,"sitzung":148,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Mir geht es um eher praktische Fragen, die sich in Bezug auf den vorliegenden Gesetzentwurf schon jetzt stellen. In \u00a7 7 legen Sie fest, dass Auszubildende in der praktischen Ausbildung Pflichteins\u00e4tze im Bereich der allgemeinen geronto-, kinder- und jugendpsychologischen Versorgung zu absolvieren haben. Da stellt sich die Frage: Wie wollen Sie gew\u00e4hrleisten, dass es gen\u00fcgend solcher Ausbildungspl\u00e4tze gibt? Es gibt im Moment nur circa 1\u202f100 Auszubildende zum Kinderkrankenpfleger und zur -pflegerin, die ein Praktikum in einer Kinderklinik durchlaufen. Es gibt nur 50 Kinderkliniken, die solche Praktika \u00fcberhaupt anbieten. Sie wollen nun, dass demn\u00e4chst alle Pflegesch\u00fclerinnen und -sch\u00fcler eine entsprechende Ausbildung durchlaufen. Aber es gibt doch gro\u00dfe Zweifel, ob die Zahl der Ausbildungsst\u00e4tten ausreicht. Wie wollen Sie ein solches Nadel\u00f6hr vermeiden?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17271,"sequence":301,"sitzung":148,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vogler, das ist in der Tat eine der Fragen, die immer wieder gestellt werden. Wenn es um das Ziel geht, sp\u00e4ter in diesem Berufsbild zu arbeiten, geht es nicht nur um die Frage, ob f\u00fcr den Vertiefungseinsatz im Bereich Kinderkrankenpflege ausreichend Ausbildungskapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stehen. Es geht auch um diejenigen, die einen Vertiefungseinsatz in der Altenpflege oder in der allgemeinen Krankenpflege w\u00fcnschen. F\u00fcr diesen Teil sind im Rahmen der praktischen modularen Ausbildung nicht alleine Eins\u00e4tze in Kinderkliniken vorgesehen. Vielmehr sollen diese Pflichteins\u00e4tze zur Erlernung des richtigen Umganges mit Kindern, auch mit erkrankten und behinderten Kindern, beispielsweise auch in Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe angeboten werden. Auch in Ausbildungsorten jenseits der Kinderkrankenpflege wird ein entsprechender Vertiefungseinsatz angeboten.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17272,"sequence":302,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Marcus Weinberg.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17273,"sequence":303,"sitzung":148,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Im Zuge der Arbeit an dem Gesetzentwurf gab es eine breite kritische Diskussion; Sie haben das auch best\u00e4tigt. Es wird h\u00e4ufig darauf hingewiesen, dass die Generalistik viele Perspektiven bietet, aber m\u00f6glicherweise auch Gefahren mit sich bringt. Dann kommt man sehr schnell auf das Thema Altenpflege. Ich w\u00fcrde gerne wissen, wie sichergestellt werden kann, dass die Altenpflege innerhalb der Generalistik nicht an Bedeutung verliert. Ich frage das gerade vor dem Hintergrund, dass wir in diesem Bereich k\u00fcnftig einen Fachkr\u00e4ftemangel haben werden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17274,"sequence":304,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Schwesig, Sie k\u00f6nnen die Frage gerne im Sitzen beantworten.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17275,"sequence":305,"sitzung":148,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident, Sie haben diese F\u00fcrsorge schon bei der letzten Regierungsbefragung walten lassen. Allerdings ist der Umfang des Bauches so fortgeschritten, dass ich besser im Stehen reden kann. Deswegen wechsele ich immer. Ansonsten dr\u00fcckt das Baby zu sehr auf die Atmung. Oder Sie geben mir ein bisschen mehr Redezeit. Aber noch einmal: Vielen herzlichen Dank.\n\nAus unserer Sicht ist es so, dass die geplanten Ma\u00dfnahmen - sie sind politisch innerhalb der L\u00e4nder sehr fr\u00fch diskutiert worden - eher dazu f\u00fchren, dass der Bereich der Altenpflege attraktiver wird. Jetzt ist es weniger so, dass wir junge Menschen finden, die sagen: Hurra, Altenpflege! Die vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten, im Bereich Gesundheit und Pflege das Berufsfeld zu wechseln, die sich durch den Abschluss ergeben, machen den Bereich Altenpflege attraktiver.\n\nDer einheitliche Berufsabschluss wird auch zu einer Ver\u00e4nderung der massiven Lohnunterschiede f\u00fchren, die derzeit zwischen Altenpflege und Krankenpflege bestehen; in der Altenpflege wird weniger gezahlt. Das ist \u00fcbrigens ein Grund, warum einige gegen diesen Gesetzentwurf sind. Ich bin sehr daf\u00fcr, dass der Bereich der Altenpflege finanziell besser ausgestattet wird.\n\nAu\u00dferdem sehe ich die gro\u00dfe Chance, dass die Kenntnisse der Altenpfleger, die oft total untersch\u00e4tzt werden, in der Krankenpflege zuk\u00fcnftig eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen. Das ist wichtig, weil viele \u00e4ltere Menschen in den Krankenh\u00e4usern behandelt werden.\n\nMit Blick auf die Altenpflege sehe ich daher die Chance, dass wir durch diese Attraktivit\u00e4tssteigerung mehr Fachkr\u00e4fte gewinnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17276,"sequence":306,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Schulz-Asche.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17277,"sequence":307,"sitzung":148,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":127.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, ich habe eine Frage zu den Folgen des Gesetzes f\u00fcr die Zahl der zur Verf\u00fcgung stehenden Ausbildungspl\u00e4tze, und zwar sowohl hinsichtlich der Kosten als auch hinsichtlich der schulischen Ausbildungskapazit\u00e4ten. Wir haben in diesem Bereich bereits heute einen sehr gro\u00dfen Mangel an Lehrfachkr\u00e4ften, und wir wissen, dass mit diesem Gesetz die Anforderungen an die Lehrkr\u00e4fte auf jeden Fall steigen werden. Von daher meine Frage: Wo sehen Sie in diesem Bereich des Gesetzes die Gefahren, und wie wollen Sie ihnen entgegenwirken?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17278,"sequence":308,"sitzung":148,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ein Teil dieser Herausforderungen besteht unabh\u00e4ngig davon, ob wir die Systematik der Ausbildung \u00e4ndern. Ohne Zweifel werden wir allein in der Altenpflege in den n\u00e4chsten 15 Jahren 1 Million mehr Pflegebed\u00fcrftige haben. Insofern werden wir einen Aufwuchs an Pflegekr\u00e4ften dringend ben\u00f6tigen und damit verbunden auch entsprechende schulische Angebote. Diese Herausforderung besteht unabh\u00e4ngig vom Ausbildungsmodell.\n\nWir sind davon \u00fcberzeugt, dass durch die Kombination die Attraktivit\u00e4t erh\u00f6ht werden kann. Wir unterbreiten ein akademisches Angebot, zum Beispiel f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte. Hinzu kommt das, was wir bereits entwickelt haben: St\u00e4rkung der Betreuungsassistenz, der Pflegehelferberuf. Jetzt kommt eine moderne Berufsausbildung im Bereich Pflege hinzu. Damit steigern wir insgesamt die Attraktivit\u00e4t.\n\nDas wird zu Mehrkosten f\u00fchren. Im Gesetzentwurf ist von den Mehrkosten ja auch die Rede. Wir schlagen eine Fondsl\u00f6sung vor, die daf\u00fcr sorgt, dass diejenigen, die jetzt in der Verantwortung stehen, in Verantwortung bleiben. Bei einer steigenden Zahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler - derzeit haben wir einen Ausbildungsrekord; wir hoffen, dass das so weitergeht - haben sie die Kosten entsprechend zu tragen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17279,"sequence":309,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Y\u00fcksel.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17280,"sequence":310,"sitzung":148,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":90.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Da es in der Bev\u00f6lkerung \u00c4ngste gibt, die auch an uns herangetragen werden, w\u00fcrde ich gerne nachfragen: K\u00f6nnten Sie bitte noch einmal kurz erl\u00e4utern, was mit den bisherigen Ausbildungsabschl\u00fcssen in der Altenpflege und Krankenpflege passiert? Werden sie wertlos?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17281,"sequence":311,"sitzung":148,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Auch wenn die Ausbildung ver\u00e4ndert wird, wird die bisherige Qualifikation f\u00fcr die Arbeit in diesem T\u00e4tigkeitsfeld nat\u00fcrlich in keiner Weise entwertet. Diejenigen, die in der Alten-, der Kranken-, der Kinderkrankenpflege mit den bisherigen Abschl\u00fcssen arbeiten, werden im Rahmen ihrer Qualifikation - auf die Ausbildung folgen ja h\u00e4ufig Weiterbildungen und Spezialisierungen - weiterhin arbeiten k\u00f6nnen.\n\nEs wird eine \u00dcbergangszeit geben. Wenn wir dieses Gesetz 2018 einf\u00fchren, werden die dann bestehenden Ausbildungsg\u00e4nge selbstverst\u00e4ndlich fortgesetzt, damit all diejenigen, die unter den Bedingungen der heutigen Rechtslage eine Ausbildung begonnen haben, sie bis zum Ende fortsetzen k\u00f6nnen. Der Gesetzentwurf sieht die Umstellung zum 1. Januar 2018 vor. Letztlich wird aber bis 2022 eine Vollendung der Ausbildung nach dem alten Modell mit den entsprechenden Ausbildungsschwerpunkten und T\u00e4tigkeitsfeldern m\u00f6glich sein.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17282,"sequence":312,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Hein.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17283,"sequence":313,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, mit meiner Frage m\u00f6chte ich auf Ihr Eingangsstatement reagieren. Sie haben zu Recht gesagt, dass es wichtig ist, eine Ausbildungsverg\u00fctung zu erhalten, dass das besser ist, als Schulgeld zahlen zu m\u00fcssen. Da stellt sich mir aber die folgende Frage: Wie werden die derzeit bestehenden privaten Altenpflegeschulen und privaten Krankenpflegeschulen, die Schulgeld verlangen und die es massenhaft gibt - die Zahl dieser Schulen ist ja sogar gestiegen -, k\u00fcnftig finanziert werden?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17284,"sequence":314,"sitzung":148,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das Gesetz wird regeln, dass zuk\u00fcnftig eine angemessene Ausbildungsverg\u00fctung gezahlt wird. Das Gesetz wird \u00fcbrigens auch regeln, dass die Zeit der Ausbilder zus\u00e4tzlich anerkannt wird. Jetzt besteht h\u00e4ufig ein Problem darin, dass die Ausbildung nicht wirklich gut durchgef\u00fchrt wird, weil der Ausbilder oder die Ausbilderin oft auch noch Verpflichtungen in der Pflege hat.\n\nBeim Thema Schulgeldfreiheit stellt sich die Frage nach den Kosten. Herr Gr\u00f6he hat unser Vorgehen eben beschrieben. Wir richten einen gemeinsamen Fonds ein, in den die L\u00e4nder weiterhin einzahlen, in dem aber zum Beispiel auch die Gelder der Arbeitgeber enthalten sind. Da muss man ganz klar sagen: Das wird ein gerechteres System. Denn bisher haben nur die Arbeitgeber gezahlt, die auch ausgebildet haben, und andere haben sich zum Teil zur\u00fcckgelehnt. Wir haben - daf\u00fcr bin ich Herrn Gr\u00f6he au\u00dferordentlich dankbar - auch die M\u00f6glichkeit, einen Teil der Einnahmen durch die Beitragserh\u00f6hung bei der Pflegeversicherung, der privaten und der gesetzlichen, in den Fonds zu geben, sodass die Finanzierung insgesamt gut gesichert ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17285,"sequence":315,"sitzung":148,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Henke.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17286,"sequence":316,"sitzung":148,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":227.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind es ja aus der Medizin gewohnt, dass es auf der Basis einer einheitlichen Ausbildung - in dem Fall des Medizinstudiums - nachfolgend eine Spezialisierung gibt. Der Chirurg, der Psychiater, der Internist und der Pathologe sind alle auf der Basis einer einheitlichen Ausbildung \u00c4rzte geworden und haben sich dann auf dieser Basis spezialisiert. Es sind keine unterschiedlichen Berufe. Es ist ein einheitlicher Beruf. Dass diese Konzeption auch f\u00fcr die Ausbildung in der Pflege attraktiv ist, erschlie\u00dft sich ja. Das finde ich einfach.\n\nWir haben aber nat\u00fcrlich bei, glaube ich, derzeit 126 000 Auszubildenden in der Kranken- und in der Altenpflege und 6 300 Auszubildenden in der Kinderkrankenpflege - darauf sind wir eben schon einmal eingegangen - das Dilemma oder die Sorge, ob die Pl\u00e4tze ausreichen, um die Schwerpunktausbildung in der Kinderkrankenpflege im Praktischen beizubehalten und gleichzeitig auch die p\u00e4diatrischen Pflichteins\u00e4tze f\u00fcr alle zu erm\u00f6glichen. Mich w\u00fcrde interessieren, ob das an der Praxis gemessen wird oder ob es gewisserma\u00dfen am Willen gemessen wird.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17287,"sequence":317,"sitzung":148,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Henke, bei der Kinderkrankenpflege, auf deren zahlenm\u00e4\u00dfig kleineren Anteil an der Gesamtausbildung Sie hingewiesen haben, ist heute schon entscheidend, dass zwei Drittel der Ausbildung voll integriert in die Krankenpflege stattfinden. Das liegt an der gro\u00dfen Schnittmenge des erforderlichen Grundwissens. F\u00fcr diejenigen, die in Zukunft den Vertiefungseinsatz w\u00e4hlen, \u00e4ndert sich - einmal abgesehen von einer st\u00e4rkeren Orientierung der Ausbildung in Richtung der Besch\u00e4ftigung mit Kindergesundheit - insofern nichts. Wie ich gerade ausgef\u00fchrt habe, m\u00fcssen diejenigen, die diesen Vertiefungseinsatz w\u00e4hlen, wie andere auch ihre Ausbildungsstelle finden. Insofern ist es f\u00fcr die entsprechenden Einrichtungen durchaus attraktiv, hier werben zu k\u00f6nnen, um junge Menschen zu gewinnen.\n\nF\u00fcr diejenigen, die mit dem Vertiefungseinsatzziel Altenpflege, Krankenpflege sozusagen eher im erg\u00e4nzenden Bereich t\u00e4tig werden, brauchen wir eine Ausweitung der Praxisorte. Das geschieht durch die Hinzuziehung der Orte der Kinder- und Jugendhilfe. In den station\u00e4ren Jugendhilfeeinrichtungen finden Sie eine F\u00fclle von Erfahrungen, die gerade mit den gesundheitlichen Bed\u00fcrfnissen von Kindern und Jugendlichen zusammenh\u00e4ngen. Auch das sind geeignete Ausbildungsorte f\u00fcr diesen Teil der Praxisausbildung.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17288,"sequence":318,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Schlegel, SPD-Fraktion.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17289,"sequence":319,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Dorothee Schlegel (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Dorothee Schlegel","speaker_fp":"dorothee-schlegel","speaker_key":138.0,"speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank. - Meine Frage ist: Was geschieht mit den heutigen Kranken- und Altenpflegeschulen und deren Strukturen und nat\u00fcrlich auch mit den Schulleitungen und den Lehrkr\u00e4ften?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17290,"sequence":320,"sitzung":148,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Es hat dazu ja Untersuchungen gegeben, etwa zur Mindestgr\u00f6\u00dfe und zu anderem mehr. Wir werden in dem Prozess, den ich geschildert habe, eine \u00dcberf\u00fchrung gerade jener Ausbildungsorte im schulischen Bereich durchf\u00fchren, die sich allein auf einen Ausbildungsgang fixiert haben. Sie werden sich ver\u00e4ndern; das Ziel ist hier ein generalistisches Schulangebot. Gerade dar\u00fcber sind wir deswegen mit den L\u00e4ndern, den f\u00fcr die schulischen Angebote Zust\u00e4ndigen, aber auch mit den Anbietern entsprechender schulischer Angebote im Gespr\u00e4ch. Nat\u00fcrlich f\u00fchrt die generalistische Ausbildung dazu, dass sich, w\u00e4hrend die Vielfalt der Einsatzorte uneingeschr\u00e4nkt bleibt, der Charakter der Schulen in der breiteren Ausbildung weiterentwickelt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17291,"sequence":321,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete W\u00f6llert, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17292,"sequence":322,"sitzung":148,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":310.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Meine Frage bezieht sich auf die schulische und die hochschulische Ausbildung. Beides dauert drei Jahre. In \u00a7 5 des Gesetzentwurfes sind die gleichen Kompetenzen auch f\u00fcr die hochschulische Ausbildung vorgesehen. Dar\u00fcber hinaus gibt es noch einen speziellen Bereich. F\u00fcr mich ist jetzt die Frage: Wie wird bei der hochschulischen Ausbildung gesichert, dass die Praxisausbildung die gleiche Qualit\u00e4t hat wie bei der schulischen Ausbildung, und wie wirken sich unterschiedliche Abschl\u00fcsse, Berufsausbildungsabschluss und Hochschulabschluss, nachher im Ergebnis, in der praktischen T\u00e4tigkeit, bei der Bezahlung vor Ort aus?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17293,"sequence":323,"sitzung":148,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin W\u00f6llert, wie Kollegin Schwesig schon ausgef\u00fchrt hat, gehen wir davon aus, dass mit der St\u00e4rkung der Berufsausbildung in der Pflege deutlich wird: Diese duale Berufsausbildung ist auch weiterhin das zentrale Ausbildungsangebot f\u00fcr die Pflege. Die L\u00e4nder haben in akademischen Pilotprojekten erg\u00e4nzend Pflegestudien eingef\u00fchrt. Hier gibt es jetzt die Verabredung, den L\u00e4ndern generell zu erm\u00f6glichen, diese anzubieten; sie entscheiden dann \u00fcber den Umfang. Es gibt einen gemeinsamen Abschluss, der sicherstellen muss, dass es eine gleiche Qualifizierung gibt, auch f\u00fcr die praktische Arbeit in der Pflege. Diese sicherzustellen, wird Aufgabe der Studiengestaltung mit praktischen Zeiten sein.\n\nDas kennen wir ja auch aus anderen Fachberufen mit akademischem Teil, auch in Gesundheitsberufen. Auch bei Physiotherapeuten beispielsweise gibt es bereits heute neben der Berufs- und der schulischen Ausbildung eine fachhochschulspezifische Ausbildung. Diese wird vor allen Dingen im Hinblick auf die T\u00e4tigkeiten angeboten, bei denen es um den schnellen Transfer von pflegewissenschaftlichen Kenntnissen in die Pflegepraxis und andere Bereiche, etwa die Leitungsverantwortung, geht. Dann wird der Verantwortung entsprechend bezahlt. Aber zun\u00e4chst wird durch die Ausbildung sichergestellt, dass die Einsatzf\u00e4higkeit in gleicher Weise unter gleichen Bedingungen in der normalen Pflege gegeben ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17294,"sequence":324,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Pahlmann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17295,"sequence":325,"sitzung":148,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Viele Fragen sind schon beantwortet worden. Ich m\u00f6chte auf die Frage der Schulstandorte zu sprechen kommen. Wir haben ja momentan ein sehr breit gef\u00e4chertes Angebot, auch und gerade im l\u00e4ndlichen Raum. Wie k\u00f6nnen Sie sicherstellen, dass der Zugang auch und gerade f\u00fcr Hauptsch\u00fcler, die mir sehr am Herzen liegen, gew\u00e4hrleistet ist? Gerade den Bereich der Pflege brauchen wir nach wie vor als Bet\u00e4tigungsfeld f\u00fcr Hauptsch\u00fcler. Sie sind aber in der Regel deutlich j\u00fcnger und nicht so mobil wie diejenigen, die das Abitur abgelegt haben. Wie wollen Sie sicherstellen, dass der Schulstandort im l\u00e4ndlichen Bereich auch von diesem Personenkreis noch gut erreicht werden kann, sodass es nicht zu einer Ausd\u00fcnnung des Angebots, das wir momentan vorfinden, kommt?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17296,"sequence":326,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17297,"sequence":327,"sitzung":148,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Pahlmann, das ist - deswegen sind wir ja in einem so engen Diskussionsprozess mit den L\u00e4ndern - nat\u00fcrlich auch Aufgabe der L\u00e4nder. Es ist, glaube ich, nicht so, dass man sagen kann: Die kleineren Schulen sind alle im l\u00e4ndlichen Raum. - Zum Teil gibt es im st\u00e4dtischen Raum mehr Anbieter entsprechender Leistungen und damit m\u00f6glicherweise auch st\u00e4rker zersplitterte Angebote an kleineren Schulen. Wir brauchen insgesamt mehr Schulpl\u00e4tze. Deswegen ist, glaube ich, die Sorge, dass da in gro\u00dfem Umfang Schulen gef\u00e4hrdet werden, unbegr\u00fcndet. Aber im Hinblick auf die Stadt-Land-Verteilung der schulischen Angebote sind in besonderer Weise nat\u00fcrlich auch die L\u00e4nder gefordert; das sage ich sehr deutlich.\n\nEs gibt heute eine Kombination von Betreuungsassistenz und Pflegehelfern. Wir haben gro\u00dfartige Pflegefachkr\u00e4fte, die nach der Hauptschule eine Pflegehelferausbildung gemacht haben und dann unter Teilanerkennung der Leistungen eine Fachausbildung absolvieren. All dies wird weiterhin stattfinden. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass dieser Zugang, der von europ\u00e4ischer Seite immer wieder in Frage gestellt wurde, sogar erleichtert und diese Regelung deswegen auch entfristet werden kann, wenn wir diese Ausbildung insgesamt st\u00e4rken.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17298,"sequence":328,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Scharfenberg, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17299,"sequence":329,"sitzung":148,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Durch den Gesetzentwurf wird deutlich, dass eine Nachqualifizierung im Anschluss an die Ausbildung notwendig ist, um spezifisches Fachwissen f\u00fcr die einzelnen Einsatzbereiche zu erwerben. Die Ausbildung soll zuk\u00fcnftig kostenfrei sein, was schon einmal ein Wert an sich ist. Eine Nachqualifizierung bedeutet aber eigentlich eine Verl\u00e4ngerung der grundst\u00e4ndigen Ausbildung.\n\nDeshalb stellen sich jetzt schon die Fragen: Wer wird die Nachqualifizierungen finanzieren? Wo werden die Nachqualifizierungen stattfinden? Wird es vom Arbeitgeber eine Freistellung f\u00fcr diese Zeit geben, oder werden sie in der Freizeit stattfinden m\u00fcssen?\n\nWir alle wissen, dass die Pflege weiblich ist. Wenn Nachqualifizierungen au\u00dferhalb der Arbeitszeit stattfinden, also in der Freizeit - vielleicht am Wochenende, am Abend oder im Urlaub -, dann wird es nat\u00fcrlich noch einmal schwieriger, Beruf, Familie und eine wirklich gute Ausbildung gemeinsam in den Griff zu bekommen. Wie soll das geregelt werden?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17300,"sequence":330,"sitzung":148,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Kollegin Scharfenberg. - Zun\u00e4chst einmal: Bereits heute findet nach der Grundausbildung in vielen F\u00e4llen eine Weiterbildung statt, die in der Verantwortung der L\u00e4nder und der daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Selbstorganisationen liegt; das erw\u00e4hnten Sie ja auch selber. Daran wird sich nichts \u00e4ndern. Schon heute wird eine Krankenschwester - oder auch ein Krankenpfleger -, die sich nach ihrer Grundausbildung f\u00fcr den intensivmedizinischen Einsatz, f\u00fcr den Einsatz im OP, f\u00fcr Palliative Care oder f\u00fcr anderes weiterbilden will, ein solches Weiterbildungsangebot wahrnehmen, und dabei bleibt es auch.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17301,"sequence":331,"sitzung":148,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um den normalen Einsatz, nicht um den speziellen!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17302,"sequence":332,"sitzung":148,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Im \u00dcbrigen: Ich habe darauf hingewiesen, dass es in den Projekten zu einer 70-prozentigen \u00dcberschneidung der Inhalte kommt, und dass die \u00fcberwiegende Ausbildung im gew\u00e4hlten Vertiefungseinsatz stattfindet. Insofern sind die Voraussetzungen daf\u00fcr, in den unterschiedlichen T\u00e4tigkeitsfeldern t\u00e4tig zu werden, durchaus mit denen von heute vergleichbar.\n\nZur Entwicklung neuer Perspektiven in der Funktionspflege oder anderswo wird sich daran in der Tat in vielen F\u00e4llen eine Weiterbildung nach den bisherigen Regularien anschlie\u00dfen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17303,"sequence":333,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Pantel, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17304,"sequence":334,"sitzung":148,"speaker":"Sylvia Pantel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia Pantel","speaker_fp":"sylvia-pantel","speaker_key":158.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil schon sehr viel abgearbeitet ist, bitte ich noch einmal um die ganz klare Erkl\u00e4rung, dass jemandem, der bereits l\u00e4ngere Zeit ohne qualifizierten Hauptschulabschluss in der Altenhilfe gearbeitet hat, der Zugang nicht verwehrt wird. Ist es also richtig, dass man sich aufgrund der praktischen T\u00e4tigkeit, die man vorher erbracht hat, in dem neuen System weiterqualifizieren und dadurch einen h\u00f6herwertigen Abschluss bekommen kann, oder wird dadurch, dass man keinen qualifizierten Hauptschulabschluss vorweisen kann, eine bestimmte Laufbahn ausgeschlossen, obwohl man in der Altenhilfe gearbeitet hat?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17305,"sequence":335,"sitzung":148,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Pantel, ich hoffe, dass ich Ihre Frage richtig verstanden habe. - Wenn ich heute ohne einen qualifizierten Hauptschulabschluss in der Altenpflege arbeite, dann werde ich zuk\u00fcnftig nach dem jetzigen Zugang in die Fachausbildung - so stelle ich mir Ihren Fall vor - als Pflegehelfer t\u00e4tig sein. Diese Pflegehelfert\u00e4tigkeit erm\u00f6glicht es bereits heute, eine Weiterbildung zu durchlaufen, und daran \u00e4ndert sich nichts. Diese Weiterentwicklungsperspektive aus dem Helferberuf in den Fachkraftberuf wird es also auch weiterhin geben.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17306,"sequence":336,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Crone, SPD-Fraktion.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17307,"sequence":337,"sitzung":148,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank. - Nach dem SGB III wird die Altenpflegeumschulung derzeit f\u00fcr einen Zeitraum von drei Jahren voll finanziert. Meine Frage lautet: Wird diese Tatsache in dem Gesetzentwurf ber\u00fccksichtigt? Wird es also bei dieser vollfinanzierten Umschulungsm\u00f6glichkeit bleiben?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17308,"sequence":338,"sitzung":148,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Abgeordnete. - Wir planen, dass es weiter dabei bleibt, dass wir die volle Umschulung finanzieren. Es ist so, wie Sie sagen: Die Regelung zum dritten Umschulungsjahr in der Altenpflege - es war ja bisher eine Besonderheit, dass das auch finanziert wird - ist bis zum 31. M\u00e4rz dieses Jahres befristet. Deshalb sind wir sehr froh, dass wir uns gemeinsam - Herr Gr\u00f6he, Frau Nahles und ich - darauf verst\u00e4ndigt haben, das weiter - zun\u00e4chst befristet bis 2017 - fortzusetzen. Im weiteren Verfahren wollen wir auch dar\u00fcber sprechen, wie eine langfristige L\u00f6sung aussehen kann.\n\nDa wir das Pflegeberufegesetz nicht vor Auslaufen der Frist am 31. M\u00e4rz verabschieden werden, w\u00e4re unsere Empfehlung, dass wir uns ein Gesetz als Omnibusgesetz suchen, in das wir diese Verbesserung bzw. Fortsetzung der Finanzierung einf\u00fcgen k\u00f6nnen. Es bietet sich das neue Jugendschutzgesetz an. Das als Ank\u00fcndigung: Wir m\u00fcssen das schnell durchziehen, damit es dann auch die Verl\u00e4ngerung gibt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17309,"sequence":339,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Irlstorfer, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17310,"sequence":340,"sitzung":148,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, meine Frage geht in folgende Richtung: Was halten Sie den Verantwortlichen aus der Altenpflege entgegen, die gro\u00dfe Sorgen haben, wenn die generalistische Ausbildung kommt bzw. greift? Es gibt bei ihnen die Sorge, dass all diejenigen, die eine sehr gute Qualifizierung bzw. einen guten Notendurchschnitt haben, aufgrund der Verg\u00fctungssituation in die Krankenpflege gehen, weil sie dort deutlich mehr - zwischen 600 Euro und 700 Euro - verdienen, w\u00e4hrend die Altenpflege im Endeffekt ein Auffangbecken f\u00fcr diejenigen wird, die schlechtere schulische Leistungen aufweisen. Oder ist an eine sofortige Angleichung der Bezahlung zwischen Alten- und Krankenpflege gedacht?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17311,"sequence":341,"sitzung":148,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Abgeordneter. - Die Unterschiede in der Bezahlung zwischen Krankenpflege und Altenpflege sind auch regional sehr unterschiedlich. In einigen Bundesl\u00e4ndern gibt es extrem gro\u00dfe Unterschiede - sie betragen dort zwischen 500 Euro und 1 000 Euro -, in manchen ist der Unterschied geringer. Fakt ist, dass es diese Unterschiede zwischen Alten- und Krankenpflege gibt. Das hat damit zu tun, dass es sich um unterschiedliche Berufsabschl\u00fcsse handelt. Es hat nichts damit zu tun, dass in der Altenpflege die mit den schlechten Noten arbeiten und in der Krankenpflege die mit den guten. Die Ursache ist, dass Altenpflege in Bezug auf das, was dort gefordert und geleistet wird, heute noch nicht so anerkannt wird wie Kranken- und Kinderkrankenpflege.\n\nDeswegen sage ich ganz klar: Wenn wir zur Generalistik und zu einem einheitlichen Berufsabschluss kommen, wird das zu einer Anerkennung der T\u00e4tigkeit im Bereich der Altenpflege f\u00fchren. Dann wird es nat\u00fcrlich zu Recht die Diskussion dar\u00fcber geben, ob Altenpflege nicht auch besser - in Richtung hin auf die Bezahlung in der Krankenpflege - bezahlt werden muss.\n\nNur ein einheitlicher Berufsabschluss - davon bin ich fest \u00fcberzeugt; das ist \u00fcbrigens auch meine Erfahrung als ehemalige Gesundheitsministerin in einem l\u00e4ndlichen Bundesland, wo es genau diese Probleme gibt - wird dazu f\u00fchren, dass sich die Bezahlung ann\u00e4hert.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17312,"sequence":342,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es gibt jetzt eine letzte Frage zu einem anderen Thema von Corinna R\u00fcffer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17313,"sequence":343,"sitzung":148,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich hatte schon fast gar nicht mehr damit gerechnet, jetzt noch dranzukommen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17314,"sequence":344,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehen Sie mal.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17315,"sequence":345,"sitzung":148,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wunderbar, dass es geklappt hat. - Das Kabinett hat sich ja nicht nur mit dem einen Thema Pflege besch\u00e4ftigt, sondern unter anderem auch mit der Reform des Behindertengleichstellungsgesetzes. Sie haben offensichtlich gr\u00fcnes Licht gegeben, sodass sich das Parlament in den n\u00e4chsten Monaten mit dem Thema besch\u00e4ftigen wird.\n\nIn diesem Entwurf wird auf die Bundesverwaltung fokussiert. Auch dazu lie\u00dfen sich Fragen bez\u00fcglich der Fristen stellen. Da gibt es einiges, was ich als unverbindlich bezeichnen w\u00fcrde. Aber in diesem Zusammenhang erscheint mir jetzt die Frage wesentlicher zu sein, warum der Bereich der Privatwirtschaft vollst\u00e4ndig herausgelassen worden ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17316,"sequence":346,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wer antwortet?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17317,"sequence":347,"sitzung":148,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will in einer ersten Antwort zu dem heute ohne Aussprache im Kabinett beschlossenen Gesetzentwurf etwas sagen. F\u00fcr weitere Nachfragen w\u00e4re dann das BMAS - ich sehe aber gerade, dass es nicht vertreten ist - zust\u00e4ndig.\n\nIch gebe nur folgenden Hinweis: Es geht um eine Modernisierung im Rahmen der bisherigen Zust\u00e4ndigkeiten des Behindertengleichstellungsgesetzes, das an die Sprache bzw. Begrifflichkeit der UN-Behindertenrechtskonvention angepasst wird. Es geht ferner darum, dass die Barrierefreiheit in der Bundesverwaltung auch unter besonderer St\u00e4rkung des Aspekts der leichten Sprache verbessert wird. Vor allen Dingen geht es darum, dass entsprechende Fachstellen eingerichtet werden, um zu einer besseren Schlichtung zu kommen, wenn es Auseinandersetzungen gibt. Insofern wird die bisherige Rechtsmaterie durch neue Vorgaben weiterentwickelt. Daraus erkl\u00e4rt sich diese Fokussierung.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17318,"sequence":348,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gut, das war es dann. - Will sonst jemand von der Regierung etwas sagen? - Nein. Dann sind wir am Ende der Befragung der Bundesregierung. Ich beende den TOP 2.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/7210\n\nDie Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer haben sich darauf verst\u00e4ndigt, dass die Fragestunde bis 16.20 Uhr gehen und p\u00fcnktlich um 16.20 Uhr die Aktuelle Stunde aufgerufen werden soll.\n\nWir kommen nun zu den m\u00fcndlichen Fragen in der \u00fcblichen Reihenfolge.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Zur Beantwortung steht bereit Staatsminister Michael Roth.\n\nIch rufe Frage 1 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWelche Kenntnisse (auch nachrichtendienstliche) hat die Bundesregierung, dass der Chef der nigerianischen Terrormiliz Boko Haram, Abubakar Shekau, dem \u201eIslamischen Staat\u201c (IS) die Treue von Boko Haram zugesichert hat (www.bbc.com\/news\/world-africa-31784538), sodass der Vorsto\u00df der Terrormiliz IS in Libyen auch nach S\u00fcden insofern besonders gef\u00e4hrlich ist, weil hier ein Schulterschluss mit der Terrorgruppe Boko Haram droht, was die Sicherheitslage in den Nachbarl\u00e4ndern Niger und Tschad erheblich ver\u00e4ndert (www.nzz.ch\/international\/zwischen-is-und-boko-haram-droht-ein-schulterschluss-1.18672875), und welche Schlussfolgerungen zieht die Bundesregierung daraus f\u00fcr den Einsatz der Bundeswehr in Mali?\n\nHerr Staatsminister, bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":2478,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17319,"sequence":349,"sitzung":148,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin Da\u011fdelen, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Nach den Erkenntnissen, die der Bundesregierung vorliegen, hat die - - Bei dieser Unruhe kann ich die Frage nicht beantworten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17320,"sequence":350,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es w\u00e4re nett, wenn die Kollegen, die nicht mehr zuh\u00f6ren wollen, ihre Gespr\u00e4che drau\u00dfen f\u00fchren w\u00fcrden. Ich bitte darum, sich auf der Regierungsbank solidarisch zu verhalten und die Besprechungen nicht jetzt zu f\u00fchren. Bitte geben Sie dem Staatsminister Gelegenheit, seine Ausf\u00fchrungen zu machen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17321,"sequence":351,"sitzung":148,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich tue das aus Respekt gegen\u00fcber dem Parlament und nicht aus Lust und Laune.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17322,"sequence":352,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir erwarten allerdings, Herr Staatsminister, dass Sie dem Parlament mit Lust und Laune Rede und Antwort stehen. Das ist schon eine andere Sache.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17323,"sequence":353,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17324,"sequence":354,"sitzung":148,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich gebe trotz meiner leichten Erk\u00e4ltung das Beste, wie immer. - Frau Abgeordnete Da\u011fdelen, ich beantworte Ihre Frage f\u00fcr die Bundesregierung wie folgt: Nach Erkenntnissen, die der Bundesregierung vorliegen, hat die nigerianische Terrormiliz Boko Haram der Terrororganisation \u201eIslamischer Staat\u201c, IS, die Treue zugesichert.\n\nNun wissen Sie, dass es eine relativ gro\u00dfe geografische und territoriale Distanz zwischen deren Operationsgebieten gibt. Insofern konzentriert sich die bisherige Kooperation vor allem auf die Bereiche Logistik, Finanzierung und Rekrutierung. Hier findet eine Zusammenarbeit zwischen Boko Haram und der Terrororganisation \u201eIslamischer Staat\u201c statt.\n\nBoko Haram agiert haupts\u00e4chlich mit einer regionalen Agenda und stellt insbesondere eine Bedrohung in Nigeria und in den angrenzenden L\u00e4ndern dar. Eine erfolgreiche Stabilisierung Malis, \u00fcber die wir in dieser Woche debattieren werden, wird - das hoffen wir zumindest - positive Auswirkungen auf die Lage im weiteren Sahelraum, bei den Nachbarn und m\u00f6glicherweise auch in Libyen haben und mit dazu beitragen, eine verst\u00e4rkte l\u00e4nder\u00fcbergreifende Ausbreitung terroristischer Vereinigungen zu verhindern. Genau in diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich die Ausweitung des deutschen Engagements in der VN-Mission MINUSMA verstanden wissen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17325,"sequence":355,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17326,"sequence":356,"sitzung":148,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatsminister Roth, ich halte das f\u00fcr eine sehr gewagte These. Wenn der UN-Sondergesandte f\u00fcr Libyen, Herr Kobler, ganz klar erkl\u00e4rt, dass durch diese Zusammenarbeit die Gefahr einer Destabilisierung und eine Gefahr f\u00fcr die Sicherheit der L\u00e4nder Niger und Tschad besteht, und wenn man wei\u00df, dass Mali ein Nachbarland Nigers ist, dann ist meiner Meinung nach die These sehr steil, die Gebiete seien so weit voneinander entfernt, dass dies den Einsatz der Bundeswehr in Mali mit Sicherheit nicht tangieren wird.\n\nMit welcher Sicherheit k\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass die Ausbreitung des IS in der Region, auch mithilfe von Boko Haram, in irgendeiner Weise den Einsatz der Bundeswehr in Mali ber\u00fchren wird? Inwieweit k\u00f6nnen Sie auch ausschlie\u00dfen, dass dies den Einsatz der Bundeswehr im Rahmen von EUNAVFOR MED in der zweiten Phase dieses Einsatzes, der am 7. Januar dieses Jahres im Rat der Europ\u00e4ischen Union beschlossen worden ist, tangiert?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17327,"sequence":357,"sitzung":148,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete Da\u011fdelen, ich habe Ihnen die bisherigen Erkenntnisse der Bundesregierung geschildert. Die m\u00fcssen Sie nicht teilen. Das ist Ihr gutes Recht. Ich habe darauf hingewiesen, dass es in einigen Bereichen eine Kooperation zwischen der Terrororganisation \u201eIslamischer Staat\u201c und der Terrororganisation Boko Haram gibt. Aber die Bef\u00fcrchtungen, die Sie eben abermals zum Ausdruck gebracht haben, teilen wir derzeit nicht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17328,"sequence":358,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6gen Sie noch eine Zusatzfrage stellen, Frau Da\u011fdelen? - Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17329,"sequence":359,"sitzung":148,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe die Antwort, die Sie vorgetragen haben, zur Kenntnis genommen. Aber ich m\u00f6chte nachfragen, weil meine erste Frage insofern nicht beantwortet wurde, als Sie auf Ihre urspr\u00fcngliche Antwort hingewiesen haben.\n\nWelche Erkenntnisse liegen Ihnen vor, um das auszuschlie\u00dfen? Das w\u00fcrde ich gerne wissen. Vielleicht sind es nachrichtendienstliche Erkenntnisse; dann k\u00f6nnen Sie sie uns gerne zukommen lassen. Welche Erkenntnisse oder Informationen liegen Ihnen vor, um eine solche Aussage zu t\u00e4tigen, dass der Einsatz in Mali durch die Ausbreitung des IS in Libyen und durch die Zusammenarbeit mit Boko Haram in der Region in keinster Weise tangiert wird?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17330,"sequence":360,"sitzung":148,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete Da\u011fdelen, ich habe Ihnen geschildert, dass Boko Haram eine regionale Agenda verfolgt und dass dies eine gro\u00dfe Gefahr f\u00fcr die Sicherheitslage in Nigeria und in den angrenzenden L\u00e4ndern darstellt. Ich habe den Status quo beschrieben. Ich habe Ihnen die Erkenntnisse pr\u00e4sentiert, die uns derzeit vorliegen.\n\nBitte verstehen Sie mich nicht falsch. Ich kann angesichts der derzeitigen Lage in der Region nicht irgendetwas kategorisch, zu 100 Prozent, ausschlie\u00dfen. Ich bin mir auch ziemlich sicher, dass mich die Kolleginnen und Kollegen so auch nicht verstanden haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17331,"sequence":361,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nachfrage des Abgeordneten Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, zu diesem Thema.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17332,"sequence":362,"sitzung":148,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr, dass Sie als Bundesregierung gerade bei der un\u00fcbersichtlichen Sicherheitslage in der Region etwas nicht kategorisch ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, habe ich gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis. Vor diesem Hintergrund frage ich Sie, ob Sie die Erkenntnisse der Bayerischen Staatsregierung, dass es sich bei Mali um ein sicheres Herkunftsland handeln soll, best\u00e4tigen k\u00f6nnen und welche Auswirkungen das gegebenenfalls auf unser milit\u00e4risches Engagement in Mali hat. Denn in sicheren Herkunftsstaaten sind wir nicht gefragt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17333,"sequence":363,"sitzung":148,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Angesichts der derzeitigen Lage in Mali, die Ihnen sicherlich auch bekannt ist, Herr Abgeordneter Beck, geht es gerade darum, diese Lage mit unserem konkreten Engagement zu verbessern. Die Stabilisierung Malis bleibt nach wie vor ein Schwerpunkt unserer Politik. Wir sind in den EU-Missionen EUTM Mali und EUCAP Sahel Mali engagiert. Morgen steht noch einmal die VN-Mission MINUSMA auf der Tagesordnung.\n\nWir engagieren uns seit Jahrzehnten im Rahmen der milit\u00e4rischen Ausstattungshilfe. Das Ausw\u00e4rtige Amt unterst\u00fctzt das Vers\u00f6hnungsministerium und Projekte der humanit\u00e4ren Hilfe mit Geldern in H\u00f6he von 5,9 Millionen US-Dollar. Wir sind im Kampf gegen Ebola und in dem Programm zur Kontrolle von Kleinwaffen engagiert, und das Entwicklungshilfeministerium leistet Hilfe in den Bereichen Landwirtschaft, Besch\u00e4ftigung und Nahrungsmittelversorgung.\n\nInsofern gibt es ein konkretes Engagement der Bundesregierung,","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17334,"sequence":364,"sitzung":148,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht so richtig meine Frage!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17335,"sequence":365,"sitzung":148,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"gerade weil die Lage in Mali so ist, wie sie ist. Ich werde seitens der Bundesregierung nicht \u00dcberlegungen einer Landesregierung bewerten. Ich kann Ihnen nur meine eigenen Bewertungen pr\u00e4sentieren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17336,"sequence":366,"sitzung":148,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die sind ja deutlich geworden!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17337,"sequence":367,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage dazu von der Abgeordneten Lemke, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17338,"sequence":368,"sitzung":148,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr habe ich Verst\u00e4ndnis, Herr Staatsminister. Ich m\u00f6chte mich nur noch einmal vergewissern: Die Bundesregierung ist also nicht der Auffassung, dass Mali ein sicheres Herkunftsland ist?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17339,"sequence":369,"sitzung":148,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen nur die derzeitige Position der Bundesregierung pr\u00e4sentieren. Derzeit hat die Bundesregierung noch keinen Beschluss gefasst - und es ist auch derzeit kein Beschluss geplant -, dass Mali ein sicheres Herkunftsland ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17340,"sequence":370,"sitzung":148,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17341,"sequence":371,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 2, ebenfalls von der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen, Fraktion Die Linke:\n\nSieht die Bundesregierung in der pal\u00e4stinensischen Terrororganisation Hamas, die als Teil der Muslimbruderschaft Kriegspartei in Syrien gegen den syrischen Pr\u00e4sidenten Baschar al-Assad ist, einen gem\u00e4\u00dfigten bzw. moderaten B\u00fcndnispartner vor dem Hintergrund, dass die Hamas beispielsweise mit dem \u201eIslamischen Staat\u201c in \u00c4gypten zusammenarbeitet (www.washingtoninstitute.org\/policy-analysis\/view\/hamas-and-the-islamic-state-growing-cooperation-in-the-sinai), und welche Schlussfolgerungen zieht die Bundesregierung daraus, dass es nicht zuletzt infolge der Unterst\u00fctzung von Hamas auf der einen und des IS auf der anderen Seite durch die T\u00fcrkei, Saudi-Arabien und Katar den Terror in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung gibt, f\u00fcr politische, milit\u00e4rische und finanzielle Unterst\u00fctzung durch Deutschland (www.heise.de\/tp\/artikel\/46\/46600\/1.html)?\n\nHerr Staatsminister.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17342,"sequence":372,"sitzung":148,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bedanke mich, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin Da\u011fdelen, Sie wissen, dass sowohl der politische als auch der milit\u00e4rische Arm der Hamas von der Europ\u00e4ischen Union als Terrororganisation eingestuft werden. Wir verfolgen eine sogenannte \u201enon-contact policy\u201c, die Hamas kommt f\u00fcr uns als B\u00fcndnispartner nicht infrage. Der Bundesregierung liegen auch keine Hinweise auf eine staatliche Unterst\u00fctzung der Terrororganisation \u201eIslamischer Staat\u201c durch Saudi-Arabien, Katar oder die T\u00fcrkei vor. Die T\u00fcrkei, Katar und Saudi-Arabien sind als Teil der sogenannten Anti-IS-Koalition im Antiterrorkampf aktiv. Saudi-Arabien hat im August 2014  100 Millionen US-Dollar f\u00fcr das VN-Antiterrorzentrum in New York gespendet.\n\nDie T\u00fcrkei tritt im Nahostfriedensprozess als F\u00fcrsprecher der Pal\u00e4stinenser auf. Die Hamas wird von Ankara nicht als eine Terrororganisation betrachtet. Ihr politischer F\u00fchrer Chalid Maschal war wiederholt Gast der derzeitigen AKP-Regierung in der T\u00fcrkei.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17343,"sequence":373,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es gibt keine weiteren Zusatzfragen.\n\nDie Frage 3 des Kollegen Omid Nouripour, die Fragen 4 und 5 der Kollegin Heike H\u00e4nsel und die Frage 6 der Abgeordneten Ulla Jelpke werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe nun den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern auf. F\u00fcr die Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der bereit.\n\nDie Frage 7 der Abgeordneten Ulla Jelpke wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen nun zur Frage 8 des Abgeordneten Volker Beck:\n\nWie wird sich die Beendigung der Praxis, Asylantr\u00e4ge von Fl\u00fcchtlingen aus Syrien, dem Irak und Eritrea im schriftlichen Verfahren zu bearbeiten, und die damit einhergehende R\u00fcckkehr zur pers\u00f6nlichen Anh\u00f6rung jedes Asylbewerbers aus diesen Staaten auf die durchschnittliche Dauer der Asylverfahren insgesamt bzw. der Asylverfahren dieser Fl\u00fcchtlinge auswirken, und welche gesetzgeberischen, haushaltspolitischen und sonstigen Ma\u00dfnahmen wird die Bundesregierung ergreifen, um die Mehrbelastung des Bundesamts f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, der Verwaltungsgerichte und anderer mit der Fl\u00fcchtlingsaufnahme befasster Stellen abzuwenden bzw. abzumildern?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17344,"sequence":374,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Beck, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Nach derzeitiger Einsch\u00e4tzung des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge werden sich die jeweiligen Asylverfahren um die Dauer der Organisation und Durchf\u00fchrung der Anh\u00f6rung verl\u00e4ngern. Die Anh\u00f6rungen dauern im Mittel bei F\u00e4llen ohne Besonderheiten, unabh\u00e4ngig vom Herkunftsland, 40 bis 120 Minuten, je nach Sachvortrag. Die Auswirkungen auf die durchschnittliche Dauer der Asylverfahren insgesamt lassen sich nicht quantifizieren, da die durchschnittliche Dauer der Asylverfahren von zahlreichen Variablen abh\u00e4ngt. Die Bundesregierung hat jedenfalls eine Reihe von Ma\u00dfnahmen ergriffen, um die Asylverfahren insgesamt zu beschleunigen und die bereits anh\u00e4ngigen Verfahren abzubauen.\n\nIm Bereich der Gesetzgebung ist das Asylpaket I zur Beschleunigung der Asylverfahren bereits Ende Oktober 2015 in Kraft getreten. Das Datenaustauschverbesserungsgesetz, bei dem die schnelle Registrierung der Asylsuchenden im Vordergrund steht, wird voraussichtlich im Februar 2016 in Kraft treten. Mit dem Asylpaket II, das voraussichtlich in wenigen Tagen in das Kabinett kommt, werden die Verfahren f\u00fcr Asylbewerber mit geringer Aussicht auf Anerkennung weiter beschleunigt.\n\nDer Haushaltsgesetzgeber hat zahlreiche Ma\u00dfnahmen zur Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingslage beschlossen. Im Einzelplan 06 wurden hierf\u00fcr zus\u00e4tzliche Mittel in einem Umfang von 900 Millionen Euro und knapp 4 000 Stellen f\u00fcr das Jahr 2016 beschlossen. Insgesamt wurden f\u00fcr diesen Bereich weitere Leistungen des Bundes mit einem Volumen von 4,2 Milliarden Euro im parlamentarischen Verfahren zum Bundeshaushalt 2016 beschlossen. Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge wurde personell massiv aufgestockt. Der Personalk\u00f6rper des BAMF umfasst mit Stand 1. Januar 2016 rund 3 300 Vollzeit\u00e4quivalente. Das BAMF hat au\u00dferdem eine Reihe organisatorischer Ma\u00dfnahmen ergriffen, um die Asylverfahren zu beschleunigen und die Zahl der anh\u00e4ngigen Verfahren zu verringern, unter anderem die Einrichtung von vier Entscheidungszentren, Einsatz mobiler Teams zur Registrierung der Asylsuchenden, Cluster der Verfahren, Einteilung in drei Kategorien zur effizienten Bearbeitung der Verfahren. Das sind die wesentlichen Ma\u00dfnahmen. Ich k\u00f6nnte das noch n\u00e4her ausf\u00fchren, denke aber, dass dies das Wesentliche ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17345,"sequence":375,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage, Abgeordneter Beck.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17346,"sequence":376,"sitzung":148,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie nur die Fragen beantworten w\u00fcrden, anstatt uns allgemein bekannte Tatsachen zu \u00fcbermitteln. Was der Haushaltsgesetzgeber bzw. der Gesetzgeber beschlossen hat, wei\u00df der Bundestag im Wesentlichen, weil er an der Gesetzgebung nicht unma\u00dfgeblich beteiligt ist.\n\nDie Frage ist schon: Welche Auswirkungen hat es, dass diese F\u00e4lle nicht mehr schriftlich, sondern im Rahmen eines m\u00fcndlichen Anh\u00f6rungsverfahrens bearbeitet werden? Ich habe Ihrer Antwort entnommen, dass das im Durchschnitt pro Fall bis zu 120 Minuten dauert. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich: Das dauert alles l\u00e4nger. Wenn wir davon ausgehen, dass sich die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen nicht mit der Jahreswende erledigt hat, sondern dass der Prozess noch weitergeht, kommen wir wieder zu langen Verfahrensdauern. Wir haben heute im Innenausschuss gesagt, dass wir bei bestimmten Gruppen schnellere Entscheidungen brauchen, damit die Leute das Land wieder verlassen. Das verhindern Sie.\n\nMan hat den Eindruck, dass Sie mit der einen Ma\u00dfnahme einrei\u00dfen, was Sie mit der anderen Ma\u00dfnahme, der Personalaufstockung durch den Haushaltsgesetzgeber, gerade zu reparieren versucht haben. Deshalb schon noch einmal meine Frage: K\u00f6nnen Sie dem Bundestag zumindest perspektivisch zusagen, monatlich zu berichten, wie sich die Verfahrensdauer ver\u00e4ndert, damit wir als Gesetzgeber gegebenenfalls die Grundlage haben, um wieder einzugreifen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17347,"sequence":377,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, Sie haben ausdr\u00fccklich nach organisatorischen und haushalterischen Ma\u00dfnahmen gefragt. Die habe ich vorgetragen. Ich habe nicht gesagt, dass die Anh\u00f6rungen immer 120 Minuten dauern, sondern sie dauern 40 bis 120 Minuten, je nach Komplexit\u00e4t des Falls. Ich gehe nicht davon aus, dass die Bearbeitung bei allen F\u00e4llen von syrischen Fl\u00fcchtlingen 120 Minuten dauern wird, sondern dass sie eher nicht so komplex sind und deshalb schneller gehen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17348,"sequence":378,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Beck?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17349,"sequence":379,"sitzung":148,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Wir wollen konstruktiv sein. Wir alle haben ein Interesse, dass wir diese Aufgabe bew\u00e4ltigen. W\u00e4re es nicht sinnvoller, gerade bei Syrern und Irakern mit einem vereinfachten Verfahren, das die Identit\u00e4ts- und Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung im Rahmen der Registrierung l\u00f6st, diese Aufgaben vorzuverlagern, damit man zu einer beschleunigten Bearbeitung bei den F\u00e4llen, die ohnehin zu einer Anerkennung f\u00fchren, kommt und Kapazit\u00e4ten hat, um die abzulehnenden F\u00e4lle ordentlich zu bearbeiten?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17350,"sequence":380,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Einzelfallpr\u00fcfung ist erforderlich. Das haben auch alle Landesinnenminister so gesehen. Wir setzen das um, um auch genau entscheiden zu k\u00f6nnen, ob die Asylbewerber lediglich subsidi\u00e4ren Schutz erhalten oder den Status nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17351,"sequence":381,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 9 des Abgeordneten Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWerden Dublin-R\u00fcckf\u00fchrungen nach Griechenland in Anwendung der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts, des Gerichtshofs der Europ\u00e4ischen Union und des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte weiterhin in jedem Fall ausgesetzt, und inwiefern ist es aus Sicht der Bundesregierung menschenrechtlich verantwortbar, dass das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge bei sogenannten Dublin-F\u00e4llen aus Ungarn und Bulgarien nicht generell von seinem Selbsteintrittsrecht (Artikel 17 der Dublin-III-Verordnung) Gebrauch macht, auch in Hinblick darauf, dass die Verwaltungsgerichte in solchen F\u00e4llen nicht selten einstweiligen Rechtsschutz gew\u00e4hren (so zum Beispiel Verwaltungsgericht - VG - Aachen vom 5. November 2015, VG Bayreuth vom 12. Oktober 2015, VG Potsdam vom 20. Juli 2015, 3. Juli 2015, 28. Oktober 2014, VG Berlin vom 17. M\u00e4rz 2015, 18. Dezember 2014, VG Meiningen vom 5. Januar 2015, VG M\u00fcnchen vom 9. Juli 2014), sodass die Asylverfahren erheblich verz\u00f6gert werden?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17352,"sequence":382,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Das Bundesministerium des Innern hat das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge angewiesen, bis zum 30. Juni 2016 an Griechenland keine Aufnahme- oder Wiederaufnahmegesuche nach der Dublin-Verordnung wegen der dort bestehenden systemischen M\u00e4ngel zu richten, soweit nicht eine andere Bewertungslage im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union vorher eintritt.\n\nDas Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge pr\u00fcft bei Dublin-Bez\u00fcgen zu Ungarn jeden Fall als Einzelfall einschlie\u00dflich der Aspekte f\u00fcr einen Selbsteintritt. Nach den vorliegenden Angaben des Fl\u00fcchtlingshilfswerks der Vereinten Nationen, der Auslandsvertretungen und der Mitgliedstaaten kann nicht davon ausgegangen werden, dass in Ungarn systemische M\u00e4ngel des Asylverfahrens und der Aufnahmebedingungen im Sinne der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs vorliegen.\n\nDiese Beurteilung wird von verschiedenen deutschen Verwaltungsgerichten und Oberverwaltungsgerichten und auch durch Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte vom 3. Juli 2014 best\u00e4tigt. Die Gerichte haben festgestellt, dass das ungarische Asylsystem im Einklang mit den internationalen und europ\u00e4ischen Standards stehe und die wichtigsten Garantien enthalte.\n\nDiese Feststellungen umfassen sowohl das Asylverfahren als auch die in Ungarn vorhandenen Aufnahmebedingungen, insbesondere auch im Hinblick auf die dort bestehenden M\u00f6glichkeiten der Verh\u00e4ngung von Asylhaft, wobei sich insbesondere der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte in seiner Entscheidung vom 3. Juli 2014 ausf\u00fchrlich mit der Kritik verschiedener Nichtregierungsorganisationen und des UNHCR kritisch auseinandergesetzt und festgestellt hat, dass keine systemischen M\u00e4ngel anzunehmen seien.\n\nAuch beim bulgarischen Asylsystem liegen keine Gr\u00fcnde zur Annahme von systemischen M\u00e4ngeln vor. Dies wird von vielen deutschen Verwaltungsgerichten best\u00e4tigt. Zwar sprach sich der UNHCR in seinem Bericht \u201eBulgaria as a Country of Asylum\u201c vom 2. Januar 2014 vor dem Hintergrund erheblich gestiegener Fl\u00fcchtlingszahlen daf\u00fcr aus, zun\u00e4chst von \u00dcberstellungen nach Bulgarien abzusehen. Dies rechtfertige jedoch nicht die Annahme systemischer M\u00e4ngel im Sinne der Rechtsprechung des EuGH und des EGMR. Drei Monate sp\u00e4ter, am 15. April 2014, ging der UNHCR in einem weiteren Bericht aber davon aus, dass aufgrund der erzielten Fortschritte und trotz des gestiegenen Fl\u00fcchtlingszustroms die Anforderungen des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems gew\u00e4hrleistet seien und \u00dcberstellungen nach Bulgarien nicht grunds\u00e4tzlich ausgesetzt werden m\u00fcssten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17353,"sequence":383,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17354,"sequence":384,"sitzung":148,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie Sie das schildern, d\u00fcrfte es all die Urteile, die ich in meiner Frage zitiert habe, nicht geben. Wie bewerten Sie denn die verwaltungsgerichtlichen Entscheidungen, die im einstweiligen Rechtsschutzverfahren ergangen sind, vom VG Aachen vom 5. November 2015, vom VG Bayreuth vom 12. Oktober 2015, vom VG Potsdam vom 20. Juli 2015, vom 3. Juli 2015, vom 28. Oktober 2014, vom VG Berlin vom 17. M\u00e4rz 2015, vom 18. Dezember 2014, vom VG Meiningen vom 5. Januar 2015, vom VG M\u00fcnchen vom 9. Juli 2014?\n\nWas hier auff\u00e4llt, ist, dass das nicht in irgendeinem bestimmten Bundesland so gesehen wird, sondern dass sich das quer durch die Republik von M\u00fcnchen bis Potsdam zieht. Vor diesem Hintergrund w\u00fcrde ich schon gerne wissen: Welche Erkenntnisse haben Sie, die diesen verwaltungsgerichtlichen Entscheidungen widersprechen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17355,"sequence":385,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Entscheidungen best\u00e4rken uns in der Ansicht, dass wir selbst eine Einzelfallpr\u00fcfung vornehmen m\u00fcssen. Das bezieht sich insbesondere auf besonders schutzbed\u00fcrftige Personen, die beispielsweise nicht reisef\u00e4hig sind oder einer besonderen medizinischen Behandlung bed\u00fcrfen. Aber die gerichtlichen Entscheidungen, die Sie zitiert haben, begr\u00fcnden nicht die Annahme, dass es solche systemischen M\u00e4ngel gibt, dass dorthin nicht \u00fcberf\u00fchrt werden kann.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17356,"sequence":386,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17357,"sequence":387,"sitzung":148,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist schwer, in einem Einzelfall zu kl\u00e4ren, ob die Verfahren in einem anderen Land grunds\u00e4tzlich nicht rechtsstaatlich sind. Entweder sind sie es nicht, und man wei\u00df erst hinterher, wenn jemand das Verfahren durchlaufen hat, ob er von dieser Nichtrechtsstaatlichkeit betroffen ist, oder sie sind es nicht. Ich wei\u00df nicht, was die Einzelfallbewertung da bringen soll. Trotzdem w\u00fcrde ich Sie gerne einmal fragen: Wie viele verwaltungsgerichtliche Kapazit\u00e4ten und BAMF-Kapazit\u00e4ten kostet es uns, dass wir hier von dem Selbsteintrittsrecht nicht Gebrauch machen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17358,"sequence":388,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich hat das miteinander zu tun. Auf der einen Seite geht es um die Frage von systemischen M\u00e4ngeln. Sie liegen nicht vor; so lautet jedenfalls die europ\u00e4ische Rechtsprechung. Sie ist f\u00fcr uns ma\u00dfgeblich. Dann ist die Frage, ob im Einzelfall eine \u00dcberf\u00fchrung durchgef\u00fchrt werden kann.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17359,"sequence":389,"sitzung":148,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe Sie nach den Kapazit\u00e4ten gefragt, nicht nach der politischen Einsch\u00e4tzung! Das mache ich selbst!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17360,"sequence":390,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"- Die Kapazit\u00e4ten sind in den Verwaltungsgerichten nat\u00fcrlich vorhanden. Jedem steht es in einem Rechtsstaat frei - nach der Dublin-III-Verordnung ist es ja auch festgeschrieben -, den Rechtsweg einzuschlagen. Daran wollen wir nichts \u00e4ndern und Sie sicherlich auch nicht. Deshalb m\u00fcssen diese Kapazit\u00e4ten vorhanden sein.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17361,"sequence":391,"sitzung":148,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe nach dem Volumen der Kapazit\u00e4ten gefragt!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17362,"sequence":392,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr uns ist klar: Wenn wir einen europ\u00e4ischen Verteilungsmechanismus wollen, dann ist es f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich, dass wir gerade in die osteurop\u00e4ischen Mitgliedstaaten \u00fcberf\u00fchren. Wir wollen diese Staaten daran beteiligen, Fl\u00fcchtlinge, die nach Europa gekommen sind, aufzunehmen. Diese Staaten wollen wir eben gerade nicht ausschlie\u00dfen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17363,"sequence":393,"sitzung":148,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie mir einmal eine Frage beantworten w\u00fcrden!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17364,"sequence":394,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 10 der Abgeordneten Corinna R\u00fcffer, die Frage 11 des Abgeordneten Dr. Konstantin von Notz, die Frage 12 der Abgeordneten Irene Mihalic und die Frage 13 der Abgeordneten Katharina Dr\u00f6ge werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 14 der Abgeordneten Petra Pau, Fraktion Die Linke:\n\nWann genau und aus welchem Anlass wurden die rechtsextremistische Gruppierung \u201eSturm 18 e. V.\u201c und besonders gewaltbereite Personen dieses Vereins im Gemeinsamen Abwehrzentrum gegen Rechtsextremismus\/-terrorismus (GAR) bzw. Gemeinsamen Extremismus- und Terrorismusabwehrzentrum (GETZ) behandelt (bitte genau nach Datum und Anlass auflisten), dies vor allem auch vor dem Hintergrund, dass dem Umfeld dieses rechtsextremen Vereins \u201efast 300 Straftaten\u201c (www.tagesspiegel.de\/politik\/nach-razzien-im-august-hessen-verbietet-rechtsextremistischenverein-sturm-18\/12513592.html, 26. November 2015, 9.58 Uhr) zur Last gelegt und bei Hausdurchsuchungen Waffen sichergestellt worden waren?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17365,"sequence":395,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Bei \u201eSturm 18 e. V.\u201c handelt es sich um eine Gruppierung, die in die Zust\u00e4ndigkeit des Landes Hessen f\u00e4llt. Demzufolge liegt es in der Entscheidung des Landes Hessen, ob und wie dieser Vorgang im Gemeinsamen Extremismus- und Terrorismusabwehrzentrum behandelt wird und wie diese Informationen weitergegeben werden d\u00fcrfen.\n\nDie aus Sicht der Bundesregierung weitergabef\u00e4higen Informationen wurden bereits in der Antwort der Bundesregierung auf die Kleine Anfrage der Fraktion Die Linke auf Bundestagsdrucksache 18\/7028 vom 14. Dezember 2015 mitgeteilt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17366,"sequence":396,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17367,"sequence":397,"sitzung":148,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielleicht zur Erkl\u00e4rung f\u00fcr diejenigen, die uns hier zuh\u00f6ren - sie wundern sich wom\u00f6glich -: Herr Staatssekret\u00e4r antwortete, dass in der Antwort auf eine Kleine Anfrage der Fraktion Die Linke vom 10. Dezember 2015 die entsprechenden der Bundesregierung vorliegenden Erkenntnisse mitgeteilt wurden. Ausgerechnet das ist nicht der Fall: Die Bundesregierung hat uns n\u00e4mlich in der Beantwortung der Kleinen Anfrage zum Vereinsverbot dieser militanten, hochgef\u00e4hrlichen Neonaziorganisation mitgeteilt, dass ihr keine eigenen Erkenntnisse vorliegen, obwohl, wie Sie sich in dieser Antwort ausdr\u00fccken, mehrfach ebendiese Gruppierung und die Vorg\u00e4nge, die zum Vereinsverbot im Bundesland Hessen gef\u00fchrt haben, Gegenstand der Beratungen im eigens nach dem Auffliegen des NSU gegr\u00fcndeten Gemeinsamen Extremismus- und Terrorismusabwehrzentrum waren. Deshalb noch einmal meine Frage: Welche Erkenntnisse wurden dort ausgetauscht, nicht mit Blick auf Hessen, sondern mit Blick auf die allgemeine Gef\u00e4hrdung der Demokratie sowie von Leib und Leben durch militante, sich vernetzende Neonazis, die von diesem \u201eSturm 18\u201c ausgeht?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17368,"sequence":398,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das richtig beschrieben. Das sind keine Erkenntnisse der Bundesregierung, sondern Erkenntnisse der Sicherheitsbeh\u00f6rden des Landes Hessen. Deshalb sind die Sicherheitsbeh\u00f6rden des Landes Hessen auch daf\u00fcr verantwortlich, diese Informationen weiterzugeben. F\u00fcr die parlamentarische Kontrolle dieses Vorgangs ist der Landtag in Hessen zust\u00e4ndig und nicht der Deutsche Bundestag. Genau so ist es.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17369,"sequence":399,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Frage? - Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17370,"sequence":400,"sitzung":148,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann versuche ich noch einmal, Ihnen zu helfen, mein Erkenntnisinteresse zu verstehen. Es gibt hier nicht nur Fakten, die im Bundesland Hessen den Sicherheitsbeh\u00f6rden zum Verein \u201eSturm 18\u201c und den Mitgliedern vorlagen. Dieser Verein war beispielsweise auch Gegenstand eines Verfassungsschutzberichts des Landes Niedersachsen. Da ging es um die \u201eKameradschaft Dreil\u00e4ndereck\u201c, deren Bestandteil der \u201eSturm 18\u201c war.\n\nNach meinem Verst\u00e4ndnis wurde das Gemeinsame Abwehrzentrum gerade deshalb geschaffen, um alle verf\u00fcgbaren Informationen, egal bei welcher Beh\u00f6rde in welchem Bundesland oder bei welcher Bundesbeh\u00f6rde sie anfallen, zu vernetzen, um rechtzeitig Gefahren nicht nur zu erkennen, sondern auch abzuwehren und Schlussfolgerungen zu ziehen. Deshalb m\u00f6chte ich wissen: Welchen Erkenntnisgewinn hat denn die Bundesregierung aus der mehrfachen Behandlung dieser Vorg\u00e4nge gezogen, und was haben Sie - jetzt komme ich zu Ihrer Zust\u00e4ndigkeit - in den Beh\u00f6rden des Bundes veranlasst?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17371,"sequence":401,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Beim Gemeinsamen Extremismus- und Terrorismusabwehrzentrum handelt es sich um eine Kooperationsplattform und keine eigene Beh\u00f6rde. Deshalb ist immer die jeweilige eigene Beh\u00f6rde zust\u00e4ndig.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich hat man sich dort ausgetauscht. Das Land Hessen war bereits dabei, diese Organisation zu verbieten. Deshalb ist das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz nicht weiter t\u00e4tig geworden, auch um dieses Verbotsverfahren nicht zu gef\u00e4hrden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17372,"sequence":402,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17373,"sequence":403,"sitzung":148,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Da muss ich noch einmal nachhaken. Habe ich Sie jetzt richtig verstanden, dass Ihnen keine Erkenntnisse vorliegen? Obwohl durch die Medien gegangen ist, wie der \u201eSturm 18 e. V.\u201c sich sowohl nach S\u00fcdniedersachsen als auch nach Westth\u00fcringen vernetzt hat, das Ganze im nieders\u00e4chsischen Verfassungsschutzbericht 2014 auftaucht, der Vereinsvorsitzende vom \u201eSturm 18 e. V.\u201c sich - ich wei\u00df nicht, 2000 und irgendwann - in Kassel mit Mundlos und B\u00f6hnhardt getroffen hat und nach dem NSU, wozu wir auch im Bundestag einen Untersuchungsausschuss haben - und wir sagen: aus den Fehlern, die seinerzeit gemacht wurden, haben wir jetzt gelernt -, sagen Sie heute: Das ist L\u00e4ndersache. Da gibt es kein eigenes Amt. Wir haben keine Erkenntnisse. - Obwohl so eine Vernetzung schon durch die Medien ging, sagen Sie: Da sind wir nicht zust\u00e4ndig. - Gehe ich recht in der Annahme, dass Sie aus dem NSU-Skandal - \u201eSkandal\u201c ist noch sehr besch\u00f6nigt ausgedr\u00fcckt - offensichtlich nichts gelernt haben?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17374,"sequence":404,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre Unterstellungen sind falsch. F\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und f\u00fcr die Bundesregierung war entscheidend, dass diese Organisation vom Land Hessen verboten wird. Das war die entscheidende Information.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17375,"sequence":405,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 15 der Abgeordneten Pau, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWelche genauen Informationen wurden in diesem Zusammenhang ausgetauscht (bitte einzeln nach Datum und Anlass des Informationsaustausches im GETZ darlegen), und welche Schlussfolgerungen und Ma\u00dfnahmen wurden daraus jeweils gezogen (bitte ebenfalls nach Datum und Anlass des Informationsaustausches auflisten)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17376,"sequence":406,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Zu dieser Frage verweise ich auf meine Antwort auf die vorangegangene Frage sowie auf die Antwort der Bundesregierung auf die Kleine Anfrage der Fraktion Die Linke vom 14. Dezember 2015, die schon erw\u00e4hnt wurde.\n\nZudem werden durch das Gemeinsame Extremismus- und Terrorismusabwehrzentrum keine operativen Ma\u00dfnahmen beschlossen. Dies obliegt vielmehr den teilnehmenden Beh\u00f6rden im Rahmen ihrer jeweiligen Zust\u00e4ndigkeiten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17377,"sequence":407,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17378,"sequence":408,"sitzung":148,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich versuche es wieder, obwohl ich ahne, dass Sie die Fakten nicht dabeihaben, obwohl Sie darauf h\u00e4tten vorbereitet sein k\u00f6nnen, dass wir nach der nichtssagenden Antwort auf die Kleine Anfrage nachfragen. - Ich w\u00fcsste gern, ob zu irgendeinem Zeitpunkt aus Ihrer Sicht das Bundeskriminalamt oder aber auch das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zust\u00e4ndig geworden w\u00e4re, um Ma\u00dfnahmen beispielsweise im Zuge der ja immer noch laufenden NSU-Aufkl\u00e4rung auch gegen\u00fcber Mitgliedern - oder ehemaligen Mitgliedern, da der Verein jetzt verboten ist - des Vereins \u201eSturm 18\u201c durchzuf\u00fchren. Ich verweise auf ein Gr\u00fcndungsmitglied oder auch den Chef dieser Vereinigung in seiner Eigenschaft als Zeuge sowohl vor dem Bundeskriminalamt als auch vor dem Oberlandesgericht in M\u00fcnchen, aber auch auf die eigenen Aussagen, dass sie sich mit B\u00f6hnhardt und Mundlos auf Konzerten getroffen haben. Sp\u00e4testens da sollte dann doch vielleicht der Bund zust\u00e4ndig werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17379,"sequence":409,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17380,"sequence":410,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"In dem Gemeinsamen Extremismus- und Terrorismusabwehrzentrum sind Informationen ausgetauscht worden. Das hei\u00dft, dass man entsprechende Informationen hatte. Dadurch werden diese Informationen aber nicht zu Informationen des Bundesamtes. Vielmehr bleiben sie Informationen des jeweiligen Landesamtes.\n\nEntscheidend ist f\u00fcr die Bundesregierung, dass diese Organisation verboten wurde. Man wollte das Verbotsverfahren nicht dadurch gef\u00e4hrden, dass man dieses Verfahren an sich zieht.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss genau aufgekl\u00e4rt werden, welche Verstrickungen es hier gab. Die Staatsanwaltschaften f\u00fchren entsprechende Ermittlungsverfahren. Insofern ist dies gew\u00e4hrleistet.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17381,"sequence":411,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17382,"sequence":412,"sitzung":148,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Von mir eine letzte Nachfrage: Sind wir denn wenigstens einer Meinung, dass die Bundesbeh\u00f6rden bei den Ermittlungen zur Schaffung eines Gef\u00e4ngnisnetzwerkes, also eines Netzwerkes unter verurteilten Straft\u00e4tern aus rechtextremen, gewaltbereiten, militanten Kreisen, zust\u00e4ndig gewesen sind? Und haben Sie im Rahmen der Ermittlungen zu diesem Gef\u00e4ngnisnetzwerk, welches wiederum von einem Gr\u00fcnder des Vereins \u201eSturm 18\u201c aus dem Gef\u00e4ngnis heraus organisiert wurde, Ma\u00dfnahmen ergriffen, um Informationen, die Ihnen bei diesem Informationsaustausch zug\u00e4nglich geworden sind, zu nutzen, um auf die Gef\u00e4hrdungen zu reagieren, die von diesem Netzwerk ausgehen? Ich will daran erinnern, dass der Gr\u00fcnder dieses Netzwerkes auch Kontakt zu Herrn Wohlleben und Frau Zsch\u00e4pe - zwei Angeklagte vor dem Oberlandesgericht M\u00fcnchen - gesucht hat. Also: Haben Sie sich zumindest damit befasst und diese Erkenntnisse genutzt, um dieses Netzwerk aufzudecken und zu zerschlagen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17383,"sequence":413,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17384,"sequence":414,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Es geht ja um die Fortf\u00fchrung des Vereins HNG, der am 30. August 2011 vom Bundesministerium des Innern verboten wurde. Insofern haben wir uns selbstverst\u00e4ndlich mit der Materie besch\u00e4ftigt. Wir haben dieses Netzwerk sogar verboten.\n\nDie Staatsanwaltschaft Frankfurt am Main hat auch gegen diese Personen ermittelt und das Ermittlungsverfahren mit Verf\u00fcgung vom 17. April 2014 nach \u00a7 170 Absatz 2 StPO, also aus Mangel an Beweisen, eingestellt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17385,"sequence":415,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 16 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe Frage 17 des Abgeordneten Andrej Hunko auf:\n\nWelche weiteren Aktivit\u00e4ten (etwa Treffen, Workshops, Veranstaltungen, Gr\u00fcndung von Arbeitsgruppen oder die Erarbeitung eines Aktionsplans) sind nach Kenntnis der Bundesregierung im Rahmen des EU-Internetforums mit Beh\u00f6rden der EU-Mitgliedstaaten, Internetanbietern, der Kommission, dem Ausw\u00e4rtigen Dienst, Europol, dem EU-Antiterrorismuskoordinator und dem Gegendiskurs-Projekt SSCAT f\u00fcr das erste Halbjahr 2016 geplant (bitte, soweit bereits bekannt, auch die Termine mitteilen), und welche Regierungen haben sich zustimmend zu der Frage positioniert, dass ein von den Beteiligten verhandeltes Memorandum zur zuk\u00fcnftigen Zusammenarbeit bzw. zu entsprechenden Ma\u00dfnahmen als Verschlusssache eingestuft und daher nicht als offizielles Ratsdokument an die nationalen Parlamente verteilt werden muss, da nach Kenntnis des Fragestellers sowohl Regierungen mancher Mitgliedstaaten als auch Internetfirmen hierzu \u00e4u\u00dferste Verschwiegenheit einforderten (sofern die Bundesregierung auch die Information \u00fcber das Abstimmungsverhalten des EU-Internetforums nicht \u00f6ffentlich machen will, bitte die deutsche Positionierung zur Einstufung des Memorandums als Verschlusssache angeben)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17386,"sequence":416,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Der Bundesregierung ist nicht bekannt, welche weiteren Aktivit\u00e4ten die Europ\u00e4ische Kommission im Rahmen des EU-Internetforums im ersten Halbjahr 2016 plant. Die Europ\u00e4ische Kommission hat lediglich angek\u00fcndigt, weitere Tagungen durchf\u00fchren zu wollen. Entsprechende Einladungen erfolgen in der Regel kurzfristig.\n\nBei im Rahmen des EU-Internetforums erstellten Dokumenten handelt es sich nicht um Ratsdokumente, die an die nationalen Parlamente zu verteilen w\u00e4ren, sondern um Dokumente der Europ\u00e4ischen Kommission. Die Europ\u00e4ische Kommission entscheidet eigenst\u00e4ndig \u00fcber Weitergabe oder Einstufung ihrer Dokumente. Eine Beteiligung der Mitgliedstaaten ist insoweit nicht vorgesehen. Daher hat sich die Bundesregierung nicht selbst zur Frage der Weitergabe oder Einstufung des genannten Dokuments der Europ\u00e4ischen Kommission positioniert. Es ist der Bundesregierung auch nicht bekannt, welche Mitgliedstaaten sich gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kommission m\u00f6glicherweise zustimmend zu einer Nichtweitergabe oder Einstufung des Dokuments positioniert haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17387,"sequence":417,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Nachfrage, Herr Abgeordneter?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17388,"sequence":418,"sitzung":148,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Vergangene Woche hat auch die US-Regierung einen sogenannten Dialog mit Internetanbietern begonnen. Laut dem Guardian stand die terroristische Nutzung des Internets inklusive Verschl\u00fcsselung ganz oben auf der Agenda. Was ist der Bundesregierung dar\u00fcber bekannt, inwiefern die beiden Diskussionsforen mit den Internetdienstleistern in den USA und in der Europ\u00e4ischen Union untereinander abgestimmt sind? Ich denke da zum Beispiel an die regelm\u00e4\u00dfigen Ministertreffen, die es mit dem Heimatschutzministerium in den USA gibt, oder an die Treffen im Format \u201eG 6 plus 1\u201c.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17389,"sequence":419,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Ich selbst war im Dezember nicht auf der Sitzung und kann Ihnen die Frage insofern jetzt nicht beantworten. Ich w\u00fcrde Ihnen gerne schriftlich nachreichen, inwieweit uns da eine Zusammenarbeit der Kommission mit den amerikanischen Beh\u00f6rden bekannt ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17390,"sequence":420,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17391,"sequence":421,"sitzung":148,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Auf der Tagesordnung dieses Internetforums soll auch die Frage stehen, wie die beteiligten Firmen den Beh\u00f6rden den Zugang zu verschl\u00fcsselter Kommunikation gew\u00e4hren k\u00f6nnen. M\u00f6glich w\u00e4re etwa, teilweise verschl\u00fcsselte Dienste von WhatsApp und Telegram zu korrumpieren, indem die Betreiber aufgefordert werden, die Verschl\u00fcsselung f\u00fcr einzelne Nutzer auszusetzen oder abzuschw\u00e4chen. M\u00f6glich w\u00e4re auch, unbemerkt Abonnentinnen und Abonnenten in bestimmte Gruppen und Listen von WhatsApp und Telegram einzuschleusen. Inwiefern werden solche Techniken von der Bundesregierung selbst angewandt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17392,"sequence":422,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Soweit ich informiert bin, ist man nur zum ersten Tagesordnungspunkt gekommen, und da ging es um die Er\u00f6rterung der Frage, welche Instrumente zur Bek\u00e4mpfung terroristischer Propaganda im Internet und in den sozialen Medien eingesetzt werden k\u00f6nnen, also inwieweit die Provider selbst die Entfernung von Inhalten durchf\u00fchren, die zu gewaltt\u00e4tigem Extremismus aufrufen oder diesen verherrlichen. Dann ging es um sogenannte Counter Narratives, also darum, terroristische Propaganda mittels Gegenerz\u00e4hlung zu entlarven und zu bek\u00e4mpfen. In einem dritten Tagesordnungspunkt ging es um \u00dcberlegungen zum Umgang der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden mit Verschl\u00fcsselungstechnologien. Soweit ich informiert bin, ist man in dieser Sitzung - und es gab nur diese eine Sitzung - nur bis zum Tagesordnungspunkt 1 gekommen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17393,"sequence":423,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es gibt eine Nachfrage der Abgeordneten Pau.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17394,"sequence":424,"sitzung":148,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich bitte Sie, auch den zweiten Teil und eigentlich den Kern der Frage des Kollegen Hunko zu beantworten. Er hatte nicht nach dem Sitzungsverlauf gefragt, sondern danach, inwieweit die Bundesregierung oder Bundesbeh\u00f6rden ein solches Vorgehen bzw. solche Ermittlungsmethoden anstreben. Gibt es dazu Strategiedebatten oder schon vorbereitete Beschl\u00fcsse, gesetzliche Grundlagen oder was auch immer, oder schlie\u00dft die Bundesregierung den Einsatz solcher Mittel aus?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17395,"sequence":425,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte, zu entschuldigen, wenn ich nicht richtig auf die Frage von Herrn Hunko eingegangen bin. Ich dachte, er meinte das in Bezug auf diese Sitzung.\n\nNat\u00fcrlich hat die Bundesregierung hierzu eine klare Haltung. Wir unterst\u00fctzen den Einsatz von Verschl\u00fcsselung f\u00fcr die B\u00fcrger. Selbstverst\u00e4ndlich ist aber auch, dass der Staat die M\u00f6glichkeit haben muss, zur Verbrechensbek\u00e4mpfung m\u00f6gliche Verschl\u00fcsselung zu \u00fcberwinden. Das ist wie im analogen Bereich. Wir unterst\u00fctzen die B\u00fcrger darin, ihr Haus entsprechend zu sichern. Aber wenn es f\u00fcr den Staat zur Verfolgung schwerster Straftaten notwendig ist, beispielsweise eine Hausdurchsuchung durchzuf\u00fchren, dann muss es auch m\u00f6glich sein, die Verschl\u00fcsselung in diesem Fall zu \u00fcberwinden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17396,"sequence":426,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Michael Meister bereit.\n\nIch rufe die Frage 18 des Abgeordneten Andrej Hunko, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWelche Position vertrat der Vertreter der Bundesregierung im Exekutivdirektorium des Internationalen W\u00e4hrungsfonds (IWF) bei der Entscheidung \u00fcber die Regel\u00e4nderung, die es dem IWF jetzt erm\u00f6glicht, neue Kredite auch an L\u00e4nder zu vergeben, die Zahlungsr\u00fcckst\u00e4nde gegen\u00fcber staatlichen Gl\u00e4ubigern aufweisen (www.tagesschau.de\/wirtschaft\/ukraine-russland-kredit-101.html), und welche Folgen erwartet die Bundesregierung aufgrund dieser Entscheidung f\u00fcr die Rolle des IWF in der Diskussion um einen Schuldenschnitt f\u00fcr Griechenland?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17397,"sequence":427,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Hunko, der deutsche Exekutivdirektor hat der vom IWF-Stab vorgeschlagenen Politik\u00e4nderung zugestimmt. Die \u00c4nderung des Regelwerks ist eine Reaktion des Internationalen W\u00e4hrungsfonds auf sich \u00e4ndernde internationale Rahmenbedingungen f\u00fcr die Kreditvergabepolitik des IWF. Die Frage nach einem Schuldenschnitt f\u00fcr Griechenland stellt sich aktuell nicht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17398,"sequence":428,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Hunko.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17399,"sequence":429,"sitzung":148,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will noch einmal den Vorgang deutlich machen: Der IWF hat Regeln, nach denen er Kredite an Staaten, die Kredite nicht bedient hatten, nicht vergeben darf. Dass diese Regeln sehr hart umgesetzt werden, haben wir zum Beispiel bei Griechenland gesehen. Im Dezember hat es nun in Bezug auf die Ukraine eine Ausnahme von dieser Regelung gegeben. Die Ukraine hat Kredite an Russland nicht bedient. Daraufhin hat der IWF im Exekutivrat die Regeln ge\u00e4ndert. Offenbar hat die Bundesregierung dieser \u00c4nderung zugestimmt.\n\nDenken Sie nicht, dass in der internationalen Politik mit zweierlei Ma\u00df gemessen wird und damit das Vertrauen in internationale Organisationen und auch den IWF unterminiert wird, wenn in Bezug auf Griechenland entsprechend hart durchgegriffen wird, aber in Bezug auf die Ukraine die Regeln so ge\u00e4ndert werden, dass ein Staatsbankrott verhindert wird?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17400,"sequence":430,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17401,"sequence":431,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Hunko, die Bundesregierung hat die Wahrnehmung, dass die Anpassung der Kreditvergabepolitik keine Einzelfallentscheidung ist, sondern eine generelle Ver\u00e4nderung der Regeln, die ab Beschlussfassung k\u00fcnftig f\u00fcr alle IWF-Mitglieder gleicherma\u00dfen gilt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17402,"sequence":432,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Hunko?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17403,"sequence":433,"sitzung":148,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":218.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, vielen Dank. - Es ging ja um einen Kredit in H\u00f6he von 3 Milliarden Dollar an Russland, den die Ukraine nicht zur\u00fcckgezahlt hat. Die russische Seite hatte als Reaktion angek\u00fcndigt, gegen diese Nichtr\u00fcckzahlung vor internationalen Gerichten zu klagen. Ist Ihnen etwas \u00fcber den gegenw\u00e4rtigen Stand bekannt? Ist eine solche Klage eingereicht worden? Oder ist Ihnen dazu nichts bekannt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17404,"sequence":434,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Zu Klagebem\u00fchungen anderer Regierungen kann ich Ihnen keine Auskunft erteilen, da mir das nicht bekannt ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17405,"sequence":435,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nachfrage des Abgeordneten Str\u00f6bele, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17406,"sequence":436,"sitzung":148,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe hierzu eine Nachfrage: Bedeutet die \u00c4nderung der Vorschrift, dass der IWF selber beispielsweise an Griechenland neue Kredite vergeben kann, wenn seine alten noch nicht voll bezahlt worden sind, und, wenn nein, warum nicht?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17407,"sequence":437,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Es geht bei dieser Entscheidung, wenn ich die Regel\u00e4nderung richtig verstanden habe, nicht um die Frage, ob Kredite gegen\u00fcber dem IWF bedient worden sind oder nicht, sondern um die Frage, inwieweit Kredite, die ein Schuldner bezogen auf einen anderen \u00f6ffentlichen Gl\u00e4ubiger hat, bereits vollumf\u00e4nglich und zeitgem\u00e4\u00df bedient wurden. Die Frage, die Sie stellen, Herr Kollege Str\u00f6bele, ist nach meiner Wahrnehmung von dieser Regel\u00e4nderung nicht erfasst.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17408,"sequence":438,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 19 des Abgeordneten Christian K\u00fchn wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 20 des Abgeordneten Dr. Alexander S. Neu sowie die Frage 21 der Abgeordneten Katrin Kunert zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Norbert Barthle zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 22 des Abgeordneten Matthias Gastel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus der Tatsache, dass in der von der Bundesregierung in Auftrag gegebenen Deutschland-Takt-Studie der Bau der sogenannten Wendlinger Kurve in zwei- statt nur in eingleisiger Weise empfohlen wird und die Bewertung dieser Ma\u00dfnahme f\u00fcr den Bundesverkehrswegeplan noch nicht abgeschlossen wurde, der Bau der Wendlinger Kurve in eingleisiger Ausf\u00fchrung aber noch im Dezember 2015 von der Deutschen Bahn AG (DB AG) vergeben wurde (vergleiche N\u00fcrtinger Zeitung vom 23. Dezember 2015), und wie w\u00fcrde sich eine nachtr\u00e4gliche Plan\u00e4nderung auf zwei Gleise nach Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung zeit- und kostenm\u00e4\u00dfig auswirken?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17409,"sequence":439,"sitzung":148,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Gastel, die Kleine Wendlinger Kurve stellt die eingleisige Verbindung zwischen der zu realisierenden Neubaustrecke zwischen Stuttgart und Ulm und der Neckartalbahn her. Nach Angaben des Vorhabentr\u00e4gers wird diese Kurve gem\u00e4\u00df dem zu ber\u00fccksichtigenden Betriebskonzept von Teilen des Personenverkehrs von Stuttgart Hauptbahnhof in Richtung T\u00fcbingen und zur\u00fcck genutzt. Das hierf\u00fcr prognostizierte Verkehrsaufkommen kann demnach auch unter Beachtung der Verkehre auf der Neubaustrecke und der Neckartalbahn \u00fcber eine eingleisige und niveaugleiche Anbindung abgewickelt werden. Dies wurde im Rahmen der Planfeststellung best\u00e4tigt.\n\nDie in der Machbarkeitsstudie zum Deutschland-Takt unter dem Punkt \u201eKleinere Ma\u00dfnahmen mit regionaler Bedeutung\u201c genannte Ma\u00dfnahme eines Ausbaus - hier als Abzweig Neckartal bezeichnet - dient nach bisherigem Erkenntnisstand lediglich dem Schienenpersonennahverkehr, den die L\u00e4nder eigenverantwortlich gestalten. Die Gutachter halten hier eine Einzelfallpr\u00fcfung f\u00fcr erforderlich. Wie alle Ma\u00dfnahmen und Vorschl\u00e4ge der Machbarkeitsstudie ist auch der Ausbau des angesprochenen Abzweigs Neckartal bei Wendlingen in das mehrstufige Bewertungsverfahren f\u00fcr den neuen Bundesverkehrswegeplan aufgenommen worden. Die Pr\u00fcfung ist noch nicht abgeschlossen.\n\nUm einer eventuellen Nachfrage zuvorzukommen: Sie haben sicherlich schon zur Kenntnis genommen, dass die Bundesregierung in Absprache mit der Regierungskoalition beschlossen hat, eine strategische Umweltpr\u00fcfung aller Ma\u00dfnahmen dem Bundesverkehrswegeplan hinzuzuf\u00fcgen und der Bundesverkehrswegeplan voraussichtlich vor Ostern im Entwurf ver\u00f6ffentlicht wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17410,"sequence":440,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ihre Zusatzfrage, Herr Abgeordneter.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17411,"sequence":441,"sitzung":148,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r Barthle, an der Thematik, dass sich aufgrund der erheblichen Verz\u00f6gerung bei der Erstellung des Entwurfs des neuen Bundesverkehrswegeplans bereits vollendete Tatsachen ergeben, die dem widersprechen, was in Ihrer eigenen Machbarkeitsstudie empfohlen wurde, n\u00e4mlich die Zweigleisigkeit, haben Sie jetzt komplett vorbeigeredet. Was wird die Bundesregierung aufgrund dessen machen, dass es eine Empfehlung f\u00fcr den zweigleisigen Ausbau gibt, sich ihre Pr\u00fcfung, ob die Zweigleisigkeit unter dem Gesichtspunkt der Netzwirksamkeit tats\u00e4chlich f\u00fcr den Deutschland-Takt erforderlich ist, endlos herausz\u00f6gert und gleichzeitig bereits eine Vergabe f\u00fcr die eingleisige Streckenf\u00fchrung get\u00e4tigt wurde? Das ist die Frage. Sie haben noch nicht zu Ende gepr\u00fcft; gleichzeitig wird etwas in einer kleineren Dimension gebaut, als von Ihrem eigenen Gutachter empfohlen. Wie gehen Sie damit um? Welche Konsequenzen ziehen Sie daraus?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17412,"sequence":442,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17413,"sequence":443,"sitzung":148,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, ich sage nochmals, dass die Ma\u00dfnahme, die in der Machbarkeitsstudie vorgeschlagen wird, hinsichtlich ihres Nutzens f\u00fcr den Personenfern- und G\u00fcterverkehr von uns gepr\u00fcft wird. Diese Pr\u00fcfung findet im Rahmen der Erstellung des Bundesverkehrswegeplanes statt. Davon unabh\u00e4ngig ist der Verkehr auf dieser Strecke, der lediglich im Schienenpersonennahverkehr stattfindet. Das muss man getrennt betrachten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17414,"sequence":444,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17415,"sequence":445,"sitzung":148,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Ihre Antwort - das wird Sie nicht wundern - kann nicht zufriedenstellen. Die Grundlage meiner Frage ist das Thema Deutschland-Takt und die Tatsache, dass die alte Bundesregierung eine Studie dazu in Auftrag gegeben hat. Deswegen die Fragen zum Thema Deutschland-Takt und dazu, wie es damit weitergeht: Wer koordiniert bei Ihnen das Thema Deutschland-Takt? Wer bringt das Ganze in die Koordination mit denen ein, die daran beteiligt sein m\u00fcssen, also beispielsweise mit den Infrastruktureigent\u00fcmern? Wer bringt das Thema Deutschland-Takt voran? Wer koordiniert die unterschiedlichen Interessen, damit es beim Thema Deutschland-Takt tats\u00e4chlich vorangeht?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17416,"sequence":446,"sitzung":148,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, das findet nach meinem Kenntnisstand mit dem Vorhabentr\u00e4ger, also mit der Bahn, statt. Dar\u00fcber hinaus kann ich momentan keine Auskunft geben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17417,"sequence":447,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe Frage 23 ebenfalls des Abgeordneten Gastel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWie begr\u00fcndet die Bundesregierung ihre Ablehnung einer Maut f\u00fcr Busse, w\u00e4hrend sie die Bemautung von Lkw ab 7,5 Tonnen sowie von Pkw bef\u00fcrwortet (vergleiche S\u00fcddeutsche Zeitung vom 2. Januar 2016)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17418,"sequence":448,"sitzung":148,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Gastel, der Fernbusmarkt wurde 2013 liberalisiert und befindet sich seither in einer zwar erfreulichen, aber dennoch fr\u00fchen Entwicklungsphase. Deshalb planen wir keine Maut f\u00fcr den Fernbusmarkt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17419,"sequence":449,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17420,"sequence":450,"sitzung":148,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. Vielen Dank. - Ich m\u00f6chte schon wissen, ob Sie nicht den Eindruck haben, dass sich der Fernbusmarkt, nachdem wir jetzt bei etwa 20 Millionen Fahrg\u00e4sten pro Jahr angekommen sind und seine Entwicklung viel schneller und intensiver vorangegangen ist, als erwartet wurde, in einer Situation befindet, in der man durchaus \u00fcber die Einf\u00fchrung einer Bemautung nachdenken k\u00f6nnte und aus unserer Sicht auch sollte? Welche konkreten Bef\u00fcrchtungen haben Sie? Inwieweit k\u00f6nnte eine Maut dem Fernbusmarkt schaden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17421,"sequence":451,"sitzung":148,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, eine Maut f\u00fcr den Fernbusmarkt w\u00fcrde das Kundenverhalten wahrscheinlich relativ wenig beeinflussen; denn umgerechnet auf den einzelnen Fahrgast betr\u00e4gt sie gerade einmal 0,2 Cent pro Kilometer. Das \u00e4ndert am Fahrpreis wenig.\n\nNebenbei bemerkt, ist die Forderung nach der Erhebung einer Maut in j\u00fcngster Zeit vom Kollegen Ramelow von der Linkspartei \u00f6ffentlich vorgetragen worden. Wenn ich die Ver\u00f6ffentlichungen in der Welt richtig interpretiere, dann hat auch Ihr Fraktionsvorsitzender, Herr Hofreiter, das entsprechend abgelehnt. Insofern sehe ich auch Zustimmung vonseiten der Gr\u00fcnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17422,"sequence":452,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das provoziert eine weitere Zusatzfrage, zu der Sie auch das Recht haben, Herr Kollege Gastel. - Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17423,"sequence":453,"sitzung":148,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ministerpr\u00e4sident Ramelow hatte behauptet, der Fernbus w\u00fcrde \u00f6kologisch keinen Sinn machen. Dem hat unser Fraktionsvorsitzender Toni Hofreiter widersprochen. Er hat nicht der Forderung nach der Maut widersprochen. Dazu stehen wir als Fraktion. Deswegen die Nachfrage an Sie: Ist es nicht eine Frage der Logik, dass, wenn man Lkw, und zwar auch kleinere, leichtere Lkw, zunehmend bemautet, man dann auch die Busse in die Bemautung einbezieht? Sie nutzen die Infrastruktur doch in gleichem Umfang ab wie etwa gleichschwere Lkw, und die werden bemautet.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17424,"sequence":454,"sitzung":148,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, ich wiederhole meine Aussage, dass der Fernbusmarkt erst vor kurzem liberalisiert wurde und sich in einer fr\u00fchen Entwicklungsphase befindet. Wir wollen diese Entwicklungsphase beobachten und jetzt noch nicht eingreifen. Daf\u00fcr ist der Zeitpunkt zu fr\u00fch.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17425,"sequence":455,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Fragen 24 und 25 des Abgeordneten Oliver Krischer sowie die Fragen 26 und 27 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn werden schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 28 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit wird schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 29 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung wird ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 30 des Abgeordneten Omid Nouripour zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes. Zur Beantwortung der Fragen 31 und 32 steht Staatssekret\u00e4r Klaus-Dieter Fritsche bereit, zur Beantwortung der Frage 33 Staatsministerin Monika Gr\u00fctters.\n\nIch rufe die Frage 31 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nInwieweit trifft zu, dass das Bundeskanzleramt dem Bundesnachrichtendienst (BND) ausdr\u00fccklich gestattete (so die Welt vom 4. Januar 2016: http:\/\/gruenlink.de\/12sw), dessen kritische Analyse \u00fcber Saudi-Arabiens \u201eimpulsive Interventionspolitik\u201d sowie die F\u00f6rderung des Islamismus (vergleiche Zeit Online vom 7. Dezember 2015) gegen ausdr\u00fcckliche Widerworte des Ausw\u00e4rtigen Amts (vergleiche die Welt am angegebenen Ort) per Pressemitteilung mit Sperrfrist 2. Dezember 2015 \u201eunter 1\u201c zu ver\u00f6ffentlichen, also keineswegs Journalisten dies indiskretioniert h\u00e4tten, wie aber BND-Vizepr\u00e4sident Guido M\u00fcller im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss des Deutschen Bundestags \u201eunwahr\u201c behauptete (so tagesschau.de vom 16. Dezember 2015: http:\/\/gruenlink.de\/12sv), und wie erkl\u00e4rt die Bundesregierung demgegen\u00fcber, dass danach zwar zun\u00e4chst das Bundeskanzleramt diese Ver\u00f6ffentlichung ungl\u00fccklich nannte und das Ausw\u00e4rtige Amt die angebliche gute Kooperation mit dem BND lobte (vergleiche die Welt am angegebenen Ort), Ersteres aber kurz darauf den BND eine weitere vertrauliche Analyse zulasten Saudi-Arabiens medial lancieren lie\u00df, dessen jahrzehntelange Missionierung n\u00e4mlich Deutschland heute so breiten Salafismus beschert habe (SZ online vom 6. Januar 2016: http:\/\/gruenlink.de\/l2sx)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nDanke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, Ihre Frage beantworte ich wie folgt: Am 1. Dezember 2015 hat ein Pressehintergrundgespr\u00e4ch des BND zu Saudi-Arabien stattgefunden. In diesem Rahmen wurde das von Ihnen genannte Papier als zitierf\u00e4hig verteilt. Aufgabe des BND ist es, die Bundesregierung mit Erkenntnissen und Analysen zu versorgen. Der BND \u00e4u\u00dfert sich in Einzelf\u00e4llen auch \u00f6ffentlich zu Themen von au\u00dfen- und sicherheitspolitischer Bedeutung. Die dort ge\u00e4u\u00dferten Einsch\u00e4tzungen entsprechen nicht unbedingt der Haltung der Bundesregierung.\n\nHerr Abgeordneter, von dem am 1. Dezember 2015 verteilten Papier zu unterscheiden ist die in der S\u00fcddeutschen Zeitung vom 7. Januar 2016 zitierte BND-Analyse. Dabei handelt es sich um eingestufte Berichterstattung des BND zum sogenannten \u201eIslamischen Staat\u201c f\u00fcr die Bundesregierung, die nicht f\u00fcr die Medien bestimmt war. Die Bundesregierung hat keine Kenntnis dar\u00fcber, wie diese Analyse an die \u00d6ffentlichkeit gelangt ist, und missbilligt dies ausdr\u00fccklich.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17426,"sequence":456,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, Sie haben bestimmt eine Zusatzfrage. - Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17427,"sequence":457,"sitzung":148,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, habe ich das richtig verstanden: Es gibt ein Informationspapier vom Bundesnachrichtendienst, das mit Zustimmung des Kanzleramtes weitergegeben worden ist, und die Aussage des Au\u00dfenministeriums, in der es kritisiert, dass der BND \u00fcberhaupt etwas herausgegeben hat, bezieht sich auf ein ganz anderes Papier?\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nHerr Abgeordneter, noch einmal zur Verdeutlichung: Ich habe von zwei Papieren gesprochen. Es gibt ein zitierf\u00e4higes Papier, das bei dem Hintergrundgespr\u00e4ch des BND verteilt worden ist, und es gibt eine indiskretionierte Unterlage zum \u201eIslamischen Staat\u201c, in der man sich eben auch mit Saudi-Arabien besch\u00e4ftigt hat, die ohne Wissen und Wollen der Bundesregierung und auch des BND nach drau\u00dfen gegeben worden ist.\n\nDie Kritik des Ausw\u00e4rtigen Amtes, das die Zentralstelle f\u00fcr die Bewertung der Au\u00dfenpolitik in der Bundesregierung ist, bezieht sich nach meiner Kenntnis auf das verteilte Papier.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17428,"sequence":458,"sitzung":148,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf das verteilte Papier. - Ja, aber dann vertritt das Ausw\u00e4rtige Amt in diesem Punkt eine andere Auffassung als das Bundeskanzleramt; denn das Bundeskanzleramt war damit einverstanden - das haben Sie ja gerade gesagt -, dass dieses erste Papier - ich benenne das jetzt einfach einmal mit Zahlen - herausgegeben worden ist. Gibt es nicht irgendeine Vereinbarung oder eine Besprechung? Stimmt man das untereinander nicht ab?\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nNein.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17429,"sequence":459,"sitzung":148,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie kann es sein, dass die eine Stelle sagt: \u201eDas k\u00f6nnt ihr herausgeben\u201c - die tun das dann auch - und dann die andere Stelle sagt: \u201eUngeheuerlich\u201c?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17430,"sequence":460,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nDanke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Zentrale Schaltstelle f\u00fcr die Bewertung der Au\u00dfenpolitik der Bundesregierung - das habe ich gerade erw\u00e4hnt, Herr Abgeordneter Str\u00f6bele - ist das Ausw\u00e4rtige Amt. Einer der Zulieferer - mit einem Teil der Informationen und Bewertungen - f\u00fcr diese Gesamtbeurteilung der Bundesregierung durch das Ausw\u00e4rtige Amt ist der Bundesnachrichtendienst. Die Einsch\u00e4tzung des Bundesnachrichtendienstes ist nicht gleichzeitig die politische Bewertung der Bundesregierung, f\u00fcr die, wie ich bereits gesagt habe, das Ausw\u00e4rtige Amt zust\u00e4ndig ist. Es ist ungl\u00fccklich, dass sie in der \u00f6ffentlichen Diskussion als solche wahrgenommen worden ist. Das ist allerdings unmittelbar danach richtiggestellt worden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17431,"sequence":461,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich rufe die Frage 32 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nInwieweit trifft zu, dass vor Juni 2013 der BND eine \u201enur f\u00fcr deutsche Augen bestimmte\u201c Liste eigener Abh\u00f6rziele versehentlich der NSA zeigte, auf der Rufnummern f\u00fchrender Regierungsbeamter des Wei\u00dfen Hauses standen (so Washington Post vom 29.\/30. Dezember 2015: http:\/\/gruenlink.de\/12su), die unter Umst\u00e4nden mit den angeblich 2008 vom BND versehentlich offenbarten 300 Telefonnummern von US-B\u00fcrgern \u00fcbereinstimmen (vergleiche Washington Post vom 30. Oktober 2013: http:\/\/gruenlink.de\/12t8), und welche Angaben macht die Bundesregierung \u00fcber Zahl und Identit\u00e4t der Betroffenen, Dauer der \u00dcberwachung sowie Gr\u00fcnde und Verantwortliche dieser Offenbarung?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, Ihre Frage beantworte ich wie folgt: Arbeitsmethoden und Vorgehensweise der Nachrichtendienste des Bundes sind im Hinblick auf die k\u00fcnftige erfolgreiche Auftragserf\u00fcllung besonders schutzw\u00fcrdig, da aus ihrem Bekanntwerden sowohl staatliche als auch nichtstaatliche Akteure R\u00fcckschl\u00fcsse auf den Modus Operandi sowie die F\u00e4higkeiten und die Methoden der Nachrichtendienste ziehen k\u00f6nnen. Dadurch wird die Aufgabenerf\u00fcllung der Nachrichtendienste zum Schutz unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erschwert. Im Ergebnis kann dies f\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit der Nachrichtendienste und f\u00fcr die Interessen der Bundesrepublik Deutschland sch\u00e4dlich sein. Die k\u00fcnftige Aufgabenerf\u00fcllung der Nachrichtendienste des Bundes w\u00fcrde beeintr\u00e4chtigt. Die Offenlegung der entsprechenden Information kann die Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland gef\u00e4hrden oder ihren Interessen schweren Schaden zuf\u00fcgen. Deswegen kann die Antwort nicht in \u00f6ffentlicher Sitzung erfolgen. Ich habe deshalb die Antwort auf Ihre Frage f\u00fcr Sie in der Geheimschutzstelle des Deutschen Bundestages hinterlegen lassen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17432,"sequence":462,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17433,"sequence":463,"sitzung":148,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nat\u00fcrlich wenig zufriedenstellend, weil es sich ja hier - ich habe das auch zitiert - um eine Meldung in der Washington Post handelt, also um eine Meldung in einer sehr seri\u00f6sen US-Zeitung. In dieser Meldung ist das alles genau dargelegt worden. Ich denke, das ist im Zusammenhang mit der Auseinandersetzung mit den Ergebnissen des 1. Untersuchungsausschusses dieser Sitzungsperiode, also des NSA-Untersuchungsausschusses, zu sehen, die in Deutschland \u00f6ffentlich stattfindet. Demnach sollen auch Ziele in den USA, auch Regierungsstellen in den USA, durch den Bundesnachrichtendienst abgeh\u00f6rt worden sein. Das sollen 300 gewesen sein. Man soll diese Liste versehentlich sogar den US-Beh\u00f6rden gezeigt haben. \u00dcber diesen Vorgang wird inzwischen auch \u00f6ffentlich diskutiert, auch in den USA. Warum darf man hier nicht dar\u00fcber diskutieren?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17434,"sequence":464,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Das wird Ihnen der Herr Staatssekret\u00e4r jetzt beantworten.\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. - Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, das erinnert mich an Diskussionen, die ich mit Ihnen in verschiedenen Gremien schon \u00f6fter gef\u00fchrt habe: Dadurch, dass etwas, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, in \u00f6ffentlichen Medien dargestellt wird, sind der Staatswohlgedanke und die grunds\u00e4tzliche Geheimhaltung nicht au\u00dfer Kraft gesetzt. Deswegen kann dar\u00fcber eben auch nicht \u00f6ffentlich diskutiert werden. Sie haben im Parlamentarischen Kontrollgremium, in dem Sie Mitglied sind, und im Untersuchungsausschuss, in dem Sie Mitglied sind, die Erfahrung gemacht, dass in geheimer Sitzung Fehler, die seitens der Beh\u00f6rden entstanden sind, von den Parlamentariern ger\u00fcgt werden k\u00f6nnen. Dann k\u00f6nnen sie \u00f6ffentlich ger\u00fcgt werden, ohne auf die Methodik der Dienste einzugehen, weil wir effektive Dienste f\u00fcr die Zukunft brauchen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17435,"sequence":465,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, Sie sind noch nicht zufrieden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17436,"sequence":466,"sitzung":148,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kann ich dem entnehmen, Herr Staatssekret\u00e4r, dass, um das \u00f6ffentlich diskutieren zu k\u00f6nnen und eine \u00f6ffentliche Stellungnahme der Bundesregierung dazu zu bekommen, man das erst einmal im Parlamentarischen Kontrollgremium auf die Tagesordnung setzen und eine Untersuchung durchf\u00fchren muss, dass man notfalls einen Untersuchungsausschuss einrichten muss, damit auch die \u00d6ffentlichkeit, die sich mit dieser Meldung besch\u00e4ftigt, wei\u00df, was Sache ist?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17437,"sequence":467,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. - Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, das k\u00f6nnen Sie meinen Aussagen nicht entnehmen. Ihnen ist das Verfahren bekannt, das die sogenannte BND-eigene Erfassung, die BND-eigenen Selektoren, angeht. Hier ist in dem Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen dem Informations- und Fragerecht des Deutschen Bundestags - dies ist verfassungsrechtlich abgesichert - und dem Staatswohlgedanken, dem beide Gremien, der Deutsche Bundestag und die Bundesregierung, verpflichtet sind, ein Verfahren hinsichtlich der BND-eigenen Selektoren gemeinsam mit dem PKGr entwickelt worden. Die Selektoren liegen im Kanzleramt f\u00fcr die Mitglieder des PKGr zur Einsichtnahme bereit. Ich denke, damit ist diesem Spannungsverh\u00e4ltnis und auch der Aufkl\u00e4rungsm\u00f6glichkeit der Abgeordneten Gen\u00fcge getan.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17438,"sequence":468,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe keine weiteren Nachfragen. Dann bedanke ich mich bei Staatssekret\u00e4r Fritsche f\u00fcr die Beantwortung.\n\nIch rufe die Frage 33 der Abgeordneten Tabea R\u00f6\u00dfner auf:\n\nInwiefern wird die Bundesregierung bei der Reform der Ende Februar 2016 auslaufenden Richtlinie des Deutschen Filmf\u00f6rderfonds sicherstellen, dass Dokumentarfilme sowie kleinere Spielfilmproduktionen mit Herstellungskosten zwischen 1 Million und 2 Millionen Euro bei dem automatischen F\u00f6rdermechanismus nicht schlechtergestellt werden als gr\u00f6\u00dfere Produktionen, und, falls sie dies nicht vorhat, empfiehlt die Bundesregierung Produzenten dieser niedrig budgetierten Produktionen, ihre Antr\u00e4ge f\u00fcr das Jahr 2016 noch alle vor Ablauf der aktuellen Richtlinie zu stellen?\n\nZur Beantwortung steht Frau Staatsministerin Gr\u00fctters bereit. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17439,"sequence":469,"sitzung":148,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin R\u00f6\u00dfner, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Seit der erfolgten Entfristung und Festschreibung des Deutschen Filmf\u00f6rderfonds auf 50 Millionen Euro und den Erfahrungen im Jahr 2015 mit einer erstmaligen \u00dcberzeichnung des DFFF wird in der Tat \u00fcber eine Anhebung der Einstiegsschwellen sowohl im Beirat des DFFF als auch - das wissen Sie - in der Filmbranche diskutiert. Die Abstimmung innerhalb der Bundesregierung zur Gestaltung der voraussichtlich am 1. M\u00e4rz 2016 in Kraft tretenden DFFF-Richtlinie ist bei uns bislang nicht abgeschlossen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17440,"sequence":470,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin R\u00f6\u00dfner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17441,"sequence":471,"sitzung":148,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatsministerin. - Sie kennen sicherlich den Gender Report der Uni Rostock vom Februar 2015, der ja sehr deutlich macht, dass es Unterschiede hinsichtlich der Gr\u00f6\u00dfe der Produktionen und der Regisseurinnen und Regisseure gibt. Dieser Gender Report zeigt, dass 74 Prozent der in Deutschland von Frauen inszenierten Kinofilme ein Budget von unter 2 Millionen Euro aufweisen. K\u00f6nnen Sie daher ausschlie\u00dfen, dass durch die Reform der DFFF-Richtlinie die Benachteiligung von Produktionen, die unter der Regie von Frauen entstehen, noch st\u00e4rker ausf\u00e4llt, als es bereits der Fall ist?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17442,"sequence":472,"sitzung":148,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Richtig ist, dass tats\u00e4chlich immer wieder \u00fcber die H\u00f6he der Einstiegsschwelle diskutiert worden ist, und zwar ganz unabh\u00e4ngig davon, welche Gr\u00fcnde und Motivationen - in diesem Fall nennen Sie die Produktionen von Frauen - es daf\u00fcr gab. Nat\u00fcrlich wissen wir beide wie auch andere in der Branche, dass eine Anhebung der Einstiegsschwelle eher gr\u00f6\u00dfere Produktionen und entsprechende Standorte beg\u00fcnstigen w\u00fcrde und andere dadurch eher einen Nachteil h\u00e4tten, n\u00e4mlich die kleineren, beispielsweise auch Dokumentarfilmer. Deshalb bin ich, was solche \u00dcberlegungen angeht, vorsichtig und zur\u00fcckhaltend.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17443,"sequence":473,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin R\u00f6\u00dfner.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17444,"sequence":474,"sitzung":148,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Sie sind zur\u00fcckhaltend. Hei\u00dft das, dass Sie sich noch nicht entschieden haben, oder wollen Sie vielleicht die Schwelle absenken, um die Benachteiligung von Frauen in dem Bereich der niedrigen Budgets zu reduzieren?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17445,"sequence":475,"sitzung":148,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wissen, dass wir inzwischen fast 25 Millionen Euro mehr f\u00fcr die Filmf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung haben. \u00dcber den DFFF hinaus gibt es ja jetzt 15 Millionen Euro mehr f\u00fcr die kulturelle Filmf\u00f6rderung. Au\u00dferdem gibt es beim BMWi noch einmal 10 Millionen Euro. Insofern lohnt es sich in der Tat, \u00fcber die Einstiegsschwellen noch einmal nachzudenken. Durch die Tatsache, dass wir beim DFFF 50 Millionen Euro haben, und zwar verstetigt, und 25 Millionen Euro mehr als vorher, kann man eine Ver\u00e4nderung der Einstiegsschwellen sowohl nach unten wie auch nach oben begr\u00fcnden. Aber damit wir tats\u00e4chlich kleinere Produktionen nicht unn\u00f6tig belasten und umgekehrt den DFFF dort entlasten, wo es n\u00f6tig ist, m\u00fcssen wir alle Gr\u00fcnde gut abw\u00e4gen. Dieser Prozess ist noch nicht endg\u00fcltig abgeschlossen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17446,"sequence":476,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe keine weiteren Zusatzfragen. Dann bedanke ich mich bei Frau Staatsministerin Gr\u00fctters f\u00fcr die Beantwortung der Fragen.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie.\n\nDie Frage 34 des Abgeordneten Dr. Konstantin von Notz, die Frage 35 der Abgeordneten Dr. Julia Verlinden, die Frage 36 der Abgeordneten Katrin Kunert, die Frage 37 der Abgeordneten Katharina Dr\u00f6ge sowie die Fragen 38 und 39 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir am Ende der heutigen Fragestunde angelangt.\n\nIch unterbreche die Sitzung bis zur Aktuellen Stunde um 16.20 Uhr.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17447,"sequence":477,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 16.09 bis 16.20 Uhr","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17448,"sequence":478,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die unterbrochene Sitzung wird fortgef\u00fchrt.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 2 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nAktuelle Lage im Nahen und Mittleren Osten\n\nDas Wort hat jetzt Herr Bundesminister Dr. Frank-Walter Steinmeier.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17449,"sequence":479,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":2479,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17450,"sequence":480,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ein Terroranschlag im Zentrum von Istanbul hat gestern zw\u00f6lf Menschen in den Tod gerissen. Viele wurden verletzt. Wir wissen jetzt, dass zehn der Todesopfer deutsche Staatsb\u00fcrger sind. Sie waren Reisende, neugierig auf die Welt. Sie bestaunten einen der sch\u00f6nsten Pl\u00e4tze der T\u00fcrkei, gerade zu dem Zeitpunkt, als die Bombe detonierte.\n\nWir sind vereint mit den Angeh\u00f6rigen in der Trauer \u00fcber die Opfer, vereint auch in Wut und Abscheu gegen\u00fcber dieser heimt\u00fcckischen Tat. Klar ist f\u00fcr uns: Deutschland darf und wird sich von Mord und Gewalt nicht einsch\u00fcchtern lassen. Ganz im Gegenteil, gemeinsam mit unseren Partnern werden wir dem Terror weiter entgegentreten: hier zu Hause mit den Mitteln von Polizei und Rechtsstaat, auch im Kampf um die K\u00f6pfe junger Menschen, aber auch mit den M\u00f6glichkeiten, die Au\u00dfenpolitik hat, indem wir uns darum bem\u00fchen, Eskalationen in unserer Nachbarschaft entgegenzuwirken, die nur neuen Hass und neuen Terror sch\u00fcren.\n\nMeine Damen und Herren, das gilt ganz besonders auch f\u00fcr den Mittleren Osten, eine Region, in der \u00fcber viele Jahre hinweg die Gr\u00e4ben tiefer, die religi\u00f6sen bzw. konfessionellen Spannungen erbitterter und die Konflikte brutaler geworden sind. All das wird zunehmend \u00fcberlagert vom Ringen zwischen Sunni und Schia und deren Schutzm\u00e4chten Saudi-Arabien und Iran.\n\nAm Beginn dieses Jahres ist die Spannung zwischen Riad und Teheran brandgef\u00e4hrlich eskaliert, nicht nur deshalb, weil sich das bilaterale Verh\u00e4ltnis der beiden hart auf eine offene Konfrontation zubewegt hat, sondern eben auch, weil diese Eskalation alles zu vernichten drohte und droht, was wir im letzten Jahr auf den Weg gebracht haben. Denn 2015 haben wir, wenn man sich zur\u00fcckerinnert, gerade dort - im Krisenbogen zwischen Libyen und Irak - doch ein paar Fortschritte erzielt, die manchmal einen kleinen Hoffnungsschimmer aufscheinen lie\u00dfen.\n\nIm Juli haben wir nach \u00fcber zehn Jahren Verhandlungen das Nuklearabkommen mit dem Iran geschlossen, und jetzt gerade stehen wir kurz vor dem sogenannten Implementation Day. In Libyen gelang es am Jahresende, einen wichtigen Schritt hin auf dem Weg zu einer Regierung der nationalen Einheit zu machen - auch dank der Vermittlungsbem\u00fchungen eines VN-Sondergesandten, eines deutschen Diplomaten. Im Syrien-Konflikt ist es nach f\u00fcnf viel zu langen Jahren des Blutvergie\u00dfens gelungen, im sogenannten Wiener Prozess endlich alle Akteure an einen Tisch zu holen, die wir zur Entsch\u00e4rfung, zur L\u00f6sung dieses Problems brauchen, auch Riad und Teheran.\n\nDahin zu gelangen, liebe Kolleginnen und Kollegen, war schwierig und m\u00fchsam. Weil es so war, darf das gerade jetzt nicht aufs Spiel gesetzt werden. Deshalb erwarten wir von Teheran und von Riad, dass sie sich auch tats\u00e4chlich weiterhin auf diesen Verhandlungsweg einlassen und nicht versuchen, mit bilateralen Eskalationen das Erreichte wieder zu torpedieren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17451,"sequence":481,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17452,"sequence":482,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie, die beiden - Iran und Saudi-Arabien -, haben den entscheidenden Einfluss in der Nachbarschaft. Das gilt f\u00fcr Jemen, aber es gilt auch f\u00fcr Syrien. Wir erwarten, dass sie von diesem Einfluss auch vern\u00fcnftig und verantwortlich Gebrauch machen. Wir - Deutschland, Europa, die E3+3 - k\u00f6nnen das politisch und diplomatisch unterst\u00fctzen; aber wir k\u00f6nnen Vernunft und Verantwortung anderer, wo sie fehlen, eben nicht komplett ersetzen. Das Grauen in Syrien muss ein Ende haben. Deshalb m\u00fcssen die hart errungenen Wiener Gespr\u00e4che fortgef\u00fchrt werden, und zwar, meine Damen und Herren, mit Teheran und mit Riad. Anders wird es nicht gehen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17453,"sequence":483,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17454,"sequence":484,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die politischen Prozesse - dar\u00fcber haben wir hier in diesem Saal verschiedene Male geredet - sind der Kern unserer Bem\u00fchungen im Mittleren Osten. Aber sie sind eben bei weitem nicht alles. Die Stichworte kennen Sie: der Kampf gegen den Terror des IS, die Stabilisierung der Krisenstaaten und vor allen Dingen nat\u00fcrlich die humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr die Betroffenen und Vertriebenen. Ich kann in den paar Minuten meiner Redezeit nicht alles erw\u00e4hnen. Sie haben hier im Hohen Hause zum Ende des vergangenen Jahres einen Haushalt verabschiedet, der in beispiellosem Umfang humanit\u00e4re Hilfe im Mittleren Osten erm\u00f6glicht. Ich kann Ihnen versprechen: Wir in der Bundesregierung werden sie mit unseren M\u00f6glichkeiten umsetzen.\n\nIm Kampf gegen den IS steht morgen ein weiteres Mandat zur Debatte. Auf Bitte der irakischen Regierung leistet die Bundeswehr seit einem knappen Jahr Unterst\u00fctzung im Nordirak. Wir haben Peschmerga und lokale Sicherheitskr\u00e4fte ausgebildet und ausger\u00fcstet. Das Engagement zeigt Wirkung: Der IS verliert an Boden. Wir wollen die Ausbildung weiter intensivieren und zus\u00e4tzlich in den Schutz unserer Soldatinnen und Soldaten investieren. F\u00fcr dieses Mandat kann ich schon jetzt um Unterst\u00fctzung bitten.\n\nAm Ende, liebe Kolleginnen und Kollegen, aber wirkt diese harte Arbeit nur, wenn sie in politische Prozesse eingebettet ist. Daf\u00fcr ist es n\u00f6tig, dass wir eben auch mit schwierigen Partnern reden. Ich verstehe - glauben Sie mir das - die Skepsis, wenn es um Saudi-Arabien geht. Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen wir nicht wegschauen, wenn es um Menschenrechte, erst recht um Hinrichtungen oder um Extremismus geht. Die Frage ist doch, welche Schlussfolgerungen wir daraus ziehen.\n\nReisen absagen, dichtmachen und Belehrungen \u00fcber die heimischen Medien erteilen: Wer glaubt, dass so Au\u00dfenpolitik funktioniert, der irrt meiner Ansicht nach. Au\u00dfenpolitik funktioniert nicht aus der Sofaecke mit der Fernbedienung in der Hand. Wenn wir \u00fcberhaupt etwas bewirken wollen, meine Damen und Herren, dann m\u00fcssen wir raus in die Welt, dann m\u00fcssen wir hin zu den Konflikten. Wir m\u00fcssen mit den Konfliktparteien reden, gerade auch mit den schwierigen. Andersherum gesagt: Wenn ich mit all den Vertretern der L\u00e4nder nicht mehr sprechen w\u00fcrde, deren Politik wir nicht teilen, dann h\u00e4tte ich in der Tat mehr Zeit, unsere prima Beziehungen zu Luxemburg zu pflegen. Das w\u00fcrde ich gerne machen. Aber das ist deutlich weniger, als man weltweit von uns erwartet.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17455,"sequence":485,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17456,"sequence":486,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich jedenfalls werde - das kann ich Ihnen voraussagen - im vor uns liegenden Jahr eher mehr und ganz gewiss nicht weniger Reisen in den Mittleren Osten unternehmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17457,"sequence":487,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17458,"sequence":488,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht jetzt der Kollege Wolfgang Gehrcke.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17459,"sequence":489,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17460,"sequence":490,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sehr. - Frau Pr\u00e4sidentin! Ich glaube, es ist v\u00f6llig unumstritten, dass die Lage im Nahen und Mittleren Osten mit jedem Tag dramatischer wird. Auf einige dieser dramatischen Entwicklungen hat der Au\u00dfenminister aufmerksam gemacht: der furchtbare Anschlag in Istanbul, der in der Lage ist, sehr viel von dem, was es an vern\u00fcnftigen \u00dcberlegungen gegeben hat, mit sich in den Abgrund zu rei\u00dfen, das fortgesetzte Morden und T\u00f6ten in Syrien, der Krieg im Jemen, die Auseinandersetzung zwischen Saudi-Arabien und dem Iran.\n\nIch habe die gro\u00dfe Sorge, dass dieser Mord an 47 verurteilten Menschen, darunter dem schiitischen Geistlichen in Saudi-Arabien, gewollt oder ungewollt, zu einem gro\u00dfen Konflikt in der ganzen Region f\u00fchren kann. Ich finde, die deutsche Au\u00dfenpolitik ist gut beraten, alles zu tun, um so etwas zu verhindern.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17461,"sequence":491,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17462,"sequence":492,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Angesichts einer solchen Situation bin ich, ehrlich gesagt, Herr Au\u00dfenminister, f\u00fcr eine Doppelstrategie. Ich bin daf\u00fcr, dass man mit den betroffenen Menschen redet; da haben Sie v\u00f6llig recht. Gespr\u00e4chen auszuweichen, bringt \u00fcberhaupt nichts. Solche Gespr\u00e4che sind nicht immer angenehm. Das muss sich aber damit verbinden, dass man Klartext spricht und auch entsprechend handelt, wenn es um die Kritik an einem solchen Verhalten wie das Saudi-Arabiens geht. Ich muss Ihnen ehrlich sagen: Saudi-Arabien ist f\u00fcr mich so etwas wie der Staat des IS geworden. Vom IS unterscheidet Saudi-Arabien nicht viel. Menschen werden enthauptet, geschlagen oder totgepeitscht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17463,"sequence":493,"sitzung":148,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind jetzt auf d\u00fcnnem Eis!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17464,"sequence":494,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"- Das kann ja sein. Das Eis ist immer d\u00fcnn, Herr Kauder. Das wissen Sie am besten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17465,"sequence":495,"sitzung":148,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, nein!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17466,"sequence":496,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist der staatgewordene IS.\n\nIch m\u00f6chte, dass jetzt endlich einmal einige Dinge klargestellt werden. Ich finde, dass die deutsche Nahostpolitik sprunghaft, streckenweise prinzipienlos und opportunistisch ist. Ich nenne Ihnen vier Beispiele. Es g\u00e4be viel mehr.\n\nDas erste Beispiel ist Saudi-Arabien. Nach der Hinrichtung der 47 Menschen w\u00e4re es notwendig gewesen, dem Staat Saudi-Arabien mitzuteilen: Es wird keine deutschen Waffenexporte nach Saudi-Arabien mehr geben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17467,"sequence":497,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17468,"sequence":498,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re doch das Mindeste, was man h\u00e4tte tun k\u00f6nnen. Das ersetzt nicht die Gespr\u00e4che. Zu den Gespr\u00e4chen geh\u00f6rt aber auch, seitens der Weltgemeinschaft deutlich zu machen: So nicht! Das ist ausgeblieben. Gespr\u00e4che sind angek\u00fcndigt worden, aber das Handeln ist ausgeblieben.\n\nIch glaube, dass man \u00e4hnlich nachdenken muss, wie man mit der T\u00fcrkei weiter umgeht. Das f\u00e4llt mir jetzt schwer vor dem Hintergrund des Anschlags in Istanbul. Muss man der T\u00fcrkei nicht viel deutlicher sagen: \u201eJa, es ist vern\u00fcnftig, wenn die T\u00fcrkei ebenso wie Saudi-Arabien und der Iran weiter an den Gespr\u00e4chen in Wien teilnimmt, weil man dort zu einem Ergebnis kommen muss, aber wir werden nicht akzeptieren, dass die T\u00fcrkei nach wie vor f\u00fcr den IS eine Nachschub- und Erholungsbasis ist\u201c? Auch das muss man in aller Deutlichkeit vermitteln.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17469,"sequence":499,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17470,"sequence":500,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Nehmen wir Syrien selber. Ich war sehr froh \u00fcber die Ergebnisse in Wien. Ich habe mich bei Ihnen, Herr Au\u00dfenminister, f\u00fcr das, was dort verhandelt worden ist, auch bedankt. Ich finde die neun Punkte sehr vern\u00fcnftig. Das ist ein Friedensplan f\u00fcr Syrien. Geh\u00f6rt dazu nicht auch, zu sagen: \u201eWir achten und akzeptieren die Staatlichkeit Syriens\u201c? Eine deutsche Verletzung des Luftraums von Syrien durch den Tornado-Einsatz ohne UN-Beschluss und ohne Einladung der syrischen Regierung ist v\u00f6llig inakzeptabel. Das ist verfassungs- und v\u00f6lkerrechtswidrig. Das werden wir auch dem Verfassungsgericht so vortragen. Es geht nicht, dass wir uns anma\u00dfen, einfach \u00fcber andere Staaten deutsches Milit\u00e4r einzusetzen. Das ist v\u00f6llig inakzeptabel. Damit setzt man sich selber ins Unrecht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17471,"sequence":501,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17472,"sequence":502,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte auch ein Thema ansprechen, das Sie nicht angesprochen haben: Muss man nicht gerade in dieser Situation auf die israelische Regierung einwirken, sich doch mehr zu bewegen, was die Zweistaatlichkeit angeht? Vielleicht ist sie jetzt noch m\u00f6glich. Ob sie in einem Jahr noch m\u00f6glich ist und was das f\u00fcr die ganze Region bedeutet, wei\u00df keiner. Auch hier w\u00fcrde ich mir von der Bundesregierung w\u00fcnschen - ich glaube ja nicht daran, dass es dazu kommt -, dass man ein paar deutliche Worte an die israelische Regierung richtet, und zwar nicht nur hinter verschlossenen T\u00fcren, sondern auch in der \u00d6ffentlichkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17473,"sequence":503,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17474,"sequence":504,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich fordere Sie auf, dass die Bundesregierung ihr Reden und Handeln in \u00dcbereinstimmung bringt. Sonntagsreden \u00fcber Werte, die man geachtet haben will, und ein anderes Handeln: Eine solche Politik kann nie auf Dauer vern\u00fcnftig sein. Ich m\u00f6chte gerne eine vern\u00fcnftige deutsche Nahostpolitik. Die vermisse ich.\n\nDanke sehr.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17475,"sequence":505,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17476,"sequence":506,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt der Kollege Dr. Franz Josef Jung.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17477,"sequence":507,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17478,"sequence":508,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Ich denke, das Selbstmordattentat auf eine westliche Touristengruppe in Istanbul hat uns alle tief getroffen. Wir trauern um die Toten, darunter zehn Deutsche. Wir f\u00fchlen mit den Hinterbliebenen. Wir sind in Gedanken bei den Verletzten, denen wir eine baldige Genesung w\u00fcnschen.\n\nAber wir werden uns von diesem menschenverachtenden Terrorismus nicht einsch\u00fcchtern lassen, sondern wir werden ihn entschieden weiter bek\u00e4mpfen. Wir stehen an der Seite Europas. Wir stehen an der Seite unserer NATO-Partner. Wir werden im Interesse der Menschlichkeit, lieber Herr Gehrcke, gerade unseren Beitrag in der Anti-ISIS-Koalition fortsetzen; denn das ist notwendig, um den schlimmen Terrorismus, der von ISIS ausgeht, wirkungsvoll zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17479,"sequence":509,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17480,"sequence":510,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich halte es f\u00fcr abscheulich - das muss ich so deutlich sagen -, dass der eine oder andere versucht, aus diesem grausamen Anschlag politisches Kapital zu schlagen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17481,"sequence":511,"sitzung":148,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wen meinen Sie denn?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17482,"sequence":512,"sitzung":148,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU], an die LINKE gewandt","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ruhe!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17483,"sequence":513,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":98.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist unversch\u00e4mt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17484,"sequence":514,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das neue Jahr hat leider im Nahen und Mittleren Osten mit weiteren schlechten Nachrichten begonnen. Die Eskalation zwischen Saudi-Arabien und Iran gibt zu Recht Anlass zur Sorge. Deshalb sind wir herausgefordert - der Au\u00dfenminister hat das gerade deutlich gemacht -, alle Anstrengungen zu unternehmen, um zu einer Deeskalation beizutragen. Dies ist aus meiner Sicht im Interesse einer friedlichen Entwicklung in der Region. Das ist das Gebot der Stunde. All diejenigen, die nun fordern, beispielsweise den Handel, die Beziehungen und den Dialog mit Saudi-Arabien abzubrechen, k\u00f6nnen keinen Beitrag zu einer friedlichen Entwicklung mehr leisten. Wer Beziehungen abbricht, verliert an Einfluss. Dies w\u00e4re jetzt die falsche Politik, auch und gerade im Hinblick auf eine friedliche Perspektive in dieser Region.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17485,"sequence":515,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17486,"sequence":516,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Gilt das auch f\u00fcr Russland?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17487,"sequence":517,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade im Hinblick auf die Stabilit\u00e4t in der Region ist Saudi-Arabien weiterhin ein wichtiger Partner. Deshalb ist es richtig - auch das hat der Au\u00dfenminister deutlich gemacht -, dass wir die Menschenrechtssituation ansprechen und dass wir uns beispielsweise im Fall Badawi einsetzen. Aber wir m\u00fcssen unsere Beziehungen zu Saudi-Arabien und dem Iran nutzen, um gerade die Wiener Verhandlungen f\u00fcr ein Ende des B\u00fcrgerkriegs in Syrien voranzutreiben. Zu Recht hat gerade die Wochenzeitung Die Zeit geschrieben: Der schlimmste Schaden der saudi-iranischen Eskalation w\u00e4re das Scheitern der Friedensgespr\u00e4che \u00fcber Syrien. - Wer die grausamen Bilder der hungernden Menschen in Syrien sieht und daran denkt, dass \u00fcber 200 000 Tote in Syrien zu beklagen sind, muss alles unternehmen, um diesem schrecklichen B\u00fcrgerkrieg endlich ein Ende zu bereiten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17488,"sequence":518,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17489,"sequence":519,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":525.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die bisherigen Gespr\u00e4che in Wien bieten vorsichtige Anhaltspunkte zur Hoffnung. Als n\u00e4chster Schritt im Wiener Prozess sollen am 25. Januar erstmals die gespr\u00e4chsbereiten Vertreter des Assad-Regimes und wichtiger Oppositionsgruppen zusammenkommen und in direkte Verhandlungen eintreten. Das schlie\u00dft selbstverst\u00e4ndlich konstruktive Beitr\u00e4ge von Saudi-Arabien und dem Iran ein. Deshalb ist es richtig, darauf hinzuweisen, dass Saudi-Arabien weitere Hinrichtungen unterlassen sollte. Der Iran gibt Anlass zu einem Hoffnungsschimmer, dass es zu einer Deeskalation kommt. Nach den Attacken gegen die saudische Botschaft in Teheran ist der zust\u00e4ndige Polizeichef im Iran abgesetzt worden. Ferner ist eine Strafverfolgung der Personen, die die Sicherheit der Botschaft gef\u00e4hrdet haben, angelaufen. Das sind Signale, die deutlich machen, dass es eine Perspektive f\u00fcr eine Deeskalation gibt. Deshalb sollten wir die Bundesregierung in ihrem Bem\u00fchen unterst\u00fctzen, zur Deeskalation beizutragen. Nutzen wir diese Chance, um so eine friedliche Entwicklung in Syrien und in der Region voranzubringen.\n\nBesten Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17490,"sequence":520,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17491,"sequence":521,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Omid Nouripour, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17492,"sequence":522,"sitzung":148,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! 10 Tote bei Anschlag auf belebten Platz in der Innenstadt; mindestens 20 Tote bei Luftangriff auf ein Schwimmbad; etwa 400 Menschen, die fast zu Tode verhungert sind; die zeitweise Verhaftung einer prominenten Bloggerin; 20 Tote bei Bombenangriff auf ein Caf\u00e9 - das ist nur ein Ausschnitt der Meldungen, die uns alleine gestern aus dem Nahen Osten erreicht haben.\n\nDabei wissen wir: Zehn Deutsche sind bei dem Anschlag in Istanbul gestorben, viele sind verletzt worden, einige sehr schwer. Ihren Angeh\u00f6rigen gilt unser Mitgef\u00fchl genauso wie den anderen Opfern, die nicht in Istanbul waren, sondern im Jemen, in Syrien, in Saudi-Arabien oder im Irak.\n\nDie wichtigsten Exportprodukte des Nahen Ostens, schreibt vor diesem Hintergrund gestern der gro\u00dfartige Satiriker Karl Sharro, sind \u00d6l und Schlagzeilen. - In dieser Stimmung fragen sich nat\u00fcrlich sehr viele Menschen: Was kann man denn eigentlich tun? - Es gibt viele, die nach einem gro\u00dfen Plan rufen. Der letzte wirklich wirksame gro\u00dfe Plan f\u00fcr den Nahen Osten wird im Mai dieses Jahres 100 Jahre alt. Es ist der Plan von Sykes und Picot, ein Gebilde, unter dessen Tr\u00fcmmern mittlerweile Millionen von Menschen begraben sind. Die Zeiten der Masterpl\u00e4ne f\u00fcr den Nahen Osten sind vorbei.\n\nDie Region ist daf\u00fcr viel zu vielschichtig. Die meisten Probleme haben sehr individuelle und lokale Ursachen. Deshalb muss man da immer sehr genau hinschauen und darf nicht das Gerede von den angeblich gro\u00dfen Linien nachplappern. Manchmal ist das wirklich kontraproduktiv. Wenn man dieses Tremolo von Teheran und Riad, von Schia und Sunna immer nachplappert, dann befeuert man einen konfessionellen Krieg, obwohl es eigentlich nur um Machtverh\u00e4ltnisse geht. Das sollte man nicht tun.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17493,"sequence":523,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17494,"sequence":524,"sitzung":148,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen einen klaren Blick, wir brauchen R\u00fcckgrat und Standfestigkeit. Haben wir das denn? Ich will einige Beispiele nennen. Irakisch-Kurdistan war sehr lange eine Oase der Stabilit\u00e4t im Norden des Irak. Wir haben den gro\u00dfen Widerstand gegen den Ansturm der Barbaren des ISIS erlebt. Dieser Widerstand ist zu begr\u00fc\u00dfen, und den sollten wir auch weiterhin unterst\u00fctzen. Nur, seit Monaten wird die Br\u00fcchigkeit dieser Stabilit\u00e4t im Nordirak immer klarer. W\u00fcrden wir genau hinschauen, dann w\u00fcrden wir sehen, was da eigentlich gerade los ist.\n\nEs gibt eine massive Wirtschaftskrise, die so manche Sollbruchstellen, die \u00e4lter sind als die durch den ISIS hervorgerufenen, offenlegt. Wir erleben, dass die Regierung Barzani gewaltsam versucht, demokratische Debatten zu verhindern, Parlamentarier aussperrt und Journalisten verfolgt. Auch die sind aber unsere Partnerinnen und Partner, nicht nur Barzani. Ich frage mich, wo eigentlich der laute Protest unserer Ministerinnen und Minister in Erbil geblieben ist. Ich habe nichts davon geh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17495,"sequence":525,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17496,"sequence":526,"sitzung":148,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir von Prinzipien und R\u00fcckgrat sprechen, dann, so glaube ich, muss man auch \u00fcber das Positive sprechen und St\u00e4rken st\u00e4rken. Dazu wirklich nur ein Satz: Es ist mehr als ein Wunder, dass der Libanon bei den Fl\u00fcchtlingszahlen noch nicht zusammengebrochen ist. Die Libanesen brauchen nicht nur unsere verbale Solidarit\u00e4t, sondern sie brauchen politische Unterst\u00fctzung und deutlich mehr materielle Hilfe. Ich w\u00fcnschte mir, dass es deutlich mehr w\u00e4re als das, was wir jetzt tun. Ich freue mich, dass die Hilfe schon angewachsen ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17497,"sequence":527,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17498,"sequence":528,"sitzung":148,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Falle von Syrien geht es nicht um die gro\u00dfen Friedensl\u00f6sungen. Die gibt es so nicht. Das ist uns bekannt. Auch wir freuen uns \u00fcber die Verhandlungen in Wien. Die sind richtig, auch wenn wir nicht mit allem, was dort aufgeschrieben worden ist, einverstanden sind, auch wenn wir nicht ganz so viel Dynamik wie der Au\u00dfenminister an mancher Stelle sehen.\n\nEs gibt vier Resolutionen, die den Zugang der Menschen zu humanit\u00e4rer Hilfe fordern, alle mit der Stimme Russlands im Sicherheitsrat verabschiedet. Wenn es nicht die gro\u00dfen L\u00f6sungen gibt, dann ist es doch offenkundig, dass man das tut, was man tun kann, und das ist, Hilfslieferungen zu bringen. Es ist wirklich nicht leicht heutzutage, den Syrern zu erkl\u00e4ren, wie es denn sein kann, dass wir dort Flieger haben, aber keine Hilfslieferungen bringen k\u00f6nnen. Das ist f\u00fcr niemanden klar. Im \u00dcbrigen k\u00f6nnte die Bundesregierung mit einer Initiative in diese Richtung auch den Finger in die Wunde des russischen Beistands f\u00fcr Assad legen, der sich stets so pomp\u00f6s auf die Vereinten Nationen bezieht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17499,"sequence":529,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17500,"sequence":530,"sitzung":148,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir w\u00fcrden im \u00dcbrigen auch zeigen, auf wessen Seite wir stehen. In Syrien gibt es Millionen von Menschen, die unsere Partner sein k\u00f6nnen.\n\nZu Saudi-Arabien. Herr Au\u00dfenminister, lieber Frank, du wei\u00dft, ich sch\u00e4tze dich sehr. Aber was ich nicht verstehe, ist, wie du immer wieder bei Kritik einen Pappkameraden rhetorisch aufbaust und damit die Kritik umgehst. Wir haben nicht gesagt, dass du nicht nach Saudi-Arabien fahren sollst. Wir haben nicht gesagt, dass man nicht mit den Saudis sprechen soll. Nat\u00fcrlich brauchen wir sie. Wir sind wirklich dankbar, dass du einen gro\u00dfen Beitrag geleistet hast, dass Iran und Saudi-Arabien in Wien wieder zusammengekommen sind.\n\nWir w\u00fcrden uns freuen, wenn du drei Tage vor diesem Festival oder drei Tage nach diesem Festival dahin fahren w\u00fcrdest, am besten verbunden mit einer Pendeldiplomatie zwischen Riad und Teheran. Niemand sagt, dass der Chefdiplomat Deutschlands mit den Schurken der Welt nicht reden soll. Das ist dein Job. Das wissen wir. Wir freuen uns, wenn du das tust. Die Frage ist nur: Geh\u00f6rt in diesen Zeiten ein Kulturfestival und die Normalit\u00e4t, die damit suggeriert wird, wirklich dazu? Wollen wir das Land wirklich mit dem Besuch eines Kabinettsmitglieds aufwerten?\n\nIch kann nur sagen: Das Land Baden-W\u00fcrttemberg - auch dort beteiligt - hat sich weise verhalten. Es hat beschlossen, genau diese Aufwertung nicht mitzumachen und keine Kabinettsmitglieder hinzuschicken. Ich w\u00fcnschte mir, dass die deutsche Bundesregierung das genauso macht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17501,"sequence":531,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17502,"sequence":532,"sitzung":148,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft nicht, dass man mit Saudi-Arabien nicht reden soll.\n\nIm \u00dcbrigen, liebe Kolleginnen und Kollegen der Union - letzter Satz -, ich freue mich sehr, dass es bei Ihnen ein Umdenken in der Frage des Umgangs mit Saudi-Arabien gibt; das ist die letzten Tage sp\u00fcrbar gewesen. Allerdings sind jetzt zwei Gesichtspunkte zu beachten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17503,"sequence":533,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Nouripour, jetzt sagen Sie aber wirklich den letzten Satz.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17504,"sequence":534,"sitzung":148,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erstens. Man sollte um Gottes willen nicht eine strategische Partnerschaft mit Saudi-Arabien, die falsch ist, gegen eine falsche strategische Partnerschaft mit dem Iran austauschen.\n\nZweitens. Der Tod von 47 Menschen, durch den so viele wachger\u00fcttelt worden sind, ist wahrscheinlich leider nicht das Ende einer ganz langen Kette \u00e4hnlicher Menschenrechtsverletzungen in Saudi-Arabien.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17505,"sequence":535,"sitzung":148,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und im Iran!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17506,"sequence":536,"sitzung":148,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Und im Iran. - Ich frage mich, wohin Sie die letzten Jahre geschaut haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17507,"sequence":537,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17508,"sequence":538,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt der Kollege Niels Annen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17509,"sequence":539,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17510,"sequence":540,"sitzung":148,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Auch wir sind nat\u00fcrlich heute in dieser Stunde in Gedanken bei den Opfern des schrecklichen Anschlags in der T\u00fcrkei. Ich glaube, man kann an dieser Stelle daran erinnern, dass auch die hier vielkritisierte T\u00fcrkei - \u00fcbrigens ist sie von dieser Stelle auch von mir manchmal kritisiert worden - mehrfach Opfer von Terroranschl\u00e4gen geworden ist. Deswegen, finde ich, sollten wir gerade in einer Zeit der Trauer etwas auf unsere Rhetorik in dieser Situation achten.\n\nIch jedenfalls bin der Meinung, dass wir uns doch unabh\u00e4ngig davon, was sich noch an Erkenntnissen ergibt, darin best\u00e4tigt f\u00fchlen k\u00f6nnen, dass sich Deutschland an den internationalen Bem\u00fchungen zur Bek\u00e4mpfung des Terrorismus beteiligt, als Teil der Anti-IS-Koalition - die milit\u00e4rische Beteiligung ist ein Teil dieser Bem\u00fchungen -, aber vor allem politisch. Das steht doch im Mittelpunkt der Bem\u00fchungen und, ich hoffe, auch im Mittelpunkt dieser Debatte. Der Anschlag zeigt, dass es nicht nur wichtig ist, dass wir die Kontakte zu unseren Freunden aufrechterhalten, sondern dass es auch wichtig ist, dass wir die Gespr\u00e4chsf\u00e4higkeit in einer solchen Situation bewahren und sogar verbessern, lieber Kollege Nouripour.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle schon einmal klarstellen, was die Politik der Bundesregierung und des Au\u00dfenministers in den letzten zwei Jahren gewesen ist. Es war eine m\u00fchevolle Arbeit, die Kontrahenten in Wien an einen Tisch zu bekommen. Der Kernkonflikt in Syrien strahlt aus bis hin zu uns in unsere Kommunen, in die Gemeinden, in die Wahlkreise. In der Diskussion \u00fcber die Situation der Fl\u00fcchtlinge ist es zentral gewesen, dass nicht nur die USA und Russland - deren erneute hochrangige Gespr\u00e4chsbereitschaft \u00fcbrigens dazu beigetragen hat, dass wir in Wien vorangekommen sind - an einen Tisch gekommen sind, sondern eben auch die beiden regionalen Antagonisten: der Iran und Saudi-Arabien.\n\nWenn ich mir die Pressemeldungen der letzten Tage anschaue - ich will das hier nicht zu pauschal sagen -, dann stelle ich fest, dass es vor allem aus den Reihen der Gr\u00fcnen, aber leider auch von einigen Kolleginnen und Kollegen der Union schon so etwas wie eine mediale schwarz-gr\u00fcne Emp\u00f6rungskoalition gegeben hat. Das hat der deutschen Au\u00dfenpolitik geschadet. Es hat der deutschen Au\u00dfenpolitik nicht wegen der Kritik an Saudi-Arabien geschadet; diese Kritik teile ich. Herr Nouripour, ich kann es Ihnen ja vorlesen. Sie haben gesagt, dass der Au\u00dfenminister seine Reise zum Dschanadrija-Festival absagen soll. Dies geschah in einem Kontext, in dem nat\u00fcrlich konkret unterstellt wurde, dass es quasi eine moralisch verwerfliche Reise w\u00e4re, die dorthin unternommen werden soll.\n\nIch sage Ihnen: Das Gegenteil ist der Fall. Mit der Teilnahme an diesem Festival wird die Anerkennung der Reformpolitik des verstorbenen K\u00f6nigs zum Ausdruck gebracht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17511,"sequence":541,"sitzung":148,"speaker":"Roderich Kiesewetter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig! Sehr richtig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17512,"sequence":542,"sitzung":148,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gab vorsichtige, langsame, ich w\u00fcrde sogar sagen: zu langsame Schritte, dieses Land in die Moderne zu f\u00fchren. Es gibt keinerlei kulturelle Veranstaltungen in diesem Land au\u00dfer diesem gro\u00dfen kulturellen Ereignis, und bei diesem Ereignis pr\u00e4sentiert sich unser Land mit einem Pavillon. Ein Kernteil der dortigen Ausstellung dreht sich \u00fcbrigens um die Arbeit in diesem Haus, um unsere demokratische Kultur. Die soll ein Au\u00dfenminister nicht besuchen d\u00fcrfen? Ja, wo leben wir denn, meine Damen und Herren?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17513,"sequence":543,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17514,"sequence":544,"sitzung":148,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, wir m\u00fcssen doch in dieser Situation selbstbewusst f\u00fcr unsere eigenen Werte einstehen.\n\nWir reden in dieser Situation st\u00e4ndig \u00fcber Saudi-Arabien und zu Recht - ich wiederhole das - \u00fcber die skandal\u00f6sen Exekutionen und die politische Provokation der Hinrichtung eines schiitischen Predigers. Nat\u00fcrlich musste die F\u00fchrung in Saudi-Arabien genau wissen, was das ausl\u00f6st. Deswegen ist es von uns auch gemeinsam - dar\u00fcber bin ich froh - zu Recht kritisiert worden. Aber wir fahren doch nicht nach Saudi-Arabien, weil wir uns denen so freundschaftlich verbunden f\u00fchlen,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17515,"sequence":545,"sitzung":148,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Warum denn sonst?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17516,"sequence":546,"sitzung":148,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"sondern deshalb, weil wir sie in dieser katastrophalen Situation als einen der regionalen Akteure brauchen,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17517,"sequence":547,"sitzung":148,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt! Genau!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17518,"sequence":548,"sitzung":148,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":621.0,"speaker_party":"spd","text":"ohne die der Konflikt nicht zu l\u00f6sen ist.\n\nDas gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr den Iran. Dort sind im letzten Jahr Hunderte von Menschen hingerichtet worden, ohne dass es dieselbe mediale Emp\u00f6rungslogik hier gegeben h\u00e4tte. Da muss man sich schon ein bisschen fragen: Ist das, was Sie hier gesagt haben, Herr Nouripour, eigentlich ein Beitrag dazu - ich freue mich dar\u00fcber, dass Sie die Arbeit unseres Au\u00dfenministers unterst\u00fctzen wollen -, oder ist es eher ein Beitrag zur Selbstprofilierung? Ich kann Ihnen sagen: Wenn Sie sich den M\u00fchen der Ebene entziehen wollen, machen Sie das! Wir werden uns den M\u00fchen der Ebene nicht entziehen. Deswegen, glaube ich, ist der Au\u00dfenminister nicht nur mit seiner Politik auf dem richtigen Weg, sondern auch seine Reiseziele sind gut und wohlabgewogen ausgew\u00e4hlt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17519,"sequence":549,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17520,"sequence":550,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Heike H\u00e4nsel, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17521,"sequence":551,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17522,"sequence":552,"sitzung":148,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber jetzt geht es rund!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17523,"sequence":553,"sitzung":148,"speaker":"Roderich Kiesewetter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie hat den Au\u00dfenminister nicht geh\u00f6rt! Sie kann nicht die Wahrheit sagen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17524,"sequence":554,"sitzung":148,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, danke sch\u00f6n. - Das denke ich mir, Herr Kauder, dass Sie hier jetzt schon Fracksausen bekommen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17525,"sequence":555,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17526,"sequence":556,"sitzung":148,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht nat\u00fcrlich auch um R\u00fcstungsexporte, um R\u00fcstungsg\u00fcter, die unter anderem aus Ihrem Wahlkreis in alle Welt geliefert werden. Da haben Sie bisher noch gar nichts gemacht. \u201eDas w\u00e4re ein gro\u00dfer Beitrag zur Terrorbek\u00e4mpfung\u201c, kann ich nur sagen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17527,"sequence":557,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17528,"sequence":558,"sitzung":148,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben einen Vogel!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17529,"sequence":559,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17530,"sequence":560,"sitzung":148,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt kommen wir zu den entscheidenden Punkten, die hier \u00fcberhaupt nicht benannt werden.\n\nAuch wir haben tiefes Mitgef\u00fchl f\u00fcr die Opfer der Anschl\u00e4ge sowohl in der T\u00fcrkei - es gab schon etliche blutige Attentate - als auch an vielen anderen Orten dieser Welt, aber auch Mitgef\u00fchl f\u00fcr die Opfer der Kriege, die durch den Westen weltweit gef\u00fchrt werden. Hier darf es keine Aufteilung geben. Jedes Opfer ist ein Opfer zu viel.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17531,"sequence":561,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17532,"sequence":562,"sitzung":148,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich muss schon sagen: Die Redebeitr\u00e4ge, die ich in den letzten Minuten geh\u00f6rt habe, haben sich wenig mit der Rolle der T\u00fcrkei zum Beispiel besch\u00e4ftigt. Hierzu h\u00f6ren wir eigentlich nichts. Der Herr Jung sagt: Wir m\u00fcssen den IS bek\u00e4mpfen. - Das ist sch\u00f6n und gut. Aber seit wie vielen Jahren beklagen wir hier, dass es auch eine Unterst\u00fctzung des IS durch den NATO-Partner T\u00fcrkei gibt, und zwar nachweislich? Selbst der BND hat mittlerweile gemeldet, dass Waffen an den IS \u00fcber den t\u00fcrkischen Geheimdienst geliefert werden. Hierzu h\u00f6rt man von Ihnen gar nichts. Sie schauen diesem Treiben von Erdogan einfach zu. Im Gegenteil: Er bekommt 3 Milliarden Euro von der Europ\u00e4ischen Union. Angela Merkel hat einen Wahlkampfbesuch f\u00fcr Erdogan gemacht, kurz vor den Wahlen. Es werden nach wie vor auch Waffen in diese Region geliefert. Wir halten diese Politik f\u00fcr heuchlerisch. Sie tr\u00e4gt zu mehr Terror und nicht zu weniger Terror bei.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17533,"sequence":563,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17534,"sequence":564,"sitzung":148,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte es noch einmal sagen: Der IS hat sein Rekrutierungsgebiet auf t\u00fcrkischem Gebiet. Wie viele von uns haben die T\u00fcrkei besucht? Die Grenze nach Syrien ist offen. Gebetsm\u00fchlenartig warnen wir davor und fordern, dass hier eingeschritten werden muss, dass Druck auf die T\u00fcrkei ausge\u00fcbt werden muss. Aber hierzu kommt von Ihrer Seite gar nichts. Im Gegenteil: Die Unterst\u00fctzung wird ausgebaut.\n\nDasselbe gilt eigentlich auch f\u00fcr Saudi-Arabien - ein Land, das die Region ma\u00dfgeblich destabilisiert hat, das eine ungute Rolle in Syrien spielt und das massiv dazu beitr\u00e4gt, dass islamistische Terrortruppen unterst\u00fctzt, aufger\u00fcstet und trainiert werden. Viel Unterst\u00fctzung zum Beispiel f\u00fcr einen radikalen Salafismus kommt aus Saudi-Arabien. Auch hierzu h\u00f6rt man von Ihnen sehr wenig. Im Gegenteil: Sie f\u00fchren die milit\u00e4rische Kooperation fort. Es wird jetzt nachgedacht: Man muss die Waffenexporte in die Region mal pr\u00fcfen. - Aber es ist keine ernstzunehmende Politik, die Sie hier gegen\u00fcber der blutigen Diktatur - wir haben es nach den massenhaften Hinrichtungen in den letzten Wochen gesehen - betreiben.\n\nEs braucht eine ernsthafte Politik, die auch glaubw\u00fcrdig ist. Herr Steinmeier, insofern halten wir es f\u00fcr mehr als kontraproduktiv, zu einem solchen Kulturfestival nach Riad zu fahren.\n\nHerr Annen, Sie haben das jetzt hier als ein einziges Dialogforum zur Reform Saudi-Arabiens dargestellt. Damit streuen Sie der Bev\u00f6lkerung Sand in die Augen. Zum Beispiel ist der Pavillon von Baden-W\u00fcrttemberg von zahlreichen Wirtschaftsunternehmen aus Baden-W\u00fcrttemberg gestaltet, die unter anderem teure Whirlpoolanlagen anbieten und nat\u00fcrlich dort verkaufen wollen.\n\nIch frage mich, was das eigentlich zu einer ernsthaften Friedenspolitik in der Region beitr\u00e4gt. Das ist wirklich Hohn und kann absolut nicht akzeptiert werden.\n\nDeswegen fordern wir, dass sowohl der Besuch von Herrn Steinmeier als auch dieser baden-w\u00fcrttembergische Pavillon vollst\u00e4ndig abgesagt werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17535,"sequence":565,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17536,"sequence":566,"sitzung":148,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist die Frage, was wir erreichen wollen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17537,"sequence":567,"sitzung":148,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen uns ja \u00fcberlegen: Was macht die Bundesregierung jetzt? Sie beteiligen sich auch noch an einem neuen gro\u00dfen Krieg gegen den Terror mit Tornados, der zu viel Leid und noch mehr Bomben in Syrien f\u00fchrt. Dabei haben wir in dieser Region doch erlebt, dass gerade der letzte gro\u00dfe Krieg gegen den Terror - begonnen 2001 mit Afghanistan, mit Irak, mit Libyen - die Welt so unsicher gemacht hat wie noch nie zuvor. Wie viel Leid, wie viele Hunderttausende Tote, wie viele Millionen Fl\u00fcchtlinge hat dieser Krieg gegen den Terror gebracht! Und was machen Sie jetzt? Sie beginnen mit einem neuen Krieg gegen den Terror; Sie beteiligen sich aktiv und tragen zu noch mehr Leid und noch mehr Fl\u00fcchtlingen bei.\n\nWir lehnen diese Politik ab. Wir fordern eine grunds\u00e4tzliche Wende in der Au\u00dfenpolitik - f\u00fcr eine aktive Friedenspolitik, die Kriegsbeteiligung ablehnt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17538,"sequence":568,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17539,"sequence":569,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Roderich Kiesewetter, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17540,"sequence":570,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17541,"sequence":571,"sitzung":148,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bis eben war unsere Debatte von Besonnenheit und Weitsicht gepr\u00e4gt. Wir sollten auch angesichts der Anschl\u00e4ge, zuletzt gestern f\u00fcrchterlich in Istanbul, unseren Weg der Besonnenheit sowie der strategischen Geduld und Weitsicht beharrlich fortsetzen.\n\nIch m\u00f6chte das hier ganz bewusst so deutlich ansprechen. Unser Au\u00dfenminister hat es klar gesagt; Niels Annen und Franz Josef Jung haben es aufgegriffen. Dann ist es bedauerlich, wenn eine Rednerin der Opposition nicht einmal den Willen aufbringt, den Au\u00dfenminister anzuh\u00f6ren, sondern sp\u00e4ter kommt. Sie h\u00e4tten Ihre Rede umschreiben m\u00fcssen, liebe Frau Kollegin.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17542,"sequence":572,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17543,"sequence":573,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war billig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17544,"sequence":574,"sitzung":148,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir angesichts dieser Anschl\u00e4ge zur Besonnenheit mahnen, auch in unserem innenpolitischen Erleben, dann m\u00fcssen wir uns Gedanken machen, wie die Entwicklungslinien \u00fcber die letzten Jahrzehnte, aber auch \u00fcber die letzten Jahrhunderte zu diesen Verh\u00e4rtungen gef\u00fchrt haben.\n\nDeswegen ist es gut, dass sich unsere Bundesregierung in den letzten Jahren zu einem ehrlichen Makler, zu einem Honest Broker im internationalen Umfeld entwickelt hat. Wir verhandeln und geben Anst\u00f6\u00dfe. Unser Au\u00dfenminister hat den Prozess in Wien vorangebracht. Ganz aktuell war der Innenminister heute in Istanbul. Diese Woche ist der Kanzleramtsminister in Ankara aktiv gewesen.\n\nWir m\u00fcssen den Dialog fortsetzen. Ich m\u00f6chte die Bundesregierung ermutigen, diesen Weg der Diplomatie fortzusetzen und mit beiden Seiten in diesen Konfliktlinien zu sprechen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17545,"sequence":575,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17546,"sequence":576,"sitzung":148,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es sind nat\u00fcrlich ungeheuer viele Vernetzungen und Herausforderungen. Wir brauchen nur drei anzusprechen: die Bek\u00e4mpfung des internationalen Terrorismus, insbesondere des islamistischen Terrorismus, die Fluchtursachen, die nicht nur mit dem Terrorismus zu tun haben, sowie - zurzeit in den Hintergrund geraten, aber dennoch alles \u00fcberlagernd - das Existenzrecht Israels und die Auseinandersetzung mit den Pal\u00e4stinensern.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die sehr ausf\u00fchrlich Kritik hinsichtlich einer m\u00f6glichen Reise unseres Au\u00dfenministers \u00e4u\u00dfern: H\u00e4tten wir die Bem\u00fchungen mit dem Iran hinsichtlich des Nuklearabkommens eingestellt, weil im Iran ein Mehrfaches an Hinrichtungen stattfindet wie in Saudi-Arabien, w\u00e4ren wir nicht zu dem Nuklearabkommen gekommen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17547,"sequence":577,"sitzung":148,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17548,"sequence":578,"sitzung":148,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das d\u00fcrfen wir nie vergessen. So schwer es akut f\u00e4llt, auch aus der Reaktion heraus, jegliche Kontakte mit Saudi-Arabien abzulehnen,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17549,"sequence":579,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat doch keiner gefordert!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17550,"sequence":580,"sitzung":148,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"umso wichtiger ist es doch, den Saudis vor Augen zu f\u00fchren, dass wir an sie als Stabilit\u00e4tsfaktor in der Region andere Erwartungen haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17551,"sequence":581,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17552,"sequence":582,"sitzung":148,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen wir nicht vom gr\u00fcnen Tisch aus und nur in begrenztem Ma\u00dfe vielleicht von diesem Pult aus tun. Niels Annen und Franz Josef Jung haben es angesprochen: Entscheidend ist doch, dass wir Akzente setzen. Gerade das angesprochene Fest ist ein Erbe des verstorbenen K\u00f6nigs, der langsam versucht hat, dieses Land zu \u00f6ffnen und Frauen Wahlen zu erm\u00f6glichen. Wenn wir dort Akzente setzen, setzen wir die richtigen Akzente.\n\nZum Verh\u00e4ltnis innerhalb Syriens und des Iraks: Wir engagieren uns dort sehr stark. Wir d\u00fcrfen aber nicht vergessen, dass hier - Omid Nouripour hat es angesprochen - aus der Historie heraus religi\u00f6se \u00dcberlagerungen stattfinden. Deshalb ist es so wichtig, dass wir versuchen, die drei Linien, die ich ansprach, zu verkn\u00fcpfen. Wenn der Iran versucht, aus dem Abkommen von Wien Kapital zu schlagen - Rohani sagt, Israel glaube, 25 Jahre lang Ruhe zu haben, und in 25 Jahren werde Israel, so sinngem\u00e4\u00df, nicht mehr existieren -, so m\u00fcssen wir gerade deshalb deutlich darauf aufmerksam machen, dass f\u00fcr uns das Existenzrecht Israels unabdingbar ist. Wir m\u00fcssen den Iran in all seinem Handeln stets daran festmachen. Das d\u00fcrfen wir nicht vergessen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17553,"sequence":583,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17554,"sequence":584,"sitzung":148,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":200.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bedeutet also: nicht einseitig einzelne Staaten verurteilen, sondern unsere Interessen generell deutlich machen.\n\nDas f\u00fchrt mich zu meinem letzten Punkt. Wenn ich von Besonnenheit und strategischer Weitsicht spreche, meine ich, dass wir - das haben wir in den letzten zwei Jahren massiv erlebt, und darauf m\u00fcssen wir uns einstellen - in der Gleichzeitigkeit von Krisen das Unerwartete, das Ungeplante, das Unwahrscheinliche st\u00e4rker annehmen m\u00fcssen als bisher und versuchen m\u00fcssen, es zu bew\u00e4ltigen. Das geht vorrangig mit Mitteln der Diplomatie. Das bedeutet, dass wir Deutsche in Europa mit dazu beitragen m\u00fcssen, dass die Europ\u00e4ische Union insgesamt als Partner der Staaten im Nahen und Mittleren Osten wahrgenommen wird, nicht nur als Technologiepartner - das unqualifizierte Beispiel von Whirlpools wurde vorhin angesprochen -, sondern als Partner in der Transformation, als Partner f\u00fcr den Aufbau zivilgesellschaftlicher, breiterer Strukturen, aber auch als Technologiepartner und Mahner in bestimmten Bereichen. Ich wei\u00df, dass wir da den einen oder anderen Bereich \u00fcberdenken m\u00fcssen. Das hindert uns aber nicht daran, zu \u00fcberlegen, wer, wenn wir uns aus der Region zur\u00fcckz\u00f6gen, dort aktiv w\u00fcrde. Ich glaube, wir haben kein Interesse daran, dass Russland und China die wesentlichen Ansprechpartner dieser Region werden. Wir m\u00fcssen Ansprechpartner bleiben und diese Position ausbauen. Deshalb jegliche Unterst\u00fctzung in dieser Richtung f\u00fcr unsere Bundesregierung!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17555,"sequence":585,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17556,"sequence":586,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Dr. Franziska Brantner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17557,"sequence":587,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Lieber Niels, ich habe mich gefreut, dass du mit einer solchen Vehemenz Frank-Walter Steinmeier verteidigt hast - st\u00e4rker, als er sich selbst verteidigt hat. Das war wirklich sehr ambitioniert.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17558,"sequence":588,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Der will noch was werden!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17559,"sequence":589,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ich fand die Beschreibung des Festivals doch etwas besch\u00f6nigend. Ich w\u00fcrde ja hoffen, dass es so kommt, und mich \u00fcber die revolutionierenden Ergebnisse des Festivals freuen. Ich f\u00e4nde es auch besser, wenn Baden-W\u00fcrttemberg nur noch Whirlpools statt R\u00fcstung exportiert.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17560,"sequence":590,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17561,"sequence":591,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00fcrde bestimmt mehr zum Frieden in der Region beitragen als die R\u00fcstungsexporte aus dem L\u00e4ndle.\n\nAber, Herr Steinmeier, bei dem Thema des Festivals geht es ja nicht darum, ob man mit Saudi-Arabien redet oder nicht, sondern grunds\u00e4tzlich geht es um die Frage: Haben wir noch eine besondere Partnerschaft mit Saudi-Arabien - dann geht man zu Festivals -, oder ist Saudi-Arabien einer der Partner in der Region wie viele andere auch und sowohl Teil des Problems als auch Teil der L\u00f6sung wie viele andere in der Region auch? Ich glaube, das ist der grunds\u00e4tzliche Streitpunkt, den wir in Deutschland haben: Was ist die Rolle Saudi-Arabiens f\u00fcr Deutschland? Gibt es eine besondere Beziehung, eine besondere Partnerschaft, oder gibt es die eben nicht? Wir Gr\u00fcne argumentieren schon seit langem - deswegen ist das nicht Effekthascherei oder Ringen um Aufmerksamkeit in der \u00d6ffentlichkeit -, dass es keine Begr\u00fcndung mehr gibt f\u00fcr eine besondere Partnerschaft zu Saudi-Arabien.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17562,"sequence":592,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17563,"sequence":593,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wissen, dass der Wahhabismus in dieser Region, der Teil des Problems von ISIS und der anderen radikal-islamistischen Str\u00f6mungen ist, aus Saudi-Arabien heraus gest\u00e4rkt wird.\n\nJa, Sie fahren nach Saudi-Arabien, Sie fahren nach Teheran, um beim Thema Syrien voranzukommen, um den Wiener Prozess voranzubringen. Das ist ja auch richtig. Aber wir wissen alle um die Verstrickungen, wissen, dass Assad anfangs sehr gerne mit ISIS kooperiert hat, um die Amerikaner im Irak zu \u00e4rgern, dann, um die Opposition zu bek\u00e4mpfen, dass Saudi-Arabien die Al-Nusra-Front st\u00fctzt, die ja auch nicht besonders sch\u00f6n auftritt, dass die T\u00fcrkei die Opposition unterst\u00fctzt, aber auch gerne gegen die Kurden agiert, dass Russland gegen die Opposition antritt. Trotzdem bek\u00e4mpfen alle zusammen irgendwie ISIS. Deswegen, Herr Steinmeier, ist es nicht nur eine Frage des Redens","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17564,"sequence":594,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister","speaker_cleaned":"Dr. Frank-Walter Steinmeier","speaker_fp":"frank-walter-steinmeier","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eben!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17565,"sequence":595,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"- da gebe ich Ihnen absolut recht -, sondern auch des Handelns. Aber welches Handeln, das \u00fcber das Reden hinausgeht, w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, Herr Steinmeier? Sie haben richtigerweise gesagt: Wir m\u00fcssen Teheran und Riad am Tisch haben. - Aber wir brauchen auch die syrische Opposition. Wir wissen, dass wir sie mittel- und langfristig nur am Tisch behalten, wenn der Abwurf von Fassbomben und das Aushungern durch Assad enden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17566,"sequence":596,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17567,"sequence":597,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen wir dringend handeln. Wenn es um mehr als Reden, also um Handeln geht, dann geht es darum, den Abwurf von Fassbomben und das Aushungern zu beenden. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass es ein st\u00e4rkeres und auch ein lauteres Engagement in diese Richtung g\u00e4be.\n\nWir haben heute den \u00e4gyptischen Au\u00dfenminister Shoukry in Berlin zu Besuch. Auch Sie haben ihn getroffen; mehrere von uns haben ihn getroffen. Er geriert sich \u00fcberall als Stabilit\u00e4tsanker in der Region. Gleichzeitig wird die Opposition in \u00c4gypten gerade wirklich grausam, bis zum Letzten, verfolgt und ins Gef\u00e4ngnis gesteckt. Ich m\u00f6chte nur den Fall von Ahmed Said erw\u00e4hnen. Er lebt mittlerweile seit Jahren in Deutschland, ist verlobt mit einer Deutschen. Er reiste, um die Heiratspapiere fertig zu machen und sich um die Formalit\u00e4ten zu k\u00fcmmern, nach \u00c4gypten, nahm an einer Mahnwache teil und endete f\u00fcr zwei Jahre in einem der grausamsten Foltergef\u00e4ngnisse \u00c4gyptens. Das ist die aktuelle Situation in \u00c4gypten: absolute Willk\u00fcr, die nicht nachvollziehbar ist.\n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch mit \u00c4gypten \u00fcber die Situation in der Region reden. Aber auch hier erwarte ich klarere Worte der Kritik. Ich m\u00f6chte sie von Ihnen h\u00f6ren; denn nur dann k\u00f6nnen wir glaubw\u00fcrdig mit allen in der Region reden und auch in Zukunft glaubw\u00fcrdig f\u00fcr Demokratie und Menschenrechte in dieser Region eintreten. Ansonsten ist es nur Reden, etwas, was einem am Ende keiner mehr glaubt. Dann wird es zu einem Festival, auf dem man zusammen feiert. Aber das ist nicht die Au\u00dfenpolitik, die wir uns w\u00fcnschen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17568,"sequence":598,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17569,"sequence":599,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt die Kollegin Michelle M\u00fcntefering.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17570,"sequence":600,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17571,"sequence":601,"sitzung":148,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":167.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich auf die Rolle der beiden zentralen Akteure Iran und Saudi-Arabien eingehen. Denn h\u00e4ufig wird es so dargestellt, als w\u00fcrde zwischen Saudi-Arabien und Iran ein Konflikt eskalieren, der bereits die Anf\u00e4nge des Islam gepr\u00e4gt hat und daher seit vielen Jahrhunderten schwelt, n\u00e4mlich die Spannungen zwischen Sunniten und Schiiten. Aber von einem Konflikt, wie wir ihn heute kennen, kann man erst seit 1979 sprechen, seit der Revolution in Iran, der Moscheebesetzung in Mekka und dem Afghanistan-Krieg.\n\nBeide Staaten versuchen zwar schon seit langer Zeit, ihre Formen des politischen Islam zu exportieren; aber viel wichtiger ist die politische Dimension. Beide Regionalm\u00e4chte versuchen, Machtvakuen zu nutzen, Loyalit\u00e4ten aufzubauen, den eigenen Einfluss zu st\u00e4rken und den Anspruch auf die F\u00fchrungsrolle in der muslimischen Welt geltend zu machen.\n\nNach dem Atomabkommen will Saudi-Arabien seine starke Stellung in der Region erhalten. Genau deshalb ist es wichtig, den Konflikt nicht weiter eskalieren zu lassen und den Dialog aufrechtzuerhalten. Die Politik der neuen Machthaber erscheint allerdings zumindest unzuverl\u00e4ssig. Es besteht die Gefahr, dass die Instrumentalisierung der Sunna und der Schia auch f\u00fcr diese Staaten au\u00dfer Kontrolle ger\u00e4t.\n\nDas ver\u00e4ndert nat\u00fcrlich unseren Blick auf die Region. Im internationalen Kampf gegen Daesh, den sogenannten IS, steigen die Aufmerksamkeit und die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die Unterst\u00fctzung salafistischer Gruppen durch Saudi-Arabien. Die anhaltenden massiven Menschenrechtverletzungen in beiden Staaten sind f\u00fcr uns nicht hinnehmbar, und die j\u00fcngsten Hinrichtungen sind auch eine klare Provokation gegen den Iran.\n\nWir machen klar, dass Menschenrechte ein strategisches Interesse unseres Landes sind; sie m\u00fcssen es sein. Selbst wenn wir ganz pragmatisch sind: Es ist gut f\u00fcr uns, wenn es anderen gut geht. Menschen m\u00fcssen gesch\u00fctzt sein vor Gewalt und Tod. Dennoch bleiben Iran und Saudi-Arabien zentrale Akteure im Kampf gegen den IS.\n\nIch erinnere mich an die letzte Reise von Frank-Walter Steinmeier in diese Region: Iran, Saudi-Arabien, Jordanien. Hinter vorgehaltener Hand gab es auch damals Kritik an der Reise. Man hat sich gefragt: Wohin mag das f\u00fchren? Ist diese Reiseroute nicht naiv? - Nein, sie war es nicht; denn wenige Wochen sp\u00e4ter haben sich beide Akteure am Verhandlungstisch in Wien wiedergefunden. Unsere \u00dcberzeugung ist und bleibt: Ein Miteinander ist die weitaus bessere Option als ein Gegeneinander.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17572,"sequence":602,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17573,"sequence":603,"sitzung":148,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":167.0,"speaker_party":"spd","text":"Verehrte Kolleginnen und Kollegen, liebe Franziska, lassen Sie mich als Sprecherin der SPD f\u00fcr Kulturdiplomatie noch ein paar Worte sagen. Die Gespr\u00e4chskan\u00e4le offenzuhalten, das schaffen wir auch durch die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik. Sie ist neben der klassischen Diplomatie und den Wirtschaftsbeziehungen die dritte S\u00e4ule; sie ist die sanfte Macht der Au\u00dfenpolitik. Sie erreicht die Menschen auch in schwierigen Zeiten. So ist es seit vielen Jahren auch in Iran - durch studentische Beziehungen, die wir aufrechterhalten und gepflegt haben.\n\nIn Saudi-Arabien wird auf dem Kulturfest ein deutscher Pavillon zu sehen sein. Die Besucher werden darin - so ist die Planung - eine deutsche Stadt finden, ein Stra\u00dfencaf\u00e9, eine Ausstellung von Literatur und die \u00dcbersetzung wichtiger deutscher Grundgesetzartikel. Die Themen sind \u201eFrauen in der Wirtschaft\u201c und \u201eKommunale Selbstverwaltung als politische Mitbestimmung\u201c. Ja, auch die deutsche Wirtschaft ist dabei, zum Beispiel mit dem Thema Elektromobilit\u00e4t; ob da der Whirlpool hineinpasst, kann ich nicht beurteilen. Die Veranstaltung soll auch f\u00fcr Frauen ge\u00f6ffnet sein. Es sollen deutsche Jazzmusikerinnen auftreten, liebe Kolleginnen und Kollegen. Das ist ein starkes Zeichen in einem Land, in dem es nahezu kein \u00f6ffentliches kulturelles Leben gibt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17574,"sequence":604,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die sollen auch alle hingehen! Das ist auch alles richtig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17575,"sequence":605,"sitzung":148,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":167.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden im Unterausschuss \u00fcber die inhaltliche Planung noch einmal genauer diskutieren.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn Sie genau hinsehen, dann k\u00f6nnen Sie den sanften Wandel durch die F\u00f6rderung der Kultur erkennen. Der zust\u00e4ndige Minister des K\u00f6nigshauses, \u00fcbrigens 35 Jahre alt, hat im Westen studiert und in Deutschland gearbeitet. Er wurde noch vom alten K\u00f6nig Salman eingesetzt. Mittlerweile gibt es auch einige Literaturclubs mit Frauen in den Vorst\u00e4nden, eine Gesellschaft f\u00fcr Kunst und Kultur, Frauentheatergruppen und Medien, die Frauen unverschleiert gezeigt haben. F\u00fcr uns in Deutschland mag das furchtbar r\u00fcckst\u00e4ndig erscheinen. Tats\u00e4chlich k\u00f6nnen wir uns so ein Leben \u00fcberhaupt nicht vorstellen. Aber diese Beispiele zeigen die Kraft von Kunst und Kultur, und wir brauchen sie, auch f\u00fcr unsere diplomatischen Bem\u00fchungen.\n\nF\u00fcr die Anstrengungen, die Konflikte im Nahen und Mittleren Osten zu entsch\u00e4rfen, vielleicht sogar eines Tages dabei zu helfen, sie zu befrieden, hat unser Au\u00dfenminister die volle Unterst\u00fctzung der SPD-Bundestagsfraktion.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17576,"sequence":606,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17577,"sequence":607,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt der Kollege Dr. Norbert R\u00f6ttgen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17578,"sequence":608,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17579,"sequence":609,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":428.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Terror und die vor dem Terror Fl\u00fcchtenden kommen gleicherma\u00dfen aus dem Mittleren und Nahen Osten nach Europa, nach Deutschland. Diese Situation ist nicht vor\u00fcbergehend, und auch ihre Auswirkungen auf Deutschland werden f\u00fcr Jahre zu sp\u00fcren sein. Ich mache diese Anmerkung ganz ausdr\u00fccklich im Kontext der Fl\u00fcchtlingsdebatte, die wir f\u00fchren. Ich glaube, es ist an der Zeit, die Realit\u00e4t auszusprechen. Das m\u00fcssen wir mehr tun.\n\nWir werden durch die Auswirkungen des Krieges, des Terrors, des Todes und der Verzweiflung in dieser Region in Deutschland und in Europa so gefordert sein wie wahrscheinlich nie zuvor, und zwar \u00fcber Jahre hinweg. Darum finde ich es \u00fcbrigens richtig, dass die Koalitionsfraktionen unter anderem diese Debatte beantragt haben. Wir brauchen mehr \u00f6ffentliche Debatte. Manche sagen, das sei so kompliziert. Nein, besonders wegen der Komplexit\u00e4t m\u00fcssen wir gerade au\u00dfenpolitische Entscheidungen erkl\u00e4ren, weil das f\u00fcr die Akzeptanz von politischen Entscheidungen, ja von Demokratie und f\u00fcr das Sicherheitsbewusstsein unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ganz entscheidend ist. Wir brauchen mehr Debatte \u00fcber die Au\u00dfenpolitik, weil die Themen so ber\u00fchrend, so existenziell f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland sind.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17580,"sequence":610,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17581,"sequence":611,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":428.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will in der K\u00fcrze der Zeit in dieser Aktuellen Stunde auf drei Punkte eingehen, die ich f\u00fcr wichtig halte:\n\nErstens. Es geht bei der Situation im Nahen Osten im Kern und immer mehr um unsere Sicherheit. Der Anschlag von gestern hat uns das erneut vor Augen gef\u00fchrt. Obwohl es um unsere Sicherheit und zum Beispiel nicht um die Sicherheit der Amerikaner geht, ist unser Einfluss in dieser Region relativ begrenzt. Gemessen an dem Ma\u00df unserer Betroffenheit haben wir keinen sehr gro\u00dfen Einfluss. Weil wir hier oft dar\u00fcber reden, was wir alles machen, wollte ich diese Mahnung zur Bescheidenheit einmal aussprechen.\n\nWir haben deshalb nicht viel Einfluss, weil wir in einem zentralen Punkt keine Funktion erf\u00fcllen: Europa und Deutschland sind nicht die Gew\u00e4hrleister von Sicherheit. Das sind wir im Wesentlichen nicht; doch das ist es, was diese Region braucht. Diese Tatsache hat zwei Konsequenzen: Zum einen ist und bleibt die Partnerschaft mit den Vereinigten Staaten, auch wenn das manchen aus ideologischen Gr\u00fcnden nicht gef\u00e4llt, in dieser Region unverzichtbar - bei allen Fehlern, die die amerikanische Politik gemacht hat. Zum anderen m\u00fcssen wir uns die Frage stellen, ob wir bereit sind, unsere Sicherheitsarchitektur, die immer noch sehr stark vom Kalten Krieg gepr\u00e4gt ist, umzustellen. Wenn wir unsere spezifische europ\u00e4ische, also nicht die amerikanische, Erfahrung mit Kriegen, die wir in Jahrhunderten gesammelt haben, wenn wir diese leidvolle Erfahrung, die am Ende zum Ausgleich zwischen rivalisierenden Staaten gef\u00fchrt hat, in dieser Region einbringen wollen, dann brauchen wir mehr europ\u00e4ische Ressourcen, mehr europ\u00e4ische F\u00e4higkeiten und die Bereitschaft, europ\u00e4ische Ressourcen und F\u00e4higkeiten in der Region einzusetzen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17582,"sequence":612,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17583,"sequence":613,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":428.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Unsere Priorit\u00e4t muss es sein, die Terrororganisation \u201eIslamischer Staat\u201c politisch und milit\u00e4risch zu bek\u00e4mpfen. Das ist die \u00fcberragende Priorit\u00e4t. Daher m\u00fcssen wir Dinge, die wir sehen, auch aussprechen. Wir sehen - wir haben vor wenigen Wochen ein entsprechendes Mandat beschlossen -, dass sich der \u201eIslamische Staat\u201c in Libyen ausbreitet, in einem Staat, der gar kein Staat ist, weil es dort keine staatliche Autorit\u00e4t, keine Ordnungsmacht gibt. Der \u201eIslamische Staat\u201c geht in dieses Vakuum hinein: Auf Hunderten Kilometern entlang der K\u00fcste wird Menschenhandel betrieben und werden Angriffe gegen \u00d6lfirmen mit schwerem Ger\u00e4t ver\u00fcbt. Wir m\u00fcssen dieser Gefahr auch dort entgegentreten. Wir k\u00f6nnen uns nicht damit begn\u00fcgen, den \u201eIslamischen Staat\u201c im Irak und in Syrien zu bek\u00e4mpfen. Wir m\u00fcssen den Kampf der internationalen Gemeinschaft auf Libyen ausweiten. Diese Bem\u00fchungen m\u00fcssen beginnen. Das auszusprechen und dar\u00fcber nachzudenken, wie das geschehen kann, ist der Bundesregierung \u00fcbrigens nicht vorzuwerfen.\n\nFerner m\u00fcssen wir unsere Verb\u00fcndeten, unsere Partner f\u00fcr unsere Priorit\u00e4t gewinnen. Die Priorit\u00e4t ist, den \u201eIslamischen Staat\u201c zu bek\u00e4mpfen. Ich will heute wegen des Anschlages gestern in Istanbul nicht auf die T\u00fcrkei eingehen, sondern es dabei bewenden lassen, zu sagen, dass wir die T\u00fcrkei f\u00fcr unsere Priorit\u00e4tensetzung gewinnen m\u00fcssen, wenn wir erfolgreich sein wollen. Das muss auch \u00f6ffentlich ausgesprochen werden d\u00fcrfen.\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend in aller K\u00fcrze eine dritte Anmerkung machen, und zwar zum Umgang mit unseren Partnern. Ich will diese Debatte etwas abl\u00f6sen von der Frage des Festivals und \u00fcber Saudi-Arabien sprechen. Worum geht es bei Saudi-Arabien? Erstens wissen wir: Wenn das System zusammenbrechen w\u00fcrde, w\u00e4re das eine Horrorvorstellung f\u00fcr die Region und f\u00fcr die Sicherheit in Europa.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17584,"sequence":614,"sitzung":148,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17585,"sequence":615,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":428.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens m\u00fcssen wir lernen, zu verstehen, dass Saudi-Arabien sich von innen und von au\u00dfen bedroht f\u00fchlt. Jetzt kommt das eigentliche Thema. Die eigentliche Frage ist nicht, ob die Partnerschaft mit Saudi-Arabien aufgegeben werden muss. Die eigentliche Frage ist auch nicht, ob Herr Steinmeier reisen soll oder nicht reisen soll. Kein Mensch sagt, dass er nicht reisen oder nicht reden soll. Die eigentlichen Fragen lauten: Wie gehen wir mit schwerwiegenden Fehlern um, die die saudi-arabische Politik seit einem Jahr unter der neuen F\u00fchrung macht, die auch unsere Interessen ber\u00fchren, indem n\u00e4mlich versucht wird, der inneren Gef\u00e4hrdung durch \u00e4u\u00dfere Polarisierung zu begegnen? Wie gehen wir mit dem Vernichtungskrieg im Jemen um, den Saudi-Arabien nicht begonnen hat, der aber nicht zu gewinnen ist, sondern zur Zerst\u00f6rung des Landes f\u00fchrt, der wirtschaftliche, finanzielle und politische Kosten verursacht? Wie gehen wir damit um, wenn Massenhinrichtungen, die stattgefunden haben, die an sich schon ein fundamentaler Versto\u00df gegen unsere Vorstellung von Menschenw\u00fcrde sind, als politisches Instrument eingesetzt werden?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17586,"sequence":616,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege R\u00f6ttgen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17587,"sequence":617,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":428.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss. - Angesichts dessen lautet die Frage nicht, ob es richtig ist, zu reden, sondern die Frage lautet, ob es richtig ist, zu schweigen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17588,"sequence":618,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17589,"sequence":619,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":428.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das d\u00fcrfen wir nicht. Schweigen ist nicht deshalb nicht richtig, weil wir dadurch mehr oder weniger Einfluss auf Saudi-Arabien haben. Vielmehr bin ich - das ist meine letzte Anmerkung - davon \u00fcberzeugt, dass es, weil die au\u00dfenpolitischen Debatten so gravierend werden, f\u00fcr uns innenpolitisch notwendig ist, dass unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei den schwierigen Entscheidungen, die wir getroffen haben und treffen werden, unsere Politik nachvollziehen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr ben\u00f6tigt sie ein Mindestma\u00df an Konsistenz, an Glaubw\u00fcrdigkeit und Plausibilit\u00e4t sowie eine Vermeidung von Doppelstandards.\n\nDer IS setzt genau dieses Instrument ein. Das f\u00fchrt Sie zur Diffamierung, dass der IS und Saudi-Arabien gleichzusetzen sind. Das ist eine Diffamierung. Diese Diffamierung d\u00fcrfen wir nicht zulassen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17590,"sequence":620,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17591,"sequence":621,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":428.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen ihr dadurch begegnen, dass wir auch offen Kritik an unseren Partnern \u00fcben, ohne die Partnerschaft selbst infrage zu stellen. Das ist meine Position zu diesem Thema.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17592,"sequence":622,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17593,"sequence":623,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich darf vielleicht noch einmal daran erinnern, dass in der Aktuellen Stunde die Redezeit von f\u00fcnf Minuten nicht \u00fcberschritten werden soll. F\u00fcnf ist immer noch f\u00fcnf, auch wenn dies eine emotionale Debatte ist und man f\u00fcr eine \u00dcberziehung der Redezeit sicherlich Verst\u00e4ndnis hat.\n\nFrau Kollegin Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17594,"sequence":624,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17595,"sequence":625,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! Ich als Mathematikerin werde mein Bestes tun, um die Redezeit von f\u00fcnf Minuten einzuhalten.\n\nIch m\u00f6chte \u00fcber das reden, was in Bezug auf Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe in der Region Naher und Mittlerer Osten notwendig ist. Ich m\u00f6chte auf diejenigen hinweisen, die heute noch gar nicht genannt wurden, n\u00e4mlich die vielen Organisationen, die sich im Bereich der Menschenrechte oder im Bereich der humanit\u00e4ren Hilfe als Kritiker in unserer Region, aber eben auch in Zusammenarbeit mit Partnerorganisationen in den L\u00e4ndern des Nahen und Mittleren Ostens engagieren.\n\nDazu geh\u00f6ren im Bereich der humanit\u00e4ren Hilfe der Koordinierungsausschuss und die darin zusammengeschlossenen Organisationen, unterst\u00fctzt vom Ausw\u00e4rtigen Amt. Im Menschenrechtsbereich haben wir Organisationen wie Amnesty International und Human Rights Watch. Amnesty International stand das letzte Mal am vergangenen Freitag vor der saudischen Botschaft und hat mit 100 Demonstrantinnen und Demonstranten gegen die Todesurteile und gegen die schweren Strafen f\u00fcr Regimegegner oder kritische Blogger wie Raif Badawi und Walid Abu al-Chair demonstriert. Das ist gut und wichtig. Das ist auch Teil unserer Kultur, die wir gegen\u00fcber Saudi-Arabien oder auch gegen\u00fcber dem Iran darstellen.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch unserem Beauftragten f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe, Christoph Str\u00e4sser, danken, der in seiner Doppelfunktion als Abgeordneter und als Menschenrechtsbeauftragter im Ausw\u00e4rtigen Amt die schwierige Aufgabe hat, Menschenrechtsverletzungen und Verletzungen des humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrechts zu kritisieren, wohl wissend, dass er damit manchmal andere Schwerpunkte setzen muss als der Au\u00dfenminister.\n\nWir haben in beiden Bereichen das Gef\u00fchl, dass wir statt einer Best Practice, die von Land zu Land weitergegeben wird, eher eine Worst Practice haben. Das gilt in Bezug auf die Todesstrafe f\u00fcr politische Gegner unter dem Vorwand der Terrorismusbek\u00e4mpfung. Das gilt auch da, wo die Verletzung religi\u00f6ser Vorschriften mit drakonischen Strafen bis hin zur Todesstrafe geahndet wird. Wir haben eine Weitergabe von Worst Practice zwischen L\u00e4ndern wie dem Iran, Pakistan und Saudi-Arabien auch da, wo es um Hinrichtungen von zur Tatzeit Minderj\u00e4hrigen geht. Es ist manchmal eine schwere Aufgabe, dann Menschenrechtspolitik zu machen.\n\nHeike H\u00e4nsel, die Frage, ob man an die T\u00fcrkei 3 Milliarden Euro f\u00fcr die dort lebenden 2 Millionen Fl\u00fcchtlinge gibt, sollten wir von der Frage des t\u00fcrkischen Regimes trennen. Solange wir sicherstellen k\u00f6nnen, dass die humanit\u00e4re Hilfe dort nach den Prinzipien der Unabh\u00e4ngigkeit, der Unparteilichkeit, der Menschlichkeit und der Neutralit\u00e4t vergeben wird, so lange kann und muss es egal sein, was im Augenblick mit dem Regime passiert. Das m\u00fcssen wir in der Tat pr\u00fcfen und kontrollieren. Ich glaube, das k\u00f6nnen wir auch.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17596,"sequence":626,"sitzung":148,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Die kurdischen Regionen kriegen nichts!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17597,"sequence":627,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"- Die Frage, was in welche Regionen geht, ist eine der Fragen, die man dann wieder in diplomatischen Gespr\u00e4chen kl\u00e4ren muss. Wir wissen zum Beispiel, dass in Syrien - auch hier kam von Ihrer Fraktion immer wieder der Vorwurf, dass nicht alle Regionen gleicherma\u00dfen bedacht werden - \u00fcber verschiedene Partnerorganisationen tats\u00e4chlich verschiedene Regionen erreicht wurden. Ich denke, das kann die EU auch in Bezug auf die T\u00fcrkei schaffen.\n\nIch m\u00f6chte noch auf den Jemen hinweisen. Herr R\u00f6ttgen sprach gerade - ich habe es nicht mehr genau in Erinnerung - von einem Krieg, der nicht gewonnen werden kann. Im Jemen gibt es eine noch gr\u00f6\u00dfere humanit\u00e4re Katastrophe als in Syrien. Wir nehmen sie aber nicht so sehr wahr, weil kaum Nachrichten nach au\u00dfen dringen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17598,"sequence":628,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17599,"sequence":629,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":517.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber auch das ist etwas, was wir in Gespr\u00e4chen anf\u00fchren m\u00fcssen. Denn diese humanit\u00e4re Katastrophe - das ist das Absurde - trifft nicht nur die Minderheit, die diesen B\u00fcrgerkrieg mit in Gang gesetzt hat, sondern auch die Bev\u00f6lkerungsmehrheit, die angeblich von dem Pr\u00e4sidenten, der Saudi-Arabien zu Hilfe gerufen hat, vertreten werden soll. Das ist ein weiterer Punkt, bei dem wir uns einsetzen m\u00fcssen.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17600,"sequence":630,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17601,"sequence":631,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Elisabeth Motschmann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17602,"sequence":632,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17603,"sequence":633,"sitzung":148,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":43.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Gestern Istanbul, vorgestern Bagdad, Homs, Aleppo, Tikrit, die Hungerstadt Madaja - es gibt viele Orte, die wir inzwischen verbinden mit islamistischem Terror, mit Tod und Schrecken, mit Menschenrechtsverletzungen, mit Flucht und Vertreibung, mit K\u00f6pfung, mit Vergewaltigung, mit unendlichem Leid. Diese Orte haben sich in unsere Erinnerung fast eingebrannt. Aber was ist mit den Menschen? Es sind zu viele; wir kennen ihre Namen nicht. Aber wir denken an sie, heute nat\u00fcrlich ganz besonders an die Opfer gestern in Istanbul.\n\nWenn wir von dramatischen Menschenrechtsverletzungen im Nahen und Mittleren Osten sprechen, geh\u00f6rt Saudi-Arabien selbstverst\u00e4ndlich dazu; das will ich hier ausdr\u00fccklich sagen. Die Vorg\u00e4nge, zu denen es dort k\u00fcrzlich gekommen ist, n\u00e4mlich die Hinrichtung von 47 Menschen, unter ihnen ein schiitischer Geistlicher, und - ganz aktuell - die gestrige Festnahme von Samar Badawi, der Schwester des Bloggers, der schon eine Strafe bekommen hat, die \u00fcberdimensional und durch nichts zu rechtfertigen ist, sind mit Blick auf die Stabilisierung und den Friedensprozess in dieser Region herbe R\u00fcckschl\u00e4ge; das wissen wir.\n\nDar\u00fcber hinaus wird die Region durch die unterschiedlichsten Interessenlagen destabilisiert. Es geht um territoriale Interessen, geostrategische Interessen der Gro\u00dfm\u00e4chte, religi\u00f6se Interessen der verschiedenen islamischen Str\u00f6mungen, wirtschaftliche Interessen oder auch nur um den Machterhalt eines K\u00f6nigshauses. Wenn wir zur Stabilisierung und Befriedung der Region beitragen wollen - und das muss ja das Ziel aller Politik sein -, dann m\u00fcssen wir selbstverst\u00e4ndlich alle Ma\u00dfnahmen und Antworten, die wir geben, immer wieder von Neuem \u00fcberpr\u00fcfen und uns fragen, ob sie richtig und angemessen sind.\n\nDie Bundesrepublik agiert im Rahmen der V\u00f6lkergemeinschaft auf drei Ebenen: erstens mit politischen Verhandlungen, zweitens mit milit\u00e4rischen Interventionen und drittens mit humanit\u00e4rer Hilfe. Alle drei Ebenen geh\u00f6ren zusammen.\n\nDie politischen Verhandlungen sind notwendig. Wir setzen unsere Hoffnungen auf den Wiener Prozess, weil dort alle, die an diesem schrecklichen Krieg beteiligt sind, an einem Tisch sitzen. Auch die Gespr\u00e4che der Bundeskanzlerin mit der T\u00fcrkei und in der T\u00fcrkei sind nat\u00fcrlich wichtig und richtig, weil es um die Verbesserung der Situation der Fl\u00fcchtlinge in den Lagern geht. Ohne die T\u00fcrkei k\u00f6nnen wir nichts machen. Allerdings wissen wir alle, mit wem wir es da zu tun haben.\n\nSchlie\u00dflich ist hier auch die Reise des Au\u00dfenministers zu einem Kulturfestival anzusprechen. Ich sage ganz ausdr\u00fccklich: Nat\u00fcrlich ist diese Reise richtig. Ich war in Bremen viele Jahre Staatsr\u00e4tin f\u00fcr Kultur, habe Austauschprojekte und Festivals in unterschiedlichen L\u00e4ndern mitorganisiert und mitgestaltet und wei\u00df, dass Kultur T\u00fcren \u00f6ffnet und auch Br\u00fccken baut. Insofern muss man eine solche Gelegenheit nat\u00fcrlich nutzen.\n\nHerr Gehrcke, all dies zusammen ist vern\u00fcnftige Au\u00dfenpolitik, und es ist eben auch ernsthafte Au\u00dfenpolitik, Frau H\u00e4nsel; Sie haben das ja angemahnt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17604,"sequence":634,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17605,"sequence":635,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wissen doch selber, dass es nicht so ist!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17606,"sequence":636,"sitzung":148,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":43.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage aber auch ausdr\u00fccklich: Die milit\u00e4rischen Ma\u00dfnahmen sind leider auch notwendig. Wir unterst\u00fctzen diesen Prozess, indem wir die Peschmerga ausbilden, aufkl\u00e4ren, die Luftbetankung in Syrien durchf\u00fchren - Herr Gehrcke, das ist wichtig, auch wenn Sie es nicht verstehen -","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17607,"sequence":637,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Florian Hahn [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17608,"sequence":638,"sitzung":148,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":43.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und Schutz durch die Entsendung unserer Fregatte gew\u00e4hrleisten. Das sind wichtige Punkte.\n\nFrau Wagenknecht ist jetzt nicht mehr hier. Sie hat in einem dpa-Interview etwas Schlimmes gesagt, und ich will das hier noch einmal wiederholen, damit uns das allen deutlich wird. Sie hat gesagt:\n\nNat\u00fcrlich ist es kein geringeres Verbrechen, unschuldige Zivilisten in Syrien mit Bomben zu ermorden, als in Pariser Restaurants und Konzerth\u00e4usern um sich zu schie\u00dfen. Das eine ist individueller, das andere staatlich verantworteter Terror.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17609,"sequence":639,"sitzung":148,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Gut, dass Sie das noch einmal zitieren!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17610,"sequence":640,"sitzung":148,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":43.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine unglaubliche \u00c4u\u00dferung von Frau Wagenknecht. Das, was unsere Soldaten tun, ist kein staatlich verordneter Terror.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17611,"sequence":641,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17612,"sequence":642,"sitzung":148,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":43.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir schicken unsere Soldaten doch nicht in Terroreins\u00e4tze.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17613,"sequence":643,"sitzung":148,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":315.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist mit den Menschen, die dort sterben?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17614,"sequence":644,"sitzung":148,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":43.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir setzen daher auf den angesprochenen Dreiklang und diese unterschiedlichen Ma\u00dfnahmen.\n\nIch kann hier nur auch noch einmal die humanit\u00e4re Hilfe als dritten Pfeiler unserer Politik benennen. Sie ist nat\u00fcrlich auch wichtig. Die Menschen fliehen, weil sie keine Existenzgrundlage mehr haben und weil es in den Fl\u00fcchtlingslagern keine \u00dcberlebenschance und Perspektive gibt. Deshalb macht man sich auf die Flucht. Ich w\u00fcrde es genauso tun.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17615,"sequence":645,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17616,"sequence":646,"sitzung":148,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":43.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df, ich muss aufh\u00f6ren. Ich tue das aber sehr ungern, weil alle M\u00e4nner sechs Minuten geredet haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17617,"sequence":647,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Die haben Sie jetzt schon \u00fcberschritten, Frau Kollegin.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17618,"sequence":648,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17619,"sequence":649,"sitzung":148,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":43.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Okay. - Dann sage ich am Ende nur Folgendes: -","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17620,"sequence":650,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Sie k\u00f6nnen aber nicht noch weit ausholen. Kommen Sie jetzt bitte zum letzten Satz.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17621,"sequence":651,"sitzung":148,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":43.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wir werden nicht nur an dem gemessen, was wir tun, sondern auch an dem, was wir vers\u00e4umen. Dar\u00fcber sollten Sie, die Linken, bitte einmal nachdenken.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17622,"sequence":652,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie auch!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17623,"sequence":653,"sitzung":148,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":43.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17624,"sequence":654,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17625,"sequence":655,"sitzung":148,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Zur Ehrenrettung der M\u00e4nner muss ich einmal sagen, dass die meisten M\u00e4nner heute ihre Redezeit sogar unterschritten haben.\n\nDer letzte Redner, der das jetzt vorbildlich machen kann, ist der Kollege Alexander Radwan f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":17626,"sequence":656,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17627,"sequence":657,"sitzung":148,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Ich werde versuchen, dem nachzukommen. - Wir f\u00fchren jetzt eine Debatte unter der \u00dcberschrift \u201eAktuelle Lage im Nahen und Mittleren Osten\u201c, und zumindest teilweise debattieren wir schwerpunktm\u00e4\u00dfig dar\u00fcber, ob unser Au\u00dfenminister zu einem Kulturfestival fahren soll oder nicht. Ich w\u00fcrde der Erste sein, der ihn dazu auffordert, das nicht zu tun, wenn ich der festen \u00dcberzeugung w\u00e4re, dass die Situation in dieser Region dadurch besser w\u00fcrde.\n\nMeine Damen und Herren, indem wir Au\u00dfenpolitik unter innenpolitischen Aspekten betreiben, tun wir hier teilweise das, was wir in diesen L\u00e4ndern zutiefst verurteilen und schlimm finden. Wir sollten Au\u00dfenpolitik in diesem Hohen Hause so betreiben, dass wir versuchen, diese Region zu verstehen.\n\nMit gro\u00dfer Euphorie sind wir dem Arabischen Fr\u00fchling begegnet, Frau Brantner. Demokratie und Rechtsstaatlichkeit sollten kommen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17628,"sequence":658,"sitzung":148,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Facebook-Generation!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17629,"sequence":659,"sitzung":148,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt haben wir aber die Konflikte in der T\u00fcrkei, in Syrien, im Irak, im Iran, in Libyen, im Jemen und in Saudi-Arabien. In dieser Zeit ist die Region instabiler geworden, nicht stabiler.\n\nHeute hatten wir im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss - diejenigen, die dabei waren, k\u00f6nnen sich sicher daran erinnern - eine Diskussion \u00fcber die Frage, ob Saudi-Arabien ein Stabilit\u00e4tsfaktor bzw. Stabilit\u00e4tsanker ist. Es gab viele Wortmeldungen zur Frage: Ist Saudi-Arabien in dieser Region ein strategischer Partner oder nicht?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17630,"sequence":660,"sitzung":148,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Da liegt das Problem!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17631,"sequence":661,"sitzung":148,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe gerade Libyen, den Irak, den Iran und die T\u00fcrkei erw\u00e4hnt und frage mich, was denn passiert - Herr Nouripour hat die innenpolitische Situation Saudi-Arabiens und die fragile Situation des K\u00f6nigshauses eindrucksvoll dargestellt -, wenn Saudi-Arabien jetzt wegbricht. Glaubt denn irgendeiner in diesem Hohen Hause, dass dann die Welt dort unten besser bzw. stabiler wird? Oder werden dann die Probleme nicht noch gr\u00f6\u00dfer?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17632,"sequence":662,"sitzung":148,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei Syrien haben Sie einen Regime Change gewollt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17633,"sequence":663,"sitzung":148,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt m\u00fcssen wir schauen, dass wir mit dem dort M\u00f6glichen entsprechend Politik machen. Man kann immer wunderbar auf den anderen zeigen. Die Situation ist aber schwieriger geworden, was auch Folgen f\u00fcr Deutschland und Europa haben wird.\n\nEs wurde erw\u00e4hnt, dass der \u00e4gyptische Au\u00dfenminister hier zu Gast ist. Ich habe ihn gestern Abend gefragt, wie er denn die Situation in Bezug auf Saudi-Arabien einsch\u00e4tzt. Ich habe vor einiger Zeit mit dem Botschafter der Vereinigten Arabischen Emirate gesprochen. Das ist keine bilaterale Angelegenheit zwischen Saudi-Arabien und Deutschland. Hier geht es um arabische Solidarit\u00e4t in dieser Region.\n\nWenn wir dar\u00fcber nachdenken, was passiert ist oder nicht passiert ist, komme ich nach allen Diskussionen zu dem Ergebnis, dass das Atomabkommen mit dem Iran nat\u00fcrlich eine Herausforderung ist. Wir sollten es dennoch machen, weil es Chancen bietet. Mich \u00fcberraschen aber diejenigen, die \u00fcber das \u00fcberrascht sind, was jetzt in den Golfstaaten passiert. Denn das hatte sich angek\u00fcndigt. Wir sind dabei, die arabischen L\u00e4nder in diesem Prozess zu verlieren.\n\nWir brauchen aber die T\u00fcrkei, Saudi-Arabien und den Iran, um \u00fcberhaupt L\u00f6sungen zu finden. Es kann nichts Schlimmeres passieren, als diese L\u00e4nder in diesem Prozess zu verlieren. Jedem hier f\u00e4llt etwas ein, was dort zu kritisieren w\u00e4re. Wir sollten aber nicht argumentieren nach dem Motto: Die einen sind f\u00fcr Menschenrechte und die anderen nicht. Vielmehr stellt sich die Frage, wie wir die Beteiligten erreichen und ein wenig mehr Stabilit\u00e4t in diese Region bringen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17634,"sequence":664,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":17635,"sequence":665,"sitzung":148,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Brantner, damit bin ich bei dem Thema, das Sie angesprochen haben. Richtig, der \u00e4gyptische Au\u00dfenminister ist hier in Berlin. Und ich bin froh, dass er hier ist. Das ist wichtig, weil \u00c4gypten noch ein Faktor werden k\u00f6nnte. Wenn wir \u00fcber Saudi-Arabien nachdenken, m\u00fcssen wir auch ber\u00fccksichtigen, dass dieses Land zurzeit den Libanon, Jordanien, Pal\u00e4stina und \u00c4gypten finanziert. Das alles wissen Sie. Wenn sich Saudi-Arabien zur\u00fcckzieht, dann wird die Welt da unten nicht besser.\n\nWir m\u00fcssen alles unternehmen, damit die Menschen in dieser Region eine Perspektive bekommen und wieder ein St\u00fcck weit hoffen k\u00f6nnen. Deshalb spreche ich mit dem \u00e4gyptischen Au\u00dfenminister. Darum werde ich auch wieder nach \u00c4gypten reisen und versuchen, den Menschen mit Hilfe aus Deutschland ein St\u00fcck weit eine Perspektive zu geben.\n\nWenn wir dort einen Schritt weiterkommen wollen, dann geht das nur mit Reiseaktivit\u00e4ten und im Dialog miteinander. Danach k\u00f6nnen wir \u00fcber die n\u00e4chsten Schritte reden. Es geht aber nicht durch Abbruch von Beziehungen, wie hier durch den \u201eAu\u00dfenminister der Linken\u201c argumentiert wird. Und wenn Fischer so gehandelt h\u00e4tte, wie hier angemahnt wird, h\u00e4tte er h\u00f6chstens innerhalb Deutschlands reisen d\u00fcrfen.\n\nBesten Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":17636,"sequence":666,"sitzung":148,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde Lage im Nahen und Mittleren Osten","top_id":2480,"type":"poi","wahlperiode":18}]