[{"id":260000,"sequence":0,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie zur 150. Plenarsitzung dieser Legislaturperiode. Dieses kleine Jubil\u00e4um h\u00e4tte eigentlich eine gr\u00f6\u00dfere Beteiligung verdient.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260001,"sequence":1,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260002,"sequence":2,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Immerhin k\u00f6nnen Sie von sich sagen, dabei gewesen zu sein.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 17 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie \u00fcber die Vergleichbarkeit von Zahlungskontoentgelten, den Wechsel von Zahlungskonten sowie den Zugang zu Zahlungskonten mit grundlegenden Funktionen\n\nDrucksache 18\/7204\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nFinanzausschuss (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nWas man sich darunter vorzustellen hat, wird nicht jedem auf der Besuchertrib\u00fcne sofort einleuchten, sich aber sicher im Laufe der Debatte erschlie\u00dfen,","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260003,"sequence":3,"sitzung":149,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im g\u00fcnstigsten Fall!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260004,"sequence":4,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"die 77 Minuten dauern soll, es sei denn, jemand macht jetzt einen konkreten Gegenvorschlag. - Darauf war keiner vorbereitet. Also stelle ich dazu Einvernehmen fest.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen, Michael Meister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260005,"sequence":5,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260006,"sequence":6,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hoffe, dass ich zur Erhellung Ihrer Frage bei allen Beteiligten, die hier anwesend sind und zuh\u00f6ren, beitragen kann. Ich glaube, heute ist ein gro\u00dfer Tag f\u00fcr viele Menschen in unserem Land, denen \u00fcber dieses Gesetz in Zukunft die Teilhabe am Zahlungsverkehr rechtlich abgesichert und erm\u00f6glicht wird. Insoweit ist es, glaube ich, f\u00fcr eine gro\u00dfe Zahl von Menschen ein bedeutender Tag.\n\nDie Regierung bittet den Bundestag, die sogenannte Zahlungskontenrichtlinie mit diesem Gesetzentwurf umzusetzen. Wir haben uns im Koalitionsvertrag verpflichtet, eine schnelle, z\u00fcgige Umsetzung dieser Richtlinie vorzunehmen. Das haben wir auch eingehalten. Deutschland ist das Land unter den Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union, das bei diesem Vorhaben bisher am weitesten vorangeschritten ist. Meine Bitte w\u00e4re, dass Sie in den anstehenden Beratungen in Bundestag und Bundesrat daf\u00fcr Sorge tragen, dass wir das am Ende auch als Erste im Gesetzblatt stehen haben und umsetzen.\n\nDer Entwurf, den das Bundeskabinett verabschiedet hat, ist sowohl auf der Seite der Verbraucher, in den Medien, aber auch von den Vertretern der Rechtswissenschaften begr\u00fc\u00dft worden. Ich glaube deshalb, dass wir eine breite Unterst\u00fctzung haben. Nicht ganz so breit ist die Unterst\u00fctzung im Bereich der Kreditwirtschaft. Dort ist die Meinung der Beteiligten etwas geteilt. Allerdings zielen die kritischen Meinungs\u00e4u\u00dferungen weniger in Richtung dieses Gesetzentwurfes, den wir diskutieren, sondern mehr in Richtung des Inhalts der ihm zugrundeliegenden Richtlinie. Diese werden wir bei unseren Gesetzesberatungen allerdings nicht mehr ver\u00e4ndern k\u00f6nnen.\n\nWas sieht die Richtlinie vor? Die Richtlinie sieht zun\u00e4chst einen Kontrahierungszwang f\u00fcr sogenannte Basiskonten vor. Das hei\u00dft, jeder Mensch in diesem Land hat in Zukunft den Anspruch, ein sogenanntes Basiskonto er\u00f6ffnen zu k\u00f6nnen. Dieser Anspruch besteht zwar seit Jahren, aber er wird heute im Prinzip nur von den Sparkassen durch das Sparkassenrecht in Deutschland zur Umsetzung gebracht. In Zukunft wird er nicht nur f\u00fcr Sparkassen, sondern f\u00fcr alle Kreditinstitute G\u00fcltigkeit haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260007,"sequence":7,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260008,"sequence":8,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf wollen wir den Zahlungsverkehr innerhalb der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber die daf\u00fcr notwendigen Konten auf zwei Ebenen verbessern:\n\nDen ersten Pfeiler hatte ich angesprochen: den zivilrechtlichen Anspruch jedes Menschen auf ein sogenanntes Basiskonto. Was ist ein Basiskonto? Es bietet die M\u00f6glichkeit, Ein- und Auszahlungen auf ein Bankkonto vorzunehmen, an Geldautomaten Geld abzuheben und einzuzahlen, am Lastschriftverkehr teilzunehmen und \u00dcberweisungen zu t\u00e4tigen - all das, wovon viele Menschen in unserem Lande bisher ausgegrenzt sind.\n\nEs geht um die Frage: Zu welchen Preisen wird diese Leistung bzw. dieses Basiskonto angeboten? Die Transparenz der Kontogeb\u00fchren wird durch diesen Gesetzentwurf erh\u00f6ht, und die Vergleichbarkeit der Preise f\u00fcr die verschiedenen Angebote wird verbessert. Im Interesse der Kunden soll auch der Wechsel des Anbieters des Basiskontos - sprich: des Kreditinstituts - erleichtert werden.\n\nWir haben versucht, das Recht auf ein Basiskonto f\u00fcr alle Menschen als ein Thema zu betrachten, das nicht nur den Verbraucherschutz betrifft. Wir m\u00fcssen, gerade in diesen Tagen, ber\u00fccksichtigen, dass es auch Asylbewerber, Wohnsitzlose und Drittstaatsangeh\u00f6rige, die sich innerhalb der EU und damit auch innerhalb Deutschlands befinden, ber\u00fchrt, weil sie nicht automatisch Zugang zu einem Konto haben. Es gibt Sch\u00e4tzungen - nat\u00fcrlich kann man die Betroffenen nicht genau z\u00e4hlen -, nach denen bis zu 1 Million Menschen in unserem Land von diesem Problem betroffen sind. Es ist also ein Thema, das weiter zu fassen ist.\n\nBeim zweiten Pfeiler dieses Gesetzentwurfes geht es um das Funktionieren eines harmonisierten Zahlungsverkehrs im europ\u00e4ischen Binnenmarkt. Ein Zahlungskonto ist ja der Schl\u00fcssel, um an unbaren Zahlungsvorg\u00e4ngen \u00fcberhaupt teilnehmen zu k\u00f6nnen. Nach der Schaffung eines einheitlichen europ\u00e4ischen Zahlungsverkehrsraums - das Stichwort lautet \u201eSEPA\u201c - bildet die Zahlungskontenrichtlinie einen weiteren Meilenstein im Hinblick auf den europ\u00e4ischen Zahlungsmarkt. Es gab in diesem Zusammenhang die Empfehlung des Europ\u00e4ischen Parlaments, den Zugang zum Zahlungsmarkt im Privatkundengesch\u00e4ft zu verbessern. Wir als Bundesregierung versuchen, diese Forderung des Europ\u00e4ischen Parlaments aufzugreifen.\n\nMeine Damen und Herren, was den Kontenwechsel und in diesem Kontext auch die Vergleichbarkeit der Leistungen betrifft, wollen wir jedem Konsumenten in der Europ\u00e4ischen Union die M\u00f6glichkeit geben, ohne technische und b\u00fcrokratische H\u00fcrden das Konto zu w\u00e4hlen, das f\u00fcr seine Bed\u00fcrfnisse am besten geeignet ist. Wir hoffen, dass es entsprechende Websites geben wird, auf denen man sich relativ z\u00fcgig informieren kann: \u201eWelche Konten gibt es, und wie sehen die Konditionen dieser Konten aus?\u201c, sodass der Verbraucher die M\u00f6glichkeit hat, Entgelte und Leistungen zu vergleichen, und Schwierigkeiten beim Wechsel des Anbieters \u00fcberwinden kann. Heutzutage gibt es in diesem Bereich eine relativ geringe Mobilit\u00e4t. Wir hoffen, dass dieses Gesetz dazu beitr\u00e4gt, dass die Mobilit\u00e4t steigt. Auch das w\u00e4re, glaube ich, im Interesse des Verbrauchers, weil er das Ganze, wenn er die Marktgegebenheiten hinsichtlich der Entgelte und der Kosten \u00fcberblickt, besser f\u00fcr sich nutzen kann.\n\nWer ist verpflichtet, ein Basiskonto anzubieten? Ich habe vorhin schon erw\u00e4hnt, dass es im Sparkassenrecht entsprechende Vorgaben gibt, dass andere Banken davon aber nicht betroffen sind. An dieser Stelle f\u00fchren wir eine Diskussion \u00fcber den Identit\u00e4tsnachweis von Kunden, die ein solches Konto er\u00f6ffnen wollen. Es geht um die Frage, ob es hier einen Konflikt mit der Geldw\u00e4schepr\u00e4vention gibt. Nat\u00fcrlich ist uns die Geldw\u00e4schepr\u00e4vention ein riesiges Anliegen. Wir sehen hier aber keinerlei Konfliktlage. Wir fordern zwar eine Identifikation, kn\u00fcpfen sie aber nicht unbedingt an Ausweispapiere, etwa an einen Personalausweis oder \u00c4hnliches; denn solche Papiere k\u00f6nnen zum Beispiel Drittstaatsangeh\u00f6rige nicht vorlegen. Nichtsdestotrotz ist eine Identifikation sehr wohl notwendig, um einen Beitrag zur Geldw\u00e4schepr\u00e4vention zu leisten. Ich m\u00f6chte auch darauf hinweisen, dass, wenn man den Zahlungsverkehr \u00fcber Konten abgewickelt, die M\u00f6glichkeiten, Geldw\u00e4sche zu betreiben, mit Sicherheit geringer sind als beim Bargeldverkehr. Insofern glauben wir, dass wir das Problem identifiziert haben, mit diesem Gesetzentwurf einen Schritt in die richtige Richtung gehen und an dieser Stelle nicht kontraproduktiv handeln.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260009,"sequence":9,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260010,"sequence":10,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Wir versuchen, die m\u00f6glichen Ablehnungsgr\u00fcnde f\u00fcr die Anbieter eines Basiskontos im Gesetzentwurf klar zu pr\u00e4zisieren. Eine solche Pr\u00e4zisierung gibt es in unserem Rechtssystem bisher nicht. Au\u00dferdem setzen wir eine Frist und sagen: Wenn abgelehnt wird, dann muss das binnen einer Frist von zehn Tagen geschehen. - Das kann sich also nicht ewig hinziehen.\n\nWenn die Einrichtung eines Basiskontos abgelehnt wird, muss also gesagt werden, aufgrund welchen Tatbestands im Gesetz diese Ablehnung erfolgt. Diese m\u00f6glichen Ablehnungsgr\u00fcnde sind im Gesetz abschlie\u00dfend aufgez\u00e4hlt und klar benannt. Ein solcher Ablehnungsgrund kann zum Beispiel sein, dass der Betreffende schon an anderer Stelle \u00fcber ein Basiskonto verf\u00fcgt. Dann ist eine Ablehnung, glaube ich, nachvollziehbar. Ein anderer Ablehnungsgrund w\u00e4re zum Beispiel, dass jemand bei dem gleichen Kreditinstitut, bei dem er ein Basiskonto einrichten m\u00f6chte, in der Vergangenheit durch strafbare Handlungen wegen Geldw\u00e4sche aufgefallen ist.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist in einem Rechtsstaat jede Ablehnung auch vor Gerichten \u00fcberpr\u00fcfbar. Wir gehen hier aber den Weg, bei einer Ablehnung nicht nur auf den Gerichtsweg zu verweisen - das kann Monate oder auch Jahre dauern -, sondern unabh\u00e4ngig von der gerichtlichen \u00dcberpr\u00fcfung er\u00f6ffnen wir auch die M\u00f6glichkeit, die Ablehnung durch die BaFin \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen, was schneller geht und m\u00f6glicherweise auch mit weniger Kosten verbunden ist. Insofern glauben wir, dass man hier tats\u00e4chlich im Interesse der Verbraucher z\u00fcgig zu einer Entscheidung kommt.\n\nAuch f\u00fcr die BaFin setzen wir eine Frist von maximal einem Monat, in dem diese Ablehnungsentscheidung \u00fcberpr\u00fcft werden muss. Wenn man die zehn Tage und den einen Monat zusammenrechnet, dann sieht man, dass es auf jeden Fall schnell zu einer Entscheidung kommen wird. Au\u00dferdem wird es bei der BaFin keinen Anwaltszwang geben, sodass auch an dieser Stelle f\u00fcr einen potenziellen Kunden keine Kosten entstehen.\n\nMeine Damen und Herren, ich hoffe, dass wir eine gute Beratung zu diesem Gesetzentwurf haben werden. Ich habe es eingangs bereits gesagt: Mit diesem Gesetzentwurf er\u00f6ffnen wir in Zukunft f\u00fcr die vielen Menschen in unserem Lande, denen heute noch der Zugang zum bargeldlosen Zahlungsverkehr fehlt, einen unb\u00fcrokratischen und auch kosteng\u00fcnstigen Weg, um daran teilnehmen zu k\u00f6nnen.\n\nHerr Pr\u00e4sident, ich hoffe, dass ich mit meinem Beitrag ein klein wenig zur Erhellung des Beratungsgegenstandes beigetragen habe.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260011,"sequence":11,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260012,"sequence":12,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, zumindest ich habe den Eindruck, dass ich es begriffen habe.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260013,"sequence":13,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260014,"sequence":14,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ob das repr\u00e4sentativ ist, kann ich jetzt nicht hinreichend beurteilen.\n\nEs gibt jedenfalls noch weitere vertiefende Erl\u00e4uterungen, zum Beispiel von der Kollegin Caren Lay, die nun f\u00fcr die Fraktion Die Linke zu diesem Thema Stellung nimmt.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260015,"sequence":15,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260016,"sequence":16,"sitzung":149,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident! Stellen Sie sich ein Leben ohne Girokonto vor. Die Schwierigkeiten fangen damit an, dass man an der Kasse eines Supermarktes bzw. eines Gesch\u00e4ftes nicht einfach mit der EC-Karte bezahlen kann. Man kann auch nicht einfach Geld \u00fcberweisen und seine Rechnungen per \u00dcberweisung begleichen. Man bekommt keinen Handyvertrag und schon gar keine neue Wohnung.\n\nEin Girokonto ist in der modernen Welt einfach unverzichtbar, und ich finde, es ist ein Skandal, dass immer noch \u00fcber 700 000 Menschen in Deutschland - Fl\u00fcchtlinge bzw. Gefl\u00fcchtete sind hier noch nicht eingerechnet - kein Girokonto haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260017,"sequence":17,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260018,"sequence":18,"sitzung":149,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Insofern freuen auch wir uns, dass endlich ein Basiskonto f\u00fcr alle kommen soll. Das wird auch h\u00f6chste Zeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260019,"sequence":19,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260020,"sequence":20,"sitzung":149,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich spreche an dieser Stelle nicht zum ersten Mal zu diesem Thema. Gestatten Sie mir deshalb einen kleinen Ausflug in die Geschichte der Debatte, die wir hier im Bundestag dazu gef\u00fchrt haben; denn das Recht auf ein Girokonto h\u00e4tte es nat\u00fcrlich schon sehr viel fr\u00fcher geben k\u00f6nnen.\n\nDie PDS hat hier im Bundestag 1994 zum ersten Mal ein Girokonto f\u00fcr alle gefordert. Die Linke hat seither sage und schreibe f\u00fcnf Antr\u00e4ge gestellt, in denen wir ein Recht auf ein Girokonto f\u00fcr alle gefordert haben. Alle diese Antr\u00e4ge wurden hier mit Mehrheit abgelehnt.\n\nDie Argumente, die damals vor allen Dingen die Union ins Feld gef\u00fchrt hat, waren wirklich abenteuerlich. Es waren die \u00fcblichen Vorurteile vor allen Dingen gegen\u00fcber uns Linken.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260021,"sequence":21,"sitzung":149,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die meisten davon sind best\u00e4tigt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260022,"sequence":22,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260023,"sequence":23,"sitzung":149,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Das alles sei gegen den freien Markt, staatsfixiert usw.\n\nDer ehemalige Kollege Leo Dautzenberg sagte zum Beispiel 2006: Das Girokonto f\u00fcr alle ist geradezu ein Beispiel daf\u00fcr, dass der Staat nicht alles regeln kann und schon gar nicht besser regeln kann als die Wirtschaftsteilnehmer im Rahmen einer bestimmten Selbstregulierung.\n\nUnd der Kollege Brinkhaus entgegnete mir noch vor einigen Jahren an dieser Stelle zu diesem Thema: Es gibt kein Menschenrecht auf ein Girokonto.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260024,"sequence":24,"sitzung":149,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und dabei bleibe ich!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260025,"sequence":25,"sitzung":149,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, ich finde schon. Und ich freue mich sehr, dass auch Sie heute, so hoffe ich, endlich zur Einsicht gekommen sind.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260026,"sequence":26,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260027,"sequence":27,"sitzung":149,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Es wurden zwar regelm\u00e4\u00dfig die Zahlen erhoben, wie viele Menschen in Deutschland ohne ein Girokonto sind. Man hat sich aber nicht dazu durchringen k\u00f6nnen, endlich gesetzlich verbindliche Regeln zu schaffen. Stattdessen hat man mit den Banken eine freiwillige Selbstverpflichtung ausgehandelt. \u201eFreiwillige Selbstverpflichtung\u201c war jahrelang - das ist es, glaube ich, bis heute - die beliebteste Worth\u00fclse vor allen Dingen der Union in der Verbraucherpolitik, die eigentlich nur dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen soll, dass man nicht in der Lage ist, verbindliche Regelungen gesetzlich zu verankern. Ich finde, wir brauchen verbindliche gesetzliche Regelungen f\u00fcr Menschen, die \u00fcberschuldet sind, f\u00fcr obdachlose Menschen und f\u00fcr Gefl\u00fcchtete. All jene haben das Recht auf ein Konto.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260028,"sequence":28,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260029,"sequence":29,"sitzung":149,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch dieses Mal sind Sie nicht so ganz allein auf diese Idee bzw. zur Einsicht gekommen. Im Gegenteil: Es gibt eine EU-Richtlinie, die auch Deutschland dazu verpflichtet, dieses Recht noch in diesem Jahr umzusetzen. Also - so gut es ist, dass es ein Basiskonto f\u00fcr alle geben wird -: Schm\u00fccken Sie sich an dieser Stelle bitte nicht mit fremden Federn!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260030,"sequence":30,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260031,"sequence":31,"sitzung":149,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei der Umsetzung gibt es leider einen Pferdefu\u00df bzw. einen entscheidenden Nachteil: Das Konto soll n\u00e4mlich nicht verbindlich kostenfrei oder geb\u00fchrenfrei sein. Im Gegenteil: Im Gesetzentwurf ist von markt\u00fcblichen Geb\u00fchren und Entgelten die Rede. Da schwant mir nichts Gutes. Einige Banken haben ja ein sogenanntes B\u00fcrgerkonto auf Grundlage dieser freiwilligen Selbstverpflichtung eingerichtet. Sie verlangen aber stattliche Geb\u00fchren in H\u00f6he von 10 Euro im Monat. Es kostet also viel mehr als ein normales Girokonto, hat aber viel weniger Funktionen. Ich finde das wirklich unm\u00f6glich.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260032,"sequence":32,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260033,"sequence":33,"sitzung":149,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Es w\u00e4re m\u00f6glich gewesen, bereits im Gesetzentwurf die Geb\u00fchrenfreiheit des Kontos festzulegen oder zumindest die Geb\u00fchren zu deckeln. Daf\u00fcr haben sich auch die Verbraucherschutzminister einstimmig ausgesprochen. Auch das Land Brandenburg hat daf\u00fcr im Bundesrat gek\u00e4mpft und gefordert, dass das Konto geb\u00fchrenfrei sein soll oder dass die Kosten zumindest gedeckelt werden sollen. Leider hat das keine Mehrheit gefunden. Ich finde, das muss im Gesetzgebungsverfahren ge\u00e4ndert werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260034,"sequence":34,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260035,"sequence":35,"sitzung":149,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"10 Euro im Monat, meine Damen und Herren, m\u00f6gen in diesem Hohen Hause vielleicht nicht als gro\u00dfe Summe gelten. F\u00fcr Menschen aber, die obdachlos, gefl\u00fcchtet oder \u00fcberschuldet sind, sind 10 Euro im Monat jede Menge Geld. Es wird sie im Zweifel davon abhalten, das Recht auf ein Girokonto in Anspruch zu nehmen. Das k\u00f6nnen wir so nicht stehen lassen. Ich bitte Sie wirklich eindringlich: Lassen Sie uns im Beratungsverfahren gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass das Basiskonto f\u00fcr alle kostenfrei sein wird. Das sind wir den Betroffenen schuldig.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260036,"sequence":36,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260037,"sequence":37,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Ulrich Kelber f\u00fcr das Justiz- und Verbraucherschutzministerium. - Bitte sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260038,"sequence":38,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260039,"sequence":39,"sitzung":149,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Guten Morgen, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es geht um ein zentrales verbraucherpolitisches Thema. Mit dem heute eingebrachten Gesetzentwurf schaffen wir in der Tat erstens einen Anspruch aller Verbraucherinnen und Verbraucher auf ein Girokonto. Zweitens werden die Transparenz von Kontogeb\u00fchren und die Vergleichbarkeit von Angeboten deutlich verbessert. Und drittens wird auch allen Verbraucherinnen und Verbrauchern der Anbieterwechsel ihres Zahlungskontos erleichtert.\n\nWir setzen erstens ein Verbraucherrecht durch, und zweitens sorgen wir daf\u00fcr, dass der Wettbewerb in diesem Bereich in Gang kommt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260040,"sequence":40,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260041,"sequence":41,"sitzung":149,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Lay, aber auch Herr Meister haben es bereits anklingen lassen: In der Tat ist dies - n\u00e4mlich der Zugang zu bargeldlosem Zahlungsverkehr - ein Thema, das schon lange in Deutschland und Europa diskutiert wird und bei dem die Dringlichkeit gr\u00f6\u00dfer geworden ist. Es gibt auch in Deutschland eine gro\u00dfe Zahl von Menschen, die bisher kein Girokonto bekommen konnten. Dieser Missstand soll durch diesen Gesetzentwurf behoben werden.\n\nWir folgen damit der Zielsetzung des Koalitionsvertrages, Frau Lay, diese europ\u00e4ische Initiative zu unterst\u00fctzen - diese Initiativen fallen nicht vom Himmel, sondern m\u00fcssen beschlossen werden - und sie dann unter Einbeziehung aller Kreditinstitute, nicht nur der Sparkassen, umzusetzen. Ich finde es gut, dass dieses Recht auf gesamteurop\u00e4ischer Ebene f\u00fcr alle Verbraucherinnen und Verbraucher in Europa in Kraft tritt.\n\nIch bedanke mich auch f\u00fcr die gute Zusammenarbeit mit dem Finanzministerium. Ich hoffe, das beruht auf Gegenseitigkeit, auch wenn der Kollege Meister das bei seinen erhellenden Ausf\u00fchrungen nicht dargelegt hat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260042,"sequence":42,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260043,"sequence":43,"sitzung":149,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Man konnte es aber raush\u00f6ren!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260044,"sequence":44,"sitzung":149,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Von \u00fcberragender Bedeutung ist dabei die Sicherung des Zugangs zu einem Zahlungskonto f\u00fcr jedermann, also das Girokonto f\u00fcr alle, das in der \u00d6ffentlichkeit immer wieder als ein Pr\u00fcfpunkt f\u00fcr Verbraucherschutz im Finanzsektor benannt wurde.\n\nEine Untersuchung der Europ\u00e4ischen Union 2013 hat eine Zahl von 1 Million Menschen in Deutschland ermittelt, bei denen man vermutet, dass sie noch keinen Zugang zu einem Konto haben. Ich denke, dass die Zuwanderung von Menschen auf der Flucht in den letzten beiden Jahren dazu gef\u00fchrt hat, dass diese Zahl heute vermutlich sogar h\u00f6her liegt. Aber ohne ein Konto sind die gesellschaftliche Teilhabe und die Teilnahme am Wirtschaftsleben und damit auch Integration nicht m\u00f6glich.\n\nDie Verankerung in den Sparkassengesetzen einzelner Bundesl\u00e4nder und auch die Selbstverpflichtung haben dieses Problem nicht grundlegend gel\u00f6st. Deswegen ist das Handeln des Gesetzgebers gefragt. Wir wollen alle Kreditinstitute, die schon heute Zahlungskonten f\u00fcr Verbraucher im Angebot haben, dazu verpflichten, solche Konten anzubieten. Damit sichern wir die breite Verf\u00fcgbarkeit eines solchen Basiskontos nicht nur f\u00fcr alle Bev\u00f6lkerungsgruppen, sondern auch in l\u00e4ndlichen Gebieten. Wir wollen auch eine gleichm\u00e4\u00dfige Beteiligung der Kreditwirtschaft sicherstellen. In der Vergangenheit haben viele private Banken bestimmte Kunden einfach an die Sparkasse weitergeleitet.\n\nAlle grundlegenden Zahlungsdienste werden mit einem solchen Konto erm\u00f6glicht, also Ein- und Auszahlungen, Lastschriften, \u00dcberweisungen und nat\u00fcrlich Gesch\u00e4fte mit Zahlungskarten. Das Leistungsangebot wird nicht hinter dem Angebot f\u00fcr g\u00e4ngige Girokonten zur\u00fcckbleiben. Ebenso m\u00fcssen die Kosten angemessen sein. Eine Benachteiligung ist also ausgeschlossen.\n\nFrau Kollegin Lay, Sie wissen, dass ich Sie sch\u00e4tze, aber es ist schon unseri\u00f6s, die Vorgaben in der gesetzlichen Vorschrift, nach der die Kosten im Vergleich mit anderen Angeboten des Kreditinstitutes angemessen sein m\u00fcssen, mit den Kosten von freiwilligen Angeboten von heute zu vergleichen. Damit haben Sie selber einen Popanz aufgebaut, an dem Sie sich dann im Rest Ihrer Rede versucht haben, abzuarbeiten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260045,"sequence":45,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260046,"sequence":46,"sitzung":149,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Warten Sie es einmal ab!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260047,"sequence":47,"sitzung":149,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Meister hat zu Recht dargestellt, dass die Kreditinstitute nur noch einen sehr geringen Spielraum haben, wann sie die Einrichtung eines Basiskontos ablehnen d\u00fcrfen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260048,"sequence":48,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260049,"sequence":49,"sitzung":149,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Kurzen Augenblick, bitte. - Deswegen werden die Verbraucherinnen und Verbraucher nicht nur in die Lage versetzt, ein solches Konto zu erhalten. Sie werden auch davor gesch\u00fctzt, diesen Zugang wieder zu verlieren. - Herr Pr\u00e4sident.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260050,"sequence":50,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Kollege Schick m\u00f6chte gerne eine Zwischenfrage stellen oder -bemerkung machen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260051,"sequence":51,"sitzung":149,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ja.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260052,"sequence":52,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260053,"sequence":53,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich m\u00f6chte Sie fragen, ob die Finanzaufsichtsbeh\u00f6rde BaFin die Angemessenheit aktiv pr\u00fcfen wird oder ob sie es den Menschen, die offensichtlich nicht \u00fcber die Ressourcen verf\u00fcgen, ein normales Girokonto zu er\u00f6ffnen oder einen Anwalt f\u00fcr die Durchsetzung ihres Anspruchs zu bezahlen, \u00fcberlassen wird, diese Angemessenheit in einem Rechtsstreit gegen die Institute durchzusetzen. Ich meine, diese Angemessenheit wird es nur dann geben, wenn sie wirklich \u00fcberpr\u00fcft wird. Ist das vorgesehen? K\u00f6nnen Sie das zusichern?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260054,"sequence":54,"sitzung":149,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich sage Ihnen nat\u00fcrlich nicht zu, was genau im Gesch\u00e4ftsablauf der dem Bundesfinanzministerium zugeordneten Beh\u00f6rde passieren wird. In der Tat sind aber die Rechtsaufsicht und die Rechtsdurchsetzung durch die Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht Kernelemente dieses Gesetzentwurfes. Genau dieses Novum - verglichen mit anderen Bereichen der Verbraucherpolitik; dazu werde ich gleich noch etwas sagen - wird zur Durchsetzung sowohl des Anspruchs auf Einrichtung eines Kontos als auch des Anspruchs auf Angemessenheit der vorliegenden Entgelte f\u00fchren.\n\nIch bedanke mich bei Ihnen, Herr Kollege, f\u00fcr Ihre Frage. Mein n\u00e4chster Punkt ist n\u00e4mlich das Thema der Rechtsdurchsetzung. Wir haben in Deutschland eine gute Tradition der zivilrechtlichen \u00dcberpr\u00fcfung und Durchsetzung von Verbraucherrechten. Wir erleben aber, dass es Bereiche gibt, in denen diese Tradition an Grenzen kommt. Deswegen haben wir eine besonders effektive M\u00f6glichkeit der Rechtsdurchsetzung - ich konnte das dank Ihrer Frage gerade schon kurz erw\u00e4hnen - geschaffen: Der Weg zu den Zivilgerichten bleibt frei, \u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr die einzelnen Verbraucherinnen und Verbraucher, sondern mit entsprechender Unterst\u00fctzung auch \u00fcber Gruppenverfahren. Aber die BaFin wird an der Stelle nicht nur kollektive Verbraucherinteressen durchsetzen - diese Aufgabe hat sie seit kurzem; auch das haben wir erreicht -, sondern es gibt auch die M\u00f6glichkeit, sich bei der Verweigerung der Einrichtung eines Basiskontos individuell an die BaFin zu wenden, die mit einem Verwaltungsakt sicherstellen kann, dass ein Basiskonto er\u00f6ffnet wird. Das geht deutlich schneller als ein gerichtliches Verfahren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260055,"sequence":55,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260056,"sequence":56,"sitzung":149,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die \u00dcberwachung des Finanzmarkts - dazu geh\u00f6ren auch all diese Fragen - ist ohnehin Aufgabe der BaFin.\n\nDie Verbesserung der Transparenz von Kontogeb\u00fchren und die Vergleichbarkeit verschiedener Angebote sind weitere wichtige Punkte. Der Wettbewerb f\u00fchrt dazu, Angebote m\u00f6glichst in einer Form auszugestalten, bei der es Verbraucherinnen und Verbrauchern schwerf\u00e4llt, die Konditionen wirklich zu vergleichen. Deswegen ist eine Situation entstanden, die es notwendig macht, Verbraucherinnen und Verbrauchern wieder den \u00dcberblick dar\u00fcber zu geben, was sie f\u00fcr ihr Geld bekommen.\n\nWir wollen nicht nur, dass die Sollzinss\u00e4tze und angefallenen Zinsen f\u00fcr geduldete Konto\u00fcberziehungen und anderes sichtbar auf den Websites der Anbieter vorgehalten werden m\u00fcssen, sondern es wird, um diese Informationen vergleichbar zu halten, auch ein standardisiertes Pr\u00e4sentationsformat und eine einheitliche Terminologie geben. Auch das halte ich f\u00fcr eine Blaupause, wie man in solchen Fragen vorgehen kann, um die Vergleichbarkeit sicherzustellen.\n\nWir wollen au\u00dferdem, dass Vergleichswebsites es Verbraucherinnen und Verbrauchern erm\u00f6glichen, das f\u00fcr sie beste Angebot auszuw\u00e4hlen. Wir wollen, dass diese Vergleichswebsites weiterhin eine wichtige Rolle spielen. Um das Verbrauchervertrauen zu sch\u00fctzen, sollen Websites, die gesetzlich geregelte Qualit\u00e4tsstandards einhalten, mit einem Zertifizierungssymbol ausgestattet werden, damit Verbraucherinnen und Verbraucher wissen: Hier wird nicht eventuell dem Interesse eines Finanzinstituts nachgegangen, sondern hier werden objektiv die in dem einheitlichen Format dargestellten Entgelte verglichen. Auch das halte ich f\u00fcr ein Novum, f\u00fcr eine bessere Form der Rechtsdurchsetzung und vielleicht auch f\u00fcr eine Blaupause f\u00fcr andere verbraucherpolitische Aufgaben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260057,"sequence":57,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260058,"sequence":58,"sitzung":149,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Gesetzentwurf enth\u00e4lt auch Regelungen zur Kontenwechselhilfe. Wir haben in den letzten Jahren erlebt, dass Wettbewerb dann mit besseren Angeboten f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher in Gang kommt, wenn es m\u00f6glich ist, mit einem \u00fcberschaubaren Aufwand und geringer Gefahr von Fehlern Angebote zu wechseln. Ich glaube, dass man durchaus sagen kann, dass in den Bereichen Telekommunikation und Energie dadurch deutliche Verbesserungen f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher entstanden sind.\n\nWir haben in der Tat erleben m\u00fcssen, dass selbst \u00fcberzogene Zinsen f\u00fcr Dispokredite und andere schlechte Konditionen nur wenige Verbraucherinnen und Verbraucher dazu gebracht haben, ihre Zahlungskonten zu wechseln, weil die Vielzahl von Lastschriften, Dauerauftr\u00e4gen und Personen, denen man eine neue Kontoverbindung mitteilen muss, viele davon abgehalten hat. Das hat oft genug dazu gef\u00fchrt, dass wir in diesem Hause diskutiert haben, eventuell gesetzliche Regelungen bis ins Detail - mit Obergrenzen oder \u00c4hnlichem - aufzunehmen, um schlechte Angebote vom Markt zu fegen, was wir in anderen Bereichen dem Wettbewerb \u00fcberlassen haben.\n\nWenn wir jetzt eine Kontenwechselhilfe erm\u00f6glichen - und das tun wir mit dem Gesetzentwurf; wir erleichtern den Wechsel von Anbietern f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher -, dann sorgen wir daf\u00fcr, dass es auch im Bereich der Konten zu einem Wettbewerb kommt, und zwar nicht nur um die besten Kunden - daf\u00fcr ist das Instrument zu breit angelegt -, und dass es Verbraucherinnen und Verbrauchern in Zukunft m\u00f6glich ist, zu g\u00fcnstigeren oder f\u00fcr ihre Ziele besseren Anbietern zu wechseln. Auch dieser Teil ist ein gutes Ergebnis des Gesetzentwurfs.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260059,"sequence":59,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260060,"sequence":60,"sitzung":149,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, der Zugang zu Zahlungskonten ist die unverzichtbare Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme am modernen gesellschaftlichen Leben. Wir wollen das mit dem Gesetzentwurf auch den Verbraucherinnen- und Verbrauchergruppen, die bisher davon ausgeschlossen waren, erm\u00f6glichen. Wir wollen undurchschaubaren Entgeltgestaltungen durch mehr Transparenz ein Ende bereiten und den Wechsel erm\u00f6glichen. Ich bitte Sie um Unterst\u00fctzung dieses Gesetzentwurfs f\u00fcr diese Ziele.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260061,"sequence":61,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260062,"sequence":62,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nicole Maisch ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260063,"sequence":63,"sitzung":149,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ein guter Tag f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher in diesem Land - das sind sch\u00f6ne Worte von der Union. Wenn ich mich an die Debatten in den vergangenen Jahren erinnere, dann m\u00fcssten heute von Ihnen sinngem\u00e4\u00df eher folgende Worte kommen: Die DDR ist zur\u00fcck. Der Sozialismus ist ausgebrochen. Wir alle sind jetzt Mitglied der Linkspartei. - Das war der Diskussionsduktus des Kollegen Brinkhaus, des Kollegen Meister und vieler anderer in der Union, wenn wir in den vergangenen Jahren immer wieder gemeinsam mit den Kollegen von der Opposition ein Girokonto f\u00fcr alle beantragt haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260064,"sequence":64,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260065,"sequence":65,"sitzung":149,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Menschen sind lernf\u00e4hig. Das finden wir wunderbar.\n\nDas ist vor allem wunderbar f\u00fcr die rund 1 Million Menschen - so viele scheinen es mittlerweile zu sein -, die bislang vom normalen Wirtschaftsleben in Deutschland ausgeschlossen sind. Um so etwas Exotisches wie Onlineshopping oder Bestellungen bei Ebay geht es gar nicht, sondern um Telefonanschluss, Mietvertrag und Arbeitsvertrag. Das alles ist heutzutage ohne ein Konto kaum noch m\u00f6glich. Das soll sich nun \u00e4ndern. Das ist gut so.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260066,"sequence":66,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260067,"sequence":67,"sitzung":149,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Peinlich ist, dass auch diese Bundesregierung wieder von Br\u00fcssel zum Jagen getragen werden musste. Drei Legislaturperioden - so weit reicht zumindest meine politische Erinnerung in diesem Haus - haben wir diskutiert. Stets haben Sie alles abgelehnt. Auch die SPD, die den heutigen Tag so besonders feiert, hat sich unter F\u00fchrung ihres Finanzministers Peer Steinbr\u00fcck gegen ein Girokonto f\u00fcr alle mit H\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen gewehrt; das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Aber nun kommt es, und man darf die Umsetzung nicht vermasseln.\n\nEs gibt viele Punkte in dem vorliegenden Gesetzentwurf, die wir begr\u00fc\u00dfen. Br\u00fcssel schreibt auch vieles sehr eng vor. Aber zwei Punkte kritisieren wir. Da ist noch - so glauben wir - Luft nach oben. Der erste Punkt betrifft die Kosten. Wir glauben nicht, dass ein solches Konto kostenlos sein muss. Auch wer arm ist in diesem Land, dem wird selten etwas geschenkt; das ist nun einmal so. Aber wir halten die Begriffe \u201eangemessen\u201c und \u201emarkt\u00fcblich\u201c, die Sie gew\u00e4hlt haben, f\u00fcr zu unkonkret. Sie er\u00f6ffnen den Banken damit Spielr\u00e4ume, sich die unliebsame Kundschaft durch saftige Kontof\u00fchrungsgeb\u00fchren vom Hals zu halten. Diese Bef\u00fcrchtung k\u00f6nnen wir historisch gut begr\u00fcnden. 2010 haben wir das Pf\u00e4ndungsschutzkonto, das sogenannte P-Konto, gesetzlich eingef\u00fchrt. Viele Kreditinstitute - auch Sparkassen - haben darauf reagiert und versucht, sich die unliebsame Kundschaft mit drastisch erh\u00f6hten Kontogeb\u00fchren vom Hals zu halten. vzbv und die Verbraucherzentralen in den L\u00e4ndern haben viele Kreditinstitute abgemahnt und die meisten Rechtsstreitigkeiten gewonnen. Das zeigt: Man muss genau aufpassen, dass diese Kundschaft nicht durch erh\u00f6hte Geb\u00fchren verdr\u00e4ngt wird.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260068,"sequence":68,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260069,"sequence":69,"sitzung":149,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gilt auch f\u00fcr das von den Sparkassen freiwillig eingef\u00fchrte B\u00fcrgerkonto bzw. Guthabenkonto, das im Grunde genommen so eine Art Girokonto f\u00fcr alle ist. Die Berliner Sparkasse zum Beispiel hat ihre Geb\u00fchren von 3,90 auf 8 Euro erh\u00f6ht. Man versucht also, \u00fcber die Geb\u00fchren etwas zu schaffen, was das Gesetz eigentlich verbietet. Ich glaube, dass wir hier nicht auf den Markt setzen k\u00f6nnen; denn ein funktionierender Wettbewerb setzt voraus, dass der Anbieter den Kunden auch m\u00f6chte. Wenn es aber um eine Kundengruppe geht, gegen die man sich mit H\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen wehrt, um sie vom Bankschalter fernzuhalten, dann kann es keinen Wettbewerb geben. Wettbewerb funktioniert nur in Bezug auf eine Kundengruppe, die man auch m\u00f6chte.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260070,"sequence":70,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260071,"sequence":71,"sitzung":149,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der zweite Punkt betrifft die Transparenz von Vergleichswebsites; Herr Kelber hat schon etwas dazu gesagt. Eine staatliche Zertifizierung ist sicherlich gut. Aber dann m\u00fcssen wir uns Gedanken \u00fcber die Kriterien f\u00fcr diese Zertifizierung machen. Was sagt mir als Kunde ein entsprechendes staatliches Siegel? Nach unserer Auffassung geh\u00f6rt zu einer vern\u00fcnftig zertifizierten Vergleichswebsite, dass alle Provisionen, die zwischen Bank oder Sparkasse und einer Vergleichswebsite flie\u00dfen, zwingend offengelegt werden. Sonst steht man als Verbraucher wie der Ochs vorm Berg und wei\u00df nicht, wie hinter den Kulissen die Geldstr\u00f6me flie\u00dfen. Sonst ist auch der Zugang zu Banken und Sparkassen nicht diskriminierungsfrei. Deshalb fordern wir die Pflicht zur Offenlegung von Provisionen f\u00fcr alle Vergleichswebsites.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260072,"sequence":72,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260073,"sequence":73,"sitzung":149,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Regierung hat uns als Antwort auf eine Kleine Anfrage zu anderen Vergleichswebsites mitgeteilt, dass sie darauf setzt, dass die Verbraucher die Portale selbst fragen, welche Provisionen in welcher H\u00f6he von wem an wen flie\u00dfen. Das halten wir - mit Verlaub - f\u00fcr lebensfremd und das Gegenteil von Verbraucherschutz. Wenn ich als Verbraucher ins Netz gehe, um mich schnell zu informieren, dann m\u00f6chte ich nicht an irgendwelche Stellen einen Brief schreiben nach dem Motto: Bitte teilt mir mit, wie viel Provisionen ihr von welcher Sparkasse oder welcher Bank erhalten habt. - Das ist lebensfremd und das Gegenteil von Verbraucherschutz.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260074,"sequence":74,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260075,"sequence":75,"sitzung":149,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind heute noch nicht am Ende der Debatte. Ich freue mich sehr auf konstruktive Beratungen. Es handelt sich um eine gute europ\u00e4ische Regelung, die nun in deutsches Recht umgesetzt werden soll. Diese Umsetzung kann in einigen Punkten noch besser werden.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260076,"sequence":76,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260077,"sequence":77,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Matthias Hauer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260078,"sequence":78,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260079,"sequence":79,"sitzung":149,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":234.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir beraten heute in erster Lesung den Entwurf eines Zahlungskontengesetzes. Damit setzen wir die EU-Zahlungskontenrichtlinie in deutsches Recht um und erf\u00fcllen gleichzeitig wichtige Zusagen aus dem Koalitionsvertrag. Was wird sich durch das Gesetz \u00e4ndern?\n\nErstens. Wir sorgen daf\u00fcr, dass jeder Verbraucher in Deutschland Zugang zu einem Zahlungskonto mit grundlegenden Funktionen erh\u00e4lt. Jeder, der sich rechtm\u00e4\u00dfig in der Europ\u00e4ischen Union aufh\u00e4lt, kann dann ein solches Basiskonto er\u00f6ffnen.\n\nZweitens. Wir sorgen f\u00fcr mehr Vergleichbarkeit und Transparenz bei den Kontoentgelten. Jeder Verbraucher wird sich k\u00fcnftig auf daf\u00fcr zertifizierten Internetseiten schnell und einfach \u00fcber Entgelte der Banken und Sparkassen informieren k\u00f6nnen, die f\u00fcr ihn infrage kommen.\n\nDrittens. Wir sorgen daf\u00fcr, dass Verbraucher ihr Girokonto einfacher wechseln k\u00f6nnen. Der Kontoumzug zu einer anderen Bank wird k\u00fcnftig mit weniger Aufwand f\u00fcr den einzelnen Bankkunden verbunden sein. Er umfasst auch die bestehenden \u00dcberweisungen, Dauerauftr\u00e4ge und Lastschriften.\n\nBislang sind die Vorschriften \u00fcber Zahlungskonten innerhalb der EU sehr unterschiedlich und nicht durchg\u00e4ngig an einem hohen Verbraucherschutzstandard orientiert. Die Umsetzung der Zahlungskontenrichtlinie ist nun ein weiterer Schritt zur Harmonisierung der Regelungen innerhalb des europ\u00e4ischen Binnenmarktes.\n\nNun zum Basiskonto. Ein Girokonto ist heutzutage Grundvoraussetzung f\u00fcr die Teilnahme am gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Leben. Sch\u00e4tzungen gehen davon aus - wir haben es gerade schon geh\u00f6rt -, dass allein in Deutschland etwa 1 Million Menschen nicht \u00fcber ein solches Konto verf\u00fcgen k\u00f6nnen. Diesen Zustand wollen wir nicht hinnehmen.\n\nWir m\u00f6chten, dass gerade Obdachlosen und anderen einkommensschwachen Menschen nicht l\u00e4nger der Zugang zu einem Basiskonto verwehrt wird. Gleiches gilt auch f\u00fcr Asylsuchende sowie f\u00fcr Personen ohne Aufenthaltstitel, die nicht abgeschoben werden k\u00f6nnen. Der Anspruch auf das Basiskonto steht jedem zu, der sich rechtm\u00e4\u00dfig in der Europ\u00e4ischen Union aufh\u00e4lt. Wir als Union werden in besonderem Ma\u00dfe darauf achten, dass bei den parlamentarischen Beratungen keine Abstriche bei den Themen Geldw\u00e4sche und Bek\u00e4mpfung der Terrorismusfinanzierung gemacht werden.\n\nDas vorgesehene Recht auf Zugang zu einem solchen Basiskonto geht weit \u00fcber die bisherigen Ma\u00dfnahmen hinaus. In Deutschland haben sich Sparkassen sowie \u00f6ffentliche, private und genossenschaftliche Banken 1995 die Selbstverpflichtung auferlegt, f\u00fcr jeden B\u00fcrger auf Wunsch ein Girokonto zu er\u00f6ffnen. Lediglich in einigen Bundesl\u00e4ndern besteht dar\u00fcber hinaus mit gewissen Einschr\u00e4nkungen eine Verpflichtung f\u00fcr Sparkassen, ein Girokonto anzubieten. Zudem haben sich die Sparkassen im Jahr 2012 selbst dazu verpflichtet, jeder Privatperson in ihrem Gesch\u00e4ftsgebiet ein Guthabenkonto, das sogenannte B\u00fcrgerkonto, einzurichten.\n\nDer Gesetzentwurf geht auch inhaltlich weit \u00fcber die bisherigen Regelungen hinaus, vor allem hinsichtlich des Kreises der berechtigten Verbraucher, des Mindestumfangs der zu nutzenden Zahlungsdienste und bei weiteren verbrauchersch\u00fctzenden Regelungen.\n\nIn der Vergangenheit haben gerade die Sparkassen einen gro\u00dfen Teil dazu beigetragen, Menschen ohne geregeltes Einkommen den Zugang zu einem Girokonto zu verschaffen. F\u00fcr dieses Engagement gilt es insbesondere den Sparkassen zu danken.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260080,"sequence":80,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260081,"sequence":81,"sitzung":149,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":234.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Versorgungsgrad mit Girokonten ist in Deutschland zwar h\u00f6her als in den meisten anderen EU-Staaten, dennoch besteht Handlungsbedarf. Noch immer haben auch in Deutschland zu viele Menschen keinen Zugang zu einem Konto. Diesen Zustand m\u00f6chten wir \u00e4ndern. Bargeld spielt gerade in Deutschland, im Gegensatz zu vielen anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, im tagt\u00e4glichen Leben eine sehr wichtige Rolle. Dennoch braucht derzeit jeder ein Girokonto, um am gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Leben partizipieren zu k\u00f6nnen.\n\nWer heutzutage ein Arbeitsverh\u00e4ltnis aufnehmen, eine Wohnung mieten, einen Vertrag mit einem Strom- oder Handyanbieter schlie\u00dfen oder nur \u00fcber das Internet einkaufen m\u00f6chte, der steht ohne ein Girokonto vor gro\u00dfen, teils un\u00fcberbr\u00fcckbaren Hindernissen. Hinzu kommt, dass hohe Entgelte anfallen, wenn jemand nicht \u00fcber ein Girokonto verf\u00fcgt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260082,"sequence":82,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hauer, darf die Kollegin Maisch eine Zwischenfrage stellen?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260083,"sequence":83,"sitzung":149,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":234.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gerne.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260084,"sequence":84,"sitzung":149,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Hauer, vielen Dank, dass ich diese Frage stellen kann. - Sie haben gerade sehr eindr\u00fccklich erkl\u00e4rt, warum ein Girokonto in Deutschland Voraussetzung f\u00fcr die Teilhabe am politischen Leben ist. Wie erkl\u00e4ren Sie sich dann den Zwischenruf Ihres stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden Brinkhaus, der - ich glaube, das kann man so sagen - einer der profiliertesten Finanzpolitiker der Union ist und der sagte: \u201eIch bleibe dabei: Das ist der gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Bl\u00f6dsinn\u201c?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260085,"sequence":85,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":48.0,"speaker_party":"spd","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260086,"sequence":86,"sitzung":149,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":234.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Maisch, das Lob an den Kollegen Brinkhaus teile ich voll und ganz. Dennoch geben Sie seine \u00c4u\u00dferung hier falsch wieder. Schauen Sie sich einmal an, was die Union bereits vor Jahren, beispielsweise 2012, gemeinsam mit der FDP beantragt hat, \u00fcbrigens bevor diese Richtlinie erlassen worden ist: \u201eRechtssicherheit beim Zugang zu einem Basiskonto schaffen\u201c. Bereits in diesem Antrag sind die Punkte, die wir auch heute behandeln, festgeschrieben. Insofern sollten Sie genau darauf achten, was der Kollege Brinkhaus dazwischenruft. Das kann erhellend wirken.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260087,"sequence":87,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260088,"sequence":88,"sitzung":149,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Maisch kann sich auch mit mir austauschen, sie kann das auch bilateral kl\u00e4ren!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260089,"sequence":89,"sitzung":149,"speaker":"Matthias Hauer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matthias Hauer","speaker_fp":"matthias-hauer","speaker_key":234.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich war bei den Entgelten stehen geblieben. Bareinzahlungen und Bar\u00fcberweisungen sind bei den meisten Kreditinstituten mit hohen Kosten verbunden. Wer, vielleicht weil er obdachlos ist, \u00fcber kein Girokonto verf\u00fcgt, der muss derzeit noch hohe Entgelte leisten. Auch das wollen wir mit der Einf\u00fchrung des Zugangs zu einem Basiskonto \u00e4ndern.\n\nUm die Teilnahme am gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Leben in Deutschland zu erm\u00f6glichen, soll das Basiskonto alle wesentlichen Funktionen des modernen Zahlungsverkehrs umfassen. Dazu geh\u00f6ren Bareinzahlungen, Barauszahlungen, \u00dcberweisungen, Lastschriften und Kartenzahlungen. Von diesem Gesetz profitieren aber nicht nur diejenigen, die bislang keinen Zugang zu einem Girokonto haben, sondern alle Bankkundinnen und Bankkunden. Die Vergleichbarkeit und Transparenz von Kontoentgelten werden erh\u00f6ht, und der Girokontowechsel zu einer anderen Bank wird vereinfacht. Wir versetzen Verbraucher damit in die Lage, EU-weit das am besten f\u00fcr sie geeignete Girokonto auszuw\u00e4hlen. Zahlungsdienstleister m\u00fcssen Verbraucher sowohl vor Vertragsabschluss als auch w\u00e4hrend der Vertragslaufzeit \u00fcber die Entgelte informieren, die f\u00fcr das Girokonto anfallen. Die Entgeltinformation muss so gestaltet sein, dass sie klar und leicht verst\u00e4ndlich ist.\n\nWir sorgen dazu daf\u00fcr, dass Verbraucher auf zertifizierten Internetseiten kostenlos und transparent Bankentgelte vergleichen k\u00f6nnen. Dadurch kann der Verbraucher sachgerecht beurteilen, bei welchem Institut er ein Girokonto beantragen m\u00f6chte. Auf diesen Vergleichswebsites muss der Vergleich mindestens anhand der gesetzlich bestimmten Kriterien erfolgen: Das sind Entgelte, Filialnetz, Geldautomatennetz und Sollzinssatz f\u00fcr einger\u00e4umte \u00dcberziehungsm\u00f6glichkeiten. Dar\u00fcber hinaus gibt es weitere gesetzliche Bestimmungen f\u00fcr diese Internetseiten: Sie m\u00fcssen zum Beispiel unabh\u00e4ngig betrieben werden, eine leicht verst\u00e4ndliche und eindeutige Sprache verwenden sowie korrekte und aktuell gehaltene Informationen bereitstellen. Damit auch ein l\u00e4nder\u00fcbergreifender Vergleich von Angeboten gelingen kann, wird EU-weit eine standardisierte Bezeichnung f\u00fcr die mit dem Girokonto verbundenen wesentlichen Dienste eingef\u00fchrt.\n\nZudem wollen wir den Wechsel eines Girokontos weitgehend von B\u00fcrokratie befreien und ein klares, schnelles und sicheres Verfahren daf\u00fcr bieten. In Zukunft m\u00fcssen die Banken und Sparkassen einem Verbraucher Kontenwechselhilfe anbieten, wenn er mit einem Girokonto zu einem anderen Institut umziehen m\u00f6chte. Wir sorgen mit dem einfachen Kontenwechsel daf\u00fcr, dass der einzelne Verbraucher flexibler die auf ihn zugeschnittenen Angebote auf dem Markt nutzen kann. Der Kontowechsel wird einfacherer m\u00f6glich sein, weil Informationen, wie zum Beispiel \u00fcber Dauerauftr\u00e4ge und Lastschriften, unb\u00fcrokratisch \u00fcbermittelt werden. Das gilt nicht nur f\u00fcr den innerstaatlichen, sondern auch f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden Kontenwechsel. Dabei wird das Entgelt begrenzt, das durch den Kontenwechsel anf\u00e4llt. Es muss angemessen und an den tats\u00e4chlichen Kosten des Zahlungsdienstleisters ausgerichtet sein.\n\nAbschlie\u00dfend ist festzustellen: Rechtsanspruch auf ein Basiskonto, mehr Vergleichbarkeit und Transparenz bei den Kontoentgelten und einfacherer Wechsel des Girokontos - mit dem Zahlungskontengesetz st\u00e4rken wir die Rechte aller Verbraucherinnen und Verbraucher.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260090,"sequence":90,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260091,"sequence":91,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat nun die Kollegin Karawanskij das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260092,"sequence":92,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260093,"sequence":93,"sitzung":149,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Die Gesetzesvorlagen der Bundesregierung k\u00f6nnen wir als Opposition nur sehr selten loben. Es gibt aber im wahrsten Sinne des Wortes manchmal l\u00f6bliche Ausnahmen. Mit dem Gesetz, dessen Entwurf vorliegt, soll nun der unbeschr\u00e4nkte Zugang zu Zahlungskonten geschaffen werden, wodurch erstmals eine wirksame Rechtsdurchsetzung f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher erm\u00f6glicht wird. Dieser Anspruch auf Abschluss eines Basiskontovertrages auf Guthabenbasis ist sicherlich ein Quantensprung im Bereich des finanziellen Verbraucherschutzes. Wir finden es richtig gut, dass dieses Gesetz jetzt auf den Weg gebracht wird.\n\nDoch bevor die Bundesregierung zu selbstgef\u00e4llig wird, m\u00f6chte ich noch einmal auf etwas verweisen - das hat auch meine Kollegin Caren Lay schon getan -: Es gab jahrelang nur freiwillige Selbstverpflichtungen. Sie haben 20 Jahre lang auf Sand gebaut. Erst als die EU diese Richtlinie beschlossen hat, mussten Sie handeln; Sie mussten tats\u00e4chlich zum Jagen getragen werden.\n\nWir haben als Linke in den Kommunalparlamenten, aber auch in den Landesparlamenten und hier im Bundestag durchg\u00e4ngig f\u00fcr das Basiskonto gestritten. Mich w\u00fcrde es freuen, wenn Sie in anderen Bereichen des finanziellen Verbraucherschutzes aus eigener \u00dcberzeugung heraus proaktiv die Rechte der Verbraucherinnen und Verbraucher im Finanzbereich st\u00e4rken w\u00fcrden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260094,"sequence":94,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260095,"sequence":95,"sitzung":149,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte im Folgenden auf Nachbesserungen eingehen, die in diesem Gesetzentwurf dringend notwendig sind:\n\nWir fordern als Linke, dass das Basiskonto kostenlos ist. Der Gesetzentwurf enth\u00e4lt zwei unbestimmte Rechtsbegriffe, durch die den Instituten unseres Erachtens zu viele Spielr\u00e4ume bei der Festlegung von Entgelten einger\u00e4umt werden. Bitte konkretisieren Sie sowohl den Begriff \u201emarkt\u00fcblich\u201c als auch den Begriff \u201eangemessenes Entgelt\u201c. Sie sind hoffentlich nicht so blau\u00e4ugig und erwarten, dass diese Begriffe zugunsten der Verbraucherinnen und Verbraucher ausgelegt werden; denn es gibt bislang gar keinen Markt f\u00fcr Konten speziell f\u00fcr finanzschwache Verbraucher. Verbraucher wie \u00dcberschuldete, Obdachlose oder Fl\u00fcchtlinge - wir haben es in der Debatte bereits geh\u00f6rt - m\u00fcssen ein Basiskonto bezahlen k\u00f6nnen. Seien wir mal ehrlich: Es wird am besten und dauerhaft gelingen, wenn so ein Konto kostenlos ist. Nur so kann die Teilhabe aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger am bargeldlosen Zahlungsverkehr erm\u00f6glicht werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260096,"sequence":96,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260097,"sequence":97,"sitzung":149,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Man \u00fcberliest schnell, dass ein Basiskonto dem Verbraucher innerhalb von zehn Tagen angeboten werden muss; ich betone: angeboten. Dies bleibt allerdings hinter der EU-Richtlinie zur\u00fcck. Wir fordern als Linke, dass das Konto innerhalb von zehn Tagen eingerichtet und er\u00f6ffnet werden muss. Sie sollten sich an die umzusetzende Richtlinie halten und nicht dagegen versto\u00dfen. So eine klare und einheitliche Er\u00f6ffnungsfrist ist notwendig, damit die Kontoer\u00f6ffnung tats\u00e4chlich zeitnah stattfindet, damit Banken den eigentlichen Anspruch auf Einhaltung der Zehntagesfrist nicht konterkarieren k\u00f6nnen in der Hoffnung, dass die nicht ganz so finanzkr\u00e4ftigen, vielleicht zum Teil auch unliebsamen Kundinnen und Kunden der letzten Jahre ihr Gl\u00fcck bei einem anderen Institut suchen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260098,"sequence":98,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260099,"sequence":99,"sitzung":149,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Es fehlt auch eine Harmonisierung mit den Vorschriften zum Pf\u00e4ndungsschutzkonto. Wenn ein Basiskonto er\u00f6ffnet wird, kann nicht gleichzeitig ein Pf\u00e4ndungsschutzkonto er\u00f6ffnet werden. Das geht immer nur in einem separaten zweiten Schritt. Der Wechsel des Basiskontoanbieters ist zwar von nun an einfacher m\u00f6glich - das wurde hier auch schon betont; es reicht die Vorlage der K\u00fcndigung des bisherigen Kontos -; aber problematisch bleibt der Wechsel f\u00fcr die Inhaber eines Pf\u00e4ndungsschutzkontos, eines P\u001eKontos. Oft werden P\u001eKonten - man darf nur ein solches Konto f\u00fchren - nicht zeitnah geschlossen. Bis zur Kontoschlie\u00dfung steht dieses P\u001eKonto in den Daten der Schufa. Wenn das alte P\u001eKonto gek\u00fcndigt wird, erhalten die Kundinnen und Kunden zwar ein Basiskonto; das verf\u00fcgt dann aber nicht \u00fcber den notwendigen Pf\u00e4ndungsschutz, weil bei der Schufa noch der Eintrag des alten P\u001eKontos besteht. Hier ist eine Ankopplung des P\u001eKontos an das Basiskonto nur dann sinnvoll, wenn bei K\u00fcndigung des P\u001eKontos diese Kontofunktion innerhalb weniger Tage aufgehoben und dieser Eintrag bei der Schufa auch tats\u00e4chlich gel\u00f6scht wird. Wir fordern, dass mit diesem Gesetz beim Kontowechsel eine ununterbrochene P\u001eKonto-Verbindung sichergestellt werden muss.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260100,"sequence":100,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260101,"sequence":101,"sitzung":149,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe einige Punkte aufgef\u00fchrt, bei denen Sie bitte sch\u00f6n nicht hinter die Richtlinie der EU zur\u00fcckfallen sollten. Es ist ein Quantensprung im Bereich des Zahlungsverkehrs; nichtsdestotrotz bleiben viele L\u00fccken im finanziellen Verbraucherschutz. Ich m\u00f6chte hier noch einmal betonen: Lebensversicherte werden weiter geschr\u00f6pft. Kleinanleger k\u00f6nnen immer noch in hochriskante und unseri\u00f6se Anlageprodukte gelockt werden. Ich nenne Fragen der Deckelung der Dispozinsen oder auch der verbrauchergerechten Finanzberatung; hier verweise ich auf die noch weitverbreiteten Provisionen der Vermittler, die allzu leicht nur an ihren eigenen Vorteil denken.\n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie diesen Gesetzentwurf und die moderate Kritik, die wir in dieser Diskussion \u00fcben, als Ansporn n\u00e4hmen, in diesen Bereichen des finanziellen Verbraucherschutzes auch ein bisschen proaktiver voranzuschreiten.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260102,"sequence":102,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260103,"sequence":103,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sarah Ryglewski ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260104,"sequence":104,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260105,"sequence":105,"sitzung":149,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Loriot hat einmal gesagt:\n\nEin Leben ohne Mops ist m\u00f6glich, aber sinnlos.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260106,"sequence":106,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260107,"sequence":107,"sitzung":149,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"In Bezug auf das Girokonto ist es genau umgekehrt. Ein Leben ohne Konto hat sicherlich trotzdem einen Sinn, ist heutzutage aber fast unm\u00f6glich. Denn wie sieht ein Leben ohne Girokonto heute aus?\n\nStellen wir uns einmal vor, wie unser potenzieller Arbeitgeber reagieren w\u00fcrde, wenn wir ihm nach einem bis dahin m\u00f6glicherweise sehr positiv verlaufenen Vorstellungsgespr\u00e4ch mitteilten, dass er uns unser Gehalt in einer Lohnt\u00fcte \u00fcberreichen soll, oder die Reaktion des Vermieters, dem wir sagen, dass wir ihn jeden Monat pers\u00f6nlich besuchen werden, um die Miete vorbeizubringen.\n\nM\u00f6glicherweise hat man einen sehr sympathischen Arbeitgeber oder einen netten Vermieter, und das l\u00e4sst sich alles regeln. Trotzdem ist es eine h\u00f6chst besch\u00e4mende Situation f\u00fcr den Betroffenen oder die Betroffene.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260108,"sequence":108,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260109,"sequence":109,"sitzung":149,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch bei weiteren regelm\u00e4\u00dfigen finanziellen Verpflichtungen wird es sehr schwierig - sei es die Strom- oder Handyrechnung oder auch die Krankenversicherung. M\u00f6glicherweise lassen sich immer individuelle L\u00f6sungen finden. Das Ganze ist aber mit einem sehr hohen Aufwand, sowohl organisatorisch als auch finanziell, verbunden. So sind die Geb\u00fchren f\u00fcr Bareinzahlungen so hoch, dass sie unter Umst\u00e4nden sogar den einzuzahlenden Betrag \u00fcbersteigen, und zum Telefonieren bleiben nur die teuren Prepaidtarife.\n\nEin Leben ohne Konto ist also nicht nur fast unm\u00f6glich, sondern auch noch sehr, sehr teuer und beschneidet die M\u00f6glichkeiten von Menschen, die in der Regel ohnehin mit sehr wenig Geld auskommen m\u00fcssen, weiter.\n\nDiese Situation ist leider keine Seltenheit. Wir haben in dieser Debatte schon oft geh\u00f6rt, dass bis zu 1 Million Menschen betroffen sind. Diese Zahl h\u00f6re ich allerdings schon seit Jahren. Angesichts der steigenden Fl\u00fcchtlingszahlen k\u00f6nnen wir davon ausgehen, dass sie in den letzten Monaten deutlich gestiegen ist. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig: negative Schufa, \u00dcberschuldung, fehlende Ausweisdokumente oder schlicht die falsche Staatsb\u00fcrgerschaft.\n\nVor dieser Situation stehen wir trotz der seit mehr als 20 Jahren bestehenden Selbstverpflichtung der Kreditwirtschaft. Diese sollte - daran m\u00f6chte ich erinnern - gerade f\u00fcr diesen Personenkreis sicherstellen, dass er endlich ein Konto bekommt. Diese Selbstverpflichtung hat nicht funktioniert. Das k\u00f6nnen wir so feststellen. Ich m\u00f6chte auch noch einmal daran erinnern, dass die Kreditwirtschaft nur bedingt freiwillig zu dieser Selbstverpflichtung gekommen ist; denn schon 1995 war der Handlungsdruck so gro\u00df, dass die damalige Bundesregierung \u00fcber ein entsprechendes Gesetz nachgedacht hat. Dieses Gesetz konnte die Kreditwirtschaft nur dadurch abwenden, dass sie die Selbstverpflichtung eingegangen ist.\n\nUmso bedauerlicher ist es, dass es erst einer EU-Richtlinie bedurfte, damit wir hier in Deutschland endlich zu einer gesetzlichen Regelung kommen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260110,"sequence":110,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260111,"sequence":111,"sitzung":149,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir h\u00e4tten das schon fr\u00fcher haben k\u00f6nnen.\n\nMeine Partei war da auch relativ klar. Ich erinnere mich noch gut an Debatten, die ich in der Bremischen B\u00fcrgerschaft gef\u00fchrt habe. Dort wurde mir von meinem CDU-Kollegen vorgeworfen, ich w\u00fcrde vom Pult aus sozialistisches Gew\u00e4sch verbreiten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260112,"sequence":112,"sitzung":149,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Was? Das hat er gesagt? Ungeheuerlich!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260113,"sequence":113,"sitzung":149,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"In der B\u00fcrgerschaft wird so gesprochen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260114,"sequence":114,"sitzung":149,"speaker":"Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr Finanzminister war aber nicht so klar!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260115,"sequence":115,"sitzung":149,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich will jetzt nicht die Kolleginnen und Kollegen hier im Bundestag f\u00fcr \u00c4u\u00dferungen ihrer Kollegen in einem Landesparlament verantwortlich machen,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260116,"sequence":116,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das machen die umgekehrt auch!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260117,"sequence":117,"sitzung":149,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"aber das war der Tenor.\n\nHeute sind wir hier gl\u00fccklicherweise im Jahr 2016. Deswegen sollten wir nach vorne schauen und daf\u00fcr sorgen, dass das, was lange w\u00e4hrt, am Ende auch endlich gut wird.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260118,"sequence":118,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260119,"sequence":119,"sitzung":149,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen m\u00f6chte ich mich bei den beteiligten Bundesministerien ganz herzlich f\u00fcr den guten Gesetzentwurf bedanken. Wir schaffen damit endlich die Grundlage, dass jeder in Deutschland ein Konto er\u00f6ffnen und am wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Leben teilhaben kann.\n\nDamit das Basiskonto ein voller Erfolg wird, bedarf es jedoch eines klaren Rahmens. Darauf haben meine Vorrednerinnen und Vorredner bereits hingewiesen.\n\nNeben der Frage, wie teuer das Konto sein darf, ist mir dabei insbesondere wichtig, dass wir dar\u00fcber reden, welche Funktionen das Konto hat und aus welchen Gr\u00fcnden die Er\u00f6ffnung eines Basiskontos abgelehnt werden darf. Hier mahnen die Erfahrungen mit dem Pf\u00e4ndungsschutzkonto. Die Versuchung ist f\u00fcr Banken doch sehr gro\u00df, die Funktionen des Kontos so zu gestalten, dass das Konto sehr unattraktiv wird f\u00fcr die unbeliebte Kundschaft. So gibt es ein Girokonto ohne Onlinebanking, bei dem der Verbraucher darauf angewiesen ist, statt von zu Hause \u00dcberweisungen zu t\u00e4tigen, pers\u00f6nlich zur Bank zu gehen und dort f\u00fcr jede \u00dcberweisung auch noch eine hohe Geb\u00fchr zu bezahlen. Ich glaube, dass das neben der Frage der H\u00f6he der Kontof\u00fchrungsgeb\u00fchren, bei der wir auch noch etwas pr\u00e4ziser werden k\u00f6nnen, die zweite gro\u00dfe Gefahr ist; denn wir wollen ja schlie\u00dflich, dass m\u00f6glichst viele Menschen vom neuen Basiskonto profitieren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260120,"sequence":120,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260121,"sequence":121,"sitzung":149,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"Hinsichtlich der Gr\u00fcnde, aus denen ein Konto verweigert werden darf, ist der Gesetzentwurf schon sehr pr\u00e4zise. Insbesondere ist es sehr gut, dass wir einen abschlie\u00dfenden Katalog von Ablehnungsgr\u00fcnden haben. Da gibt es also kein Drumherumgemogel. Besonders gut finde ich, dass auch die Antragstellung dokumentiert werden soll und dass wir eine Frist zur Er\u00f6ffnung haben, sodass es da eigentlich keine Ausreden geben sollte.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260122,"sequence":122,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260123,"sequence":123,"sitzung":149,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch auch hier gibt es leider negative Erfahrungen mit dem Pf\u00e4ndungsschutzkonto, mit der Selbstverpflichtung der Banken und leider auch mit den Sparkassen. Oft ist es n\u00e4mlich so, dass es gar nicht zu einer dokumentierten Antragsstellung kommt, sondern Kundinnen und Kunden unter Umst\u00e4nden schon am Schalter abgewiesen werden, wenn sie nach einem solchen Konto fragen. Das ist nat\u00fcrlich ein Sachverhalt, der dann sp\u00e4ter schwer zu kl\u00e4ren ist und bei dem es mit der Nachweispflicht schwierig wird. Hierauf m\u00fcssen wir auf jeden Fall ein Auge haben. Hier sollten wir uns auch sensibel bei den Verbraucherzentralen und den Schuldnerberatungen umh\u00f6ren, damit das nicht durch die Hintert\u00fcr zum Regelfall wird.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260124,"sequence":124,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260125,"sequence":125,"sitzung":149,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir als SPD-Fraktion wollen also ein Basiskonto ohne Schlupfl\u00f6cher und ohne Ausweichm\u00f6glichkeiten verabschieden, damit am Ende des Gesetzgebungsprozesses das Recht auf ein Girokonto keinem Menschen in Deutschland mehr aus rein gesch\u00e4ftlichen Erw\u00e4gungen verweigert werden kann. Doch mit dem Zahlungskontengesetz verbessern wir nicht nur die Situation von bisher Kontolosen. Wir schaffen auch mehr Fairness und Transparenz f\u00fcr alle Bankkunden. Bisher ist es meist sehr schwierig, Angebote von Banken miteinander zu vergleichen. Geb\u00fchren werden im Kleingedruckten oder irgendwo in den hintersten Ecken einer Website versteckt und sind schwer zu durchblicken. Wir erinnern uns an die Diskussion um die Dispozinsen. Bisher war es ja gang und g\u00e4be, dass man die H\u00f6he der Dispozinsen nur in einem kleinen Bilderrahmen aufgeh\u00e4ngt in seiner Bankfiliale finden konnte. Verbraucherinnen und Verbraucher sollen k\u00fcnftig offen und regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber Kosten und Entgelte informiert werden. Nur wenn ich Entgelte nachvollziehen kann, kann ich zwischen verschiedenen Kreditinstituten vergleichen und beurteilen, welches Konto zu mir passt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260126,"sequence":126,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260127,"sequence":127,"sitzung":149,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber selbst wenn dies gegeben ist, ist es sehr schwierig, sich im Dickicht der verschiedenen Geb\u00fchren und Angebote zurechtzufinden. Hier versprechen Vergleichswebsites oder Vergleichsportale Abhilfe. Doch diese sind nicht immer verl\u00e4sslich und nur selten objektiv; denn schlie\u00dflich ist das Gesch\u00e4ftsmodell der Portale, dass sie \u00fcber die Abschl\u00fcsse ihr Geld verdienen. Die Verbraucherinnen und Verbraucher k\u00f6nnen sich also nicht sicher sein, ob ihnen das g\u00fcnstigste Kontoangebot angezeigt wird oder doch nur das, welches die h\u00f6chste Provision f\u00fcr den Portalbetreiber verspricht. Deshalb brauchen wir hier eine klare Regulierung und eine gute Zertifizierung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260128,"sequence":128,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260129,"sequence":129,"sitzung":149,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch auch die beste Vergleichsplattform n\u00fctzt nichts, wenn der Kontowechsel weiterhin mit demselben hohen Aufwand verbunden ist wie bisher. Wer das einmal versucht und durchgemacht hat, der wei\u00df, dass es leichter ist, seinen kompletten Hausstand von einer Wohnung in die n\u00e4chste zu bringen, als das Konto zu wechseln. Damit kann man gut und gerne ein halbes Jahr besch\u00e4ftigt sein.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260130,"sequence":130,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260131,"sequence":131,"sitzung":149,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen begr\u00fc\u00dfen wir es sehr, dass die Banken nach dem Zahlungskontengesetz ihre Kunden k\u00fcnftig beim Wechsel des Kontos unterst\u00fctzen m\u00fcssen. Nur so ist eine ununterbrochene Kontoverbindung sichergestellt. Nur so gibt es keine Scherereien. Nur so bekommen wir endlich einen echten Wettbewerb bei den Girokonten f\u00fcr Privatkunden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der vorliegende Gesetzentwurf ist gut.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260132,"sequence":132,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260133,"sequence":133,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das w\u00e4re eigentlich ein sch\u00f6ner Schlusssatz, Frau Ryglewski.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260134,"sequence":134,"sitzung":149,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"Es kommt ein letzter Satz. - Er bedeutet eine echte St\u00e4rkung von Verbraucherrechten am Finanzmarkt. Jetzt m\u00fcssen wir an die Details, damit aus einem guten Gesetzentwurf ein noch besserer wird.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260135,"sequence":135,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260136,"sequence":136,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt der Kollege Gerhard Schick f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260137,"sequence":137,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im M\u00e4rz 2006 - ich war damals noch relativ frisch im Bundestag - habe ich hier zum ersten Mal zum Girokonto f\u00fcr jedermann - so sagte man damals noch; die jetzige Begrifflichkeit \u201ef\u00fcr alle\u201c ist nat\u00fcrlich die bessere - gesprochen. Auch damals schon war es so, dass die Banken zehn Jahre Zeit hatten, um zu zeigen, dass die Selbstverpflichtung funktioniert. Auch damals schon war es klar und bewiesen, dass zu viele Menschen in Deutschland keinen Zugang zu einem Girokonto erhielten und damit gro\u00dfe Schwierigkeiten hatten, ihr Gesch\u00e4ftsleben zu gestalten, Miete zu zahlen. Sie konnten in Bewerbungsgespr\u00e4chen keine Kontonummer angeben etc. Also: Die Teilnahme am gesellschaftlichen Leben war dadurch massiv erschwert.\n\nAuch damals war schon klar, dass das den Staat mehr kostet, weil zum Beispiel die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit h\u00f6here Kosten hat, wenn sie alles in Bargeld abwickeln muss, als dann, wenn die Leute ein Konto haben. Auch damals gab es schon massenhaft Argumente daf\u00fcr, eine gesetzliche Verpflichtung vorzusehen. Wir haben immer noch zehn Jahre gebraucht, damit jetzt ein solcher Gesetzentwurf vorliegt. Das ist einfach eine schwache Leistung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260138,"sequence":138,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260139,"sequence":139,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch wenn der Kollege Hauer gerade versucht hat, die Verantwortung ein wenig zu diffundieren, muss man klar sagen, wo sie lag. Die Ablehnung war im Kern bei CDU, CSU und nat\u00fcrlich auch der FDP begr\u00fcndet. Es ist jetzt so, dass es einer europ\u00e4ischen Gesetzgebung bedurft hat. Man muss, wenn Sie sich immer wieder mit Blick auf Europa als Verteidiger der deutschen Kleinsparer gerieren, doch deutlich machen: Es ist das Europ\u00e4ische Parlament, es ist die Europ\u00e4ische Kommission gewesen, die Sie dazu zwingen, endlich einmal f\u00fcr die kleinen Leute in Deutschland etwas zu tun. Es muss doch einmal deutlich gesagt werden, wie hier die Lage ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260140,"sequence":140,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260141,"sequence":141,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Matthias Hauer [CDU\/CSU]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260142,"sequence":142,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch 2011 ist die Hamburger Initiative im Bundesrat von den CDU- bzw. CSU-gef\u00fchrten L\u00e4ndern abgelehnt worden - vor wenigen Jahren! Auf europ\u00e4ischer Ebene haben Sie sich, damals noch als schwarz-gelbe Bundesregierung, gegen die Gesetzgebung gewehrt. Geben Sie das mal zu, und sagen Sie, dass Sie \u00fcber Jahre auf dem Holzweg waren und viele Hunderttausend Menschen in Deutschland im Regen stehen lassen haben!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260143,"sequence":143,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260144,"sequence":144,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kommt es endlich. Das ist gut. Es ist gut, dass es eine klare Frist gibt. Es ist gut, dass es eine klare Liste von Ausschlussgr\u00fcnden gibt. Es ist auch gut, dass wir damit Menschen, die jetzt als Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland kommen, auch in dieser Form integrieren k\u00f6nnen. Ich finde es richtig, dass Sie die Bedenken der Banken kritisch hinterfragt haben und darauf nicht eingehen, wenn sie sagen, es gebe Probleme, etwa mit den USA. Das sind richtige Punkte.\n\nIch m\u00f6chte zwei Punkte ansprechen, von denen wir meinen, dass sie im Gesetzgebungsverfahren besondere Bedeutung bekommen sollten. Das eine ist die Kostenfrage, die schon angesprochen worden ist. Ich bin der Kollegin Ryglewski sehr dankbar, dass sie gesagt hat, dass wir da noch pr\u00e4ziser werden sollten. Ich glaube auch - deswegen habe ich gerade die Zwischenfrage gestellt -, wir k\u00f6nnen nicht mit einer weichen Formulierung, die nicht durchgesetzt wird, den Banken freies Spiel lassen, \u00fcber hohe Geb\u00fchren die Leute vom Girokonto abzuhalten. Hier braucht es eine klare Formulierung, und es braucht die Sicherheit, dass es wirklich kontrolliert und umgesetzt wird.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260145,"sequence":145,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260146,"sequence":146,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will einen zweiten Punkt ansprechen. F\u00fcr eine der vielen Anh\u00f6rungen, die wir hatten, haben wir eine Expertin aus Frankreich benannt. Frankreich hat schon l\u00e4ngere Erfahrung mit diesem Thema. Dort gibt es ein gesetzliches Recht schon seit 1984. Man hat in Frankreich die Erfahrung gemacht, dass ein Gesetz, das auf dem Papier steht, von dem die Leute aber nichts wissen, die entscheidende gesellschaftliche Wirkung nicht erzeugt. Die Menschen m\u00fcssen \u00fcber Werbung, die entweder der Staat macht oder die Banken machen, \u00fcber das Recht auf ein Girokonto aufgekl\u00e4rt werden, damit sie es in der Praxis einfordern und nicht ausgeschlossen bleiben, weil sie meinen: Ich bekomme doch eh nichts.\n\nIch glaube, dieses Thema sollten wir uns noch einmal anschauen - erreicht dieses neue Recht wirklich die Menschen? -, damit das Ziel, das wir offensichtlich jetzt alle teilen, dass m\u00f6glichst alle Menschen in Deutschland Zugang zu bargeldlosem Zahlungsverkehr haben, wirklich in der Praxis verwirklicht wird. Dann k\u00f6nnen wir in einigen Monaten sehen, dass die Zahl der Menschen ohne Girokonto, der Menschen, die abgewimmelt werden, massiv sinkt, und k\u00f6nnen sagen: Das Ziel, das wir alle proklamieren, ist wirklich erreicht und steht nicht nur im Gesetzblatt.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260147,"sequence":147,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260148,"sequence":148,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Alexander Radwan hat nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260149,"sequence":149,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260150,"sequence":150,"sitzung":149,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident! Es wurde ja schon sehr viel zum Thema gesagt, zur Richtlinie zu den Bankkonten, die 2013\/2014 auf europ\u00e4ischer Ebene auf den Weg gebracht wurde und die wir nun umsetzen. Lassen Sie mich zu Beginn, nachdem Herr Kollege Dr. Schick sehr ausgiebig auf die europ\u00e4ische Ebene eingegangen ist, ebenfalls einen Verweis darauf machen. Auf europ\u00e4ischer Ebene wurde dieses Thema sehr lange diskutiert, und man war der Meinung: Eine solche Richtlinie ist notwendig, weil der Zugang der Menschen zu Konten in den Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union schlicht und ergreifend sehr unterschiedlich geregelt ist, weil auch die Bankenstruktur in Europa sehr unterschiedlich ist.\n\nWir in Deutschland haben - zumindest formell betrachtet - eine Struktur mit kleinen Regionalbanken; jede Fraktion nimmt f\u00fcr sich in Anspruch, f\u00fcr die kleinen Regionalbanken zu sein. Dann gibt es das britische Bankensystem. Wir wissen: In Gro\u00dfbritannien, in Irland, in anderen Staaten war der Zugang der Menschen zu einem Bankkonto angesichts der dortigen Bankenstruktur erheblich schlechter gew\u00e4hrleistet. Darum wurde auf europ\u00e4ischer Ebene diese Richtlinie auf den Weg gebracht.\n\nEs gibt in Deutschland - Staatssekret\u00e4r Meister und Kollege Hauer haben darauf hingewiesen - eine Selbstverpflichtung der Banken und Sparkassen. Dank der Sparkassen gibt es in Deutschland eine erheblich bessere Versorgung mit Konten f\u00fcr jedermann als in anderen europ\u00e4ischen Staaten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260151,"sequence":151,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260152,"sequence":152,"sitzung":149,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einen Punkt kann ich mir da nicht verkneifen - es geht um den Trugschluss europ\u00e4ischer Gesetzgebung -: Wenn auf europ\u00e4ischer Ebene durch Binnenmarktgesetzgebung, Finanzmarktregulierung und Ma\u00dfnahmen in vielen anderen Bereichen auf der einen Seite harmonisiert und damit Kahlschlag betrieben wird, weil systemimmanente Strukturen nicht ber\u00fccksichtigt werden - -","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260153,"sequence":153,"sitzung":149,"speaker":"Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gab doch trotzdem 1 Million Leute ohne Konto!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260154,"sequence":154,"sitzung":149,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Lassen Sie mich doch bitte erst mal den Gedanken zu Ende f\u00fchren. Ich kann Ihnen gen\u00fcgend Beispiele nennen. Sogar die Gr\u00fcnen im Europ\u00e4ischen Parlament teilten damals die Meinung, dass der Verbraucherschutz in Deutschland durch systemimmanente, kleingewachsene Strukturen gew\u00e4hrleistet wird. Das sehen wir im Apothekenbereich, das sehen wir im Bereich des Handwerks, und das sehen wir auch bei den Regionalbanken.\n\nIch komme zu den Sparkassen. Was ich schon gern h\u00e4tte, ist, dass die europ\u00e4ische Ebene nicht die Sparkassen, die bisher diese Leistungen erbracht haben, an den Pranger stellt, indem sie regelm\u00e4\u00dfig in dem Bereich reguliert. - Da brauchen Sie nicht mit dem Kopf zu sch\u00fctteln, Frau Maisch.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260155,"sequence":155,"sitzung":149,"speaker":"Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat mit dem Thema gar nichts zu tun! Die Sparkassen machen es doch schon seit langem!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260156,"sequence":156,"sitzung":149,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Eben!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260157,"sequence":157,"sitzung":149,"speaker":"Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt werden auch die anderen Institute gezwungen! Aber nicht von Ihnen, sondern von Br\u00fcssel!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260158,"sequence":158,"sitzung":149,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie \u00e4u\u00dfern genau den Gedanken in sehr kurzer Form. In anderen Bereichen Europas gibt es so etwas nicht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260159,"sequence":159,"sitzung":149,"speaker":"Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN], an die CDU\/CSU gewandt","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er hat es leider nicht verstanden!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260160,"sequence":160,"sitzung":149,"speaker":"Gegenruf der Abg. Antje Tillmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":379.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie offensichtlich auch nicht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260161,"sequence":161,"sitzung":149,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Sparkassen haben es gemacht.\n\nAuf europ\u00e4ischer Ebene wird jetzt wieder eine Harmonisierung vorgenommen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260162,"sequence":162,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben wir hier eine Anti-EU-Debatte, oder wie?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260163,"sequence":163,"sitzung":149,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das f\u00fchrt zu einem Kahlschlag auf voller Bandbreite.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260164,"sequence":164,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo ist denn hier der Kahlschlag? K\u00f6nnen Sie das mal erkl\u00e4ren?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260165,"sequence":165,"sitzung":149,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260166,"sequence":166,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Lassen Sie dazu eine Zwischenfrage zu?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260167,"sequence":167,"sitzung":149,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260168,"sequence":168,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260169,"sequence":169,"sitzung":149,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Radwan, Ihnen ist sicherlich wie mir bekannt, dass f\u00fcr die Sparkassen Gesetze gelten und dies Landesgesetze sind. Ich m\u00f6chte Sie, wenn Sie nicht dar\u00fcber informiert sind, dar\u00fcber in Kenntnis setzen, dass beispielsweise das Land Berlin ein Sparkassengesetz hat und die Gr\u00fcnen beantragt haben, darin das Konto f\u00fcr jedermann aufzunehmen, es aber nicht aufgenommen wurde. Nach meinem Wissen gibt es maximal ein oder zwei Bundesl\u00e4nder, in denen das Konto f\u00fcr jedermann im Sparkassengesetz steht. Es wurde auch von den Sparkassen massiv bek\u00e4mpft, dass das Konto f\u00fcr jedermann verankert wird. Deswegen ist das, was Sie gerade gesagt haben, schlichtweg nicht richtig.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260170,"sequence":170,"sitzung":149,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das eine ist die gesetzliche Regelung, Frau Kollegin. Das andere ist die Selbstverpflichtung zu einem Basisgirokonto, einem B\u00fcrgerkonto. Da waren die Sparkassen nach meinem Kenntnisstand in Deutschland und sogar in Europa Vorreiter. Oder wollen Sie das infrage stellen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260171,"sequence":171,"sitzung":149,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260172,"sequence":172,"sitzung":149,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann haben wir halt einen Dissens. Die Sparkassen waren hier beispielhaft.\n\nIch erw\u00e4hne es deswegen, weil Sie von der Opposition - das ist der Punkt, auf den ich hinaus will - den Gesetzentwurf zur Einlagensicherung begr\u00fc\u00dft haben - entschuldigen Sie, dass ich jetzt kurz zur Einlagensicherung komme -, der gerade diese Struktur der in der Region verwobenen, verbrauchernahen Institute, die sehr verbraucherfreundlich ist, gef\u00e4hrdet. Sie begr\u00fc\u00dfen es, diesen Weg der europ\u00e4ischen Ebene zu gehen, aber wir kritisieren das. Wir wollen bestehende b\u00fcrgernahe Strukturen sch\u00fctzen und aufrechterhalten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260173,"sequence":173,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Reden Sie doch einmal zum Thema!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260174,"sequence":174,"sitzung":149,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, das ist f\u00fcr mich ein Thema. Sie gehen den Weg in Richtung eines einheitlichen europ\u00e4ischen Breis. Sie begr\u00fc\u00dfen das.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260175,"sequence":175,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was soll denn dieser nationalistische Einschlag?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260176,"sequence":176,"sitzung":149,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen eine einheitliche europ\u00e4ische Regulierung, die bewirkt, dass die Gro\u00dfen mit den Kleinen gleichgesetzt werden, wie bei der Einlagensicherung, wie bei der Bankenunion. Sie sagen: Wir brauchen einheitliche Regelungen, mit denen die Gro\u00dfen mit den Kleinen auf eine Ebene gesetzt werden. - Das wollen wir genau nicht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260177,"sequence":177,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260178,"sequence":178,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":48.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen, dass jeder ein Konto bekommt! Das wollen wir doch!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260179,"sequence":179,"sitzung":149,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":298.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Zusammenhang sind drei Bereiche genannt worden. Das Basiskonto wurde erw\u00e4hnt. Dann ist der Wechsel zwischen Banken zu nennen. Das ist ein gutes Ziel, ein Ziel, das den Wettbewerb st\u00e4rkt. Wir werden dar\u00fcber diskutieren, inwieweit wir es zuk\u00fcnftig mit einem Systembruch zu tun haben; denn die Digitalisierung schreitet hier voran. Zuk\u00fcnftig wird es nicht um die Frage gehen, ob einer beispielsweise von der Sparkasse zu einer Genossenschaftsbank wechselt. Vielmehr werden wir verst\u00e4rkt dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen, ob jemand von einer traditionellen Bank zu einer im digitalen Bereich t\u00e4tigen Bank wechselt. Es ist sehr wichtig, zu schauen, inwieweit diese M\u00f6glichkeit vorhanden ist und inwieweit ein Systembruch notwendig ist oder nicht.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe sehr stark den Vorsto\u00df zum Thema Entgelttransparenz. Ich m\u00f6chte an die Finanzwirtschaft die mit einer Kritik verbundene Bitte richten: Nat\u00fcrlich gibt es unterschiedliche Produkte, die unterschiedliche Bestandteile aufweisen, aber wichtig ist - das ist schon sehr lange Thema -, eine einfache Information zu geben, eine Information, die Produkte relativ schnell vergleichbar macht. Wenn man dann immer auf verschiedene Pakete verweist, kann man nat\u00fcrlich gut in die Irre f\u00fchren. Die Finanzwirtschaft hat die Chance, entsprechende Vorschl\u00e4ge zu machen. Bis jetzt habe ich hierzu leider keine Vorschl\u00e4ge gesehen.\n\nDie Geldw\u00e4scherichtlinie und -verordnung wurden erw\u00e4hnt. Ich halte den Aspekt, den der Staatssekret\u00e4r im Hinblick auf die Geldw\u00e4scheverordnung erw\u00e4hnt hat, f\u00fcr richtig. Trotzdem sollten wir in der weiteren Beratung gerade vor dem Hintergrund der Terrorismusfinanzierung und der in Europa und weltweit aufkommenden h\u00f6heren Sensibilit\u00e4t dazu kommen, dass wir auch andere Rechtsgebiete pr\u00fcfen. Wir wollen nicht, dass durch ein Gesetz f\u00fcr einen Bereich in anderen Rechtsbereichen zus\u00e4tzliche Gef\u00e4hrdungen entstehen. Man muss sich anschauen, inwieweit eine entsprechende Problematik besteht, Stichwort: USA, bzw. inwieweit wir Gef\u00e4hrdungen mit gutem Gewissen ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe es sehr, dass wir die Richtlinie jetzt umsetzen. Sie stammt \u00fcbrigens aus dem Jahr 2013\/2014. Damals hatten wir nicht die jetzt aktuelle Situation mit den Fl\u00fcchtlingen. Die BaFin hat aus meiner Sicht v\u00f6llig zu Recht f\u00fcr Erleichterung beim Zugang zu Konten gesorgt. Das ist zu begr\u00fc\u00dfen. Wir m\u00fcssen das aber gerade unter dem Gesichtspunkt der Umsetzung der Geldw\u00e4scherichtlinie und der Geldw\u00e4scheverordnung entsprechend handhaben.\n\nEinen letzten Aspekt kann ich mir nicht verkneifen. Vorhin wurde dar\u00fcber geredet, dass wir f\u00fcr die neuen Regelungen Werbung machen m\u00fcssen. Viele Redner haben zu Recht betont, wie wichtig ein Konto ist, um am sozialen Leben in Deutschland teilhaben zu k\u00f6nnen. Das betrifft die Miete, den Arbeitsvertrag und andere Bereiche. Aber wenn der Druck so gro\u00df ist - und das ist unter allen Fraktionen unbestritten -, dann ist, glaube ich, keine Werbung notwendig.\n\nEs ist schlicht und ergreifend so, dass mit diesem Gesetz ein gangbarer Weg gegangen wird. Ihn werden wir jetzt mit den Beratungen er\u00f6ffnen. Ich denke, wir werden am Schluss ein gutes Gesetz hinbekommen.\n\nBesten Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260180,"sequence":180,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260181,"sequence":181,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Jens Zimmermann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260182,"sequence":182,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260183,"sequence":183,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":48.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich nach der Rede des Kollegen Radwan noch einmal klarstellen, was wir eigentlich wollen und warum wir dieses Gesetz machen: Wir wollen ein Konto f\u00fcr alle, darum geht es heute Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260184,"sequence":184,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260185,"sequence":185,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":48.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcber alle anderen Nebenkriegsschaupl\u00e4tze werden wir uns noch in anderen Debatten austauschen k\u00f6nnen.\n\nEs ist angesprochen worden: Ohne Konto steht man im Alltag vor vielen Problemen, sei es bei der Miete, sei es im Beruf. Aber ich will auch noch einmal auf einen Bereich bzw. eine Personengruppe eingehen, die immer gr\u00f6\u00dfer wird: Das sind die Gefl\u00fcchteten, die wir in Deutschland haben. Wir m\u00fcssen uns doch fragen: Ist es wirklich sinnvoll, dass sie ganz viele Gesch\u00e4fte mit Bargeld abwickeln m\u00fcssen? Ist es sinnvoll, dass sie auf Prepaidkarten usw. ausweichen m\u00fcssen? Aus Gespr\u00e4chen mit B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4tinnen und Landr\u00e4ten wei\u00df ich, welchen Aufwand das Hantieren mit gro\u00dfen Bargeldsummen f\u00fcr die Beh\u00f6rden und \u00c4mter bedeutet. Auch in einer Unterkunft mit nur 100 Leuten machen kleine Betr\u00e4ge am Ende gro\u00dfe Summen aus. Ich glaube, es kann nicht in unserem Interesse sein, dass diese Menschen auch langfristig alles nur bar abwickeln k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260186,"sequence":186,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260187,"sequence":187,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":48.0,"speaker_party":"spd","text":"Als jemand, der sich sehr intensiv mit dem Thema Geldw\u00e4sche besch\u00e4ftigt, will ich an dieser Stelle eines ganz klar sagen: Unser Ziel muss es sein, dass m\u00f6glichst viele Menschen ihre Gesch\u00e4fte elektronisch abwickeln, \u00fcber regulierte Konten, weil wir dadurch die M\u00f6glichkeit haben, entsprechende Erkenntnisse zu gewinnen und Ermittlungsans\u00e4tze f\u00fcr die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden zu finden. Also ist das Konto f\u00fcr alle eben gerade nichts, was der Geldw\u00e4sche Vorschub leistet, sondern ein Instrument zur Geldw\u00e4schebek\u00e4mpfung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260188,"sequence":188,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260189,"sequence":189,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":48.0,"speaker_party":"spd","text":"An dieser Stelle will ich auf die Bedenken eingehen, die von einigen Banken jetzt ins Feld gef\u00fchrt werden. \u00dcber diese Bedenken muss ich mich sehr wundern. Unsere deutschen Banken in den USA - die USA sind als Problemfeld explizit angesprochen worden - haben doch ein wesentliches Problem: Sie werden in den USA von einem Prozess zum n\u00e4chsten gezerrt, weil sie sich nicht an die dortigen Gesetze gehalten haben. Ich finde es - das muss ich schon sagen - billig, wenn diese Probleme, die deutsche Banken mit den Strafermittlungs- und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden in den USA haben, jetzt herangezogen werden, um zu sagen: Vielleicht bieten wir lieber doch kein Konto f\u00fcr alle an, weil uns in den USA \u00c4rger drohen k\u00f6nnte. - Das halte ich f\u00fcr nicht gerechtfertigt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260190,"sequence":190,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260191,"sequence":191,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":48.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben vorgestern im Finanzausschuss auch dieses Thema diskutiert. Ich finde es erstaunlich, dass diejenigen, die dieses Argument vorbringen, auf die Frage: \u201eWelche Gesetze stehen dem denn entgegen?\u201c mit gro\u00dfem Schweigen antworten. Das zeigt mir, dass das ein vorgeschobenes Argument ist, um dieses Konto nicht anbieten zu m\u00fcssen.\n\nWir als SPD-Fraktion werden in den anstehenden Verhandlungen und in der Anh\u00f6rung sehr genau darauf achten, dass wir uns um die Dinge k\u00fcmmern, die wirklich wichtig sind: Am Ende sollen alle Menschen Zugang zu einem Basiskonto erhalten. Diese Man\u00f6ver zielen nur darauf, \u00f6konomisch vermeintlich uninteressante Kunden nicht bedienen zu m\u00fcssen. Das werden wir verhindern.\n\nIch will auch eines sagen: Einer der bekanntesten Unternehmensgr\u00fcnder der USA, ein Milliard\u00e4r, hat syrische Eltern gehabt: Das war Steve Jobs. Vielleicht sollte sich die eine oder andere Bank einmal Gedanken dar\u00fcber machen, ob nicht der zuk\u00fcnftige Steve Jobs und damit ein potenter Kunde heute unter diesen vermeintlich \u00f6konomisch uninteressanten Kunden ist.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260192,"sequence":192,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Antje Tillmann [CDU\/CSU]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260193,"sequence":193,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt ist die Kollegin Mechthild Heil f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260194,"sequence":194,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260195,"sequence":195,"sitzung":149,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Zeiten, in denen man am Ende des Monats sein Gehalt in einer Lohnt\u00fcte bekommen hat, sind wirklich schon lange vorbei. Schon seit 1957 kann man sein Gehalt auf ein Girokonto \u00fcberweisen lassen. Wir haben es heute schon mehrfach geh\u00f6rt: Die Miete, der Strom, aber auch der Vereinsbeitrag und vieles andere mehr werden heute nicht mehr bar bezahlt. Ein eigenes Konto und eine eigene Zahlkarte sind heute eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Ich glaube, die jungen Leute auf der Trib\u00fcne k\u00f6nnen sich das gar nicht anders vorstellen. Dazu kommen nat\u00fcrlich neue Tendenzen: der wachsende Internethandel, aber auch die Digitalisierung der Verwaltungen. Egal ob Sie Steuern zahlen, Steuern nachzahlen, Steuern zur\u00fcckbekommen oder zum Beispiel Hartz IV bekommen, eigentlich geht alles bargeldlos.\n\nIm meinem Landkreis Mayen-Koblenz - immerhin der gr\u00f6\u00dfte Landkreis in Rheinland-Pfalz - gibt es heute keinen Hartz-IV-Empf\u00e4nger mehr, der kein Konto hat. Er ist schwarz regiert. Ich sage Ihnen: Wenn man sich ein bisschen darum gek\u00fcmmert hat, war das Konto f\u00fcr alle auch schon in der Vergangenheit m\u00f6glich.\n\nDie Tendenz zum bargeldlosen Zahlen ist steigend. In den Superm\u00e4rkten und auch an der Tankstelle wird bargeldlos gezahlt. Ich geh\u00f6re zu denjenigen, die das Zahlen mit Bargeld nicht abschaffen wollen. Ich bin nach wie vor daf\u00fcr, dass man Bargeld verwendet, und ich finde, dass es in Deutschland eine gute Entwicklung ist, dass man weiterhin Bargeld benutzt. Aber ich will nat\u00fcrlich nicht, dass manche Verbraucher auf Bargeldgesch\u00e4fte beschr\u00e4nkt werden, weil sie kein Konto haben k\u00f6nnen.\n\nBislang - wir haben das schon erw\u00e4hnt - haben die Sparkassen diese L\u00fccke geschlossen, wenn auch nicht in allen Bundesl\u00e4ndern. Sie haben vollkommen recht: Auch da ist Berlin ein Negativbeispiel; hier haben die Sparkassen ihre Aufgabe nicht \u00fcbernommen. Die Europ\u00e4ische Union sagt, dass 1 Million Menschen bei uns in Deutschland kein Konto haben; wir gehen von 700 000 oder 600 000 Menschen aus. Ich will mich \u00fcber die Zahlen gar nicht streiten. Es sind auf jeden Fall eine Menge Menschen zu viel, die kein eigenes Konto haben. Manch einer von denen will gar kein Konto; diesen Menschen wollen wir auch kein Konto aufzwingen. Aber das ist kein Grund, es denjenigen zu verweigern, die Zugang zu einem Konto ben\u00f6tigen.\n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfe ich es, dass wir heute in der ersten Lesung dieses Zahlungskontengesetz auf den Weg bringen. Die Frage ist nat\u00fcrlich: Wer hat jetzt ein Recht, ein solches Basiskonto zu er\u00f6ffnen? Das ist jeder Verbraucher mit einem rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalt in der Europ\u00e4ischen Union. Das sind erstmals aber auch Personen ohne festen Wohnsitz. Das sind alle Asylsuchenden sowie Personen ohne Aufenthaltstitel, die aber aus rechtlichen oder tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden nicht abgeschoben werden k\u00f6nnen.\n\nBereits 1995 haben sich die Banken in Deutschland selbst zu der Einrichtung eines sogenannten Jedermann-Kontos verpflichtet. Das ist 20 Jahre her. Einige Banken sind dieser Selbstverpflichtung nachgekommen, aber viel zu viele haben sich in diesem Bereich nicht engagiert. Auch wenn jetzt in Deutschland verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viele Menschen ein eigenes Konto haben - wir haben die Zahlen geh\u00f6rt -, muss ich ganz ehrlich sagen: Das Engagement der gesamten Branche hat nicht ausgereicht. Ehrlich gesagt, ich finde es schade, dass gerade eine Branche, die immer mehr und manchmal - auch das sage ich - durchaus berechtigt \u00fcber zunehmende Reglementierung lamentiert, in diesen 20 Jahren keine Kraft hatte, eine solche Selbstverpflichtung umzusetzen.\n\nDeshalb bessern wir als Gesetzgeber jetzt nach, und zwar auch - Sie haben recht - mithilfe der Europ\u00e4ischen Union. Wir bessern so nach, dass alle Institutsgruppen - dies wurde \u00fcbrigens schon im Koalitionsvertrag vereinbart - in angemessener Weise beteiligt sind. Das geht nicht ohne gewisse Eingriffe in die Vertragsfreiheit der Banken. Ein Konto f\u00fcr alle bedeutet dann eben auch f\u00fcr alle und nicht nur f\u00fcr den, den sich die Bank aussucht.\n\nWas muss ein Basiskonto alles k\u00f6nnen? Wir haben es schon geh\u00f6rt: \u00dcberweisungen sowie Barein- und -auszahlungen m\u00fcssen m\u00f6glich sein, man muss Lastschriften t\u00e4tigen k\u00f6nnen, und nat\u00fcrlich m\u00fcssen auch Kartenzahlungen m\u00f6glich sein. Die Kosten m\u00fcssen angemessen, markt\u00fcblich und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein. Ich finde es richtig, dass es nicht kostenlos ist. Die Bedingungen f\u00fcr das Basiskonto d\u00fcrfen nicht schlechter sein als die bei anderen Zahlungskonten des gleichen Institutes.\n\nEin Basiskonto - das m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch ganz klar sagen - ist keinesfalls ein Freifahrtschein zum Leben auf Pump. Denn es besteht lediglich ein Recht auf ein Guthabenkonto. Das Recht auf einen Kredit oder auf einen Disporahmen hat man damit nicht. Es geht also wirklich nur um die Grundfunktionen eines Kontos. Alles andere ist freiwillig: \u00dcberziehungskredite m\u00fcssen nach wie vor frei zwischen der Bank und dem Kunden ausgehandelt werden. Wenn es dann zu Problemen mit dem Kreditinstitut kommt, kann der Kunde sich auf drei Wegen Hilfe suchen:\n\nErstens. Er kann sich an die BaFin wenden. Die Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht kann dann als zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde den Anspruch des Verbrauchers auf ein Basiskonto mit den Mitteln eines Verwaltungsaktes durchsetzen, nat\u00fcrlich nur, wenn auch keine Ablehnungsgr\u00fcnde vorliegen.\n\nZweitens. Wie immer kann der Verbraucher den ordentlichen Rechtsweg beschreiten.\n\nDrittens. Er kann sich f\u00fcr eine alternative Streitbeilegung - wir sprechen von Schlichtungsstellen - entscheiden. Die Schlichtungsverfahren, die dann bei der BaFin angesiedelt sind, sind f\u00fcr den Kunden kostenlos.\n\nSie sehen daran, meine Damen und Herren: Wir schreiben nicht einfach nur die Ziele in ein Gesetz hinein, nein, wir sorgen auch daf\u00fcr, dass die Verbraucher ihr Recht auch wirklich durchsetzen k\u00f6nnen.\n\nUnd ein weiteres Thema packen wir an: Wir erleichtern den Wechsel zwischen den Kreditinstituten. Bisher war es wirklich eine gro\u00dfe Arbeit und war mit gewissen H\u00fcrden und M\u00fchen verbunden, die Bank zu wechseln; der eine oder andere von uns oder von Ihnen wird es schon einmal gemacht haben. Das soll jetzt leichter werden. Dass Lastschriften, Auf- und Abbuchungen und Dauerauftr\u00e4ge einzeln ge\u00e4ndert und \u00fcbertragen werden mussten, das \u00e4ndern wir nun. K\u00fcnftig wird die \u00fcbertragende Bank verpflichtet, Lastschriften und dergleichen an die empfangende Bank zu melden. Ich gehe wirklich davon aus, dass wir mit diesem Mittel bald deutlich mehr unzufriedene Kunden dazu bewegen k\u00f6nnen, von dem Recht Gebrauch zu machen und die Bank zu wechseln. Das ist gut so; denn das erh\u00f6ht noch einmal den Wettbewerb unter den Banken.\n\nDen Wettbewerb zwischen den Banken zugunsten der Verbraucher f\u00f6rdern wir auch beim Thema \u201eVergleichbarkeit von Zahlungsentgelten\u201c. Wie kommt - auch das war vorhin schon die Frage - der Kunde an diese Informationen? Klar, zuerst einmal ist die Bank in der Verpflichtung - das haben wir auch schon geregelt -, die Informationen an den Kunden zu geben. Aber gleichzeitig k\u00f6nnen Verbraucher auch auf einer zertifizierten Webseite - zumindest wollen wir das so - diese Informationen in Zukunft abrufen.\n\nInsgesamt kann ich sagen: Das wird ein gelungenes Gesetz, wenn wir es dann nach der dritten Lesung verabschiedet haben. Auch mit diesem Gesetz steht die CDU\/CSU f\u00fcr klare Kundeninformation. Wir stehen f\u00fcr mehr Wettbewerb zwischen den Kreditinstituten, und wir st\u00e4rken auch hier einmal wieder die Marktmacht der Verbraucher. Ein guter Schritt in Richtung \u201eVerbraucher auf Augenh\u00f6he\u201c.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260196,"sequence":196,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260197,"sequence":197,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes auf Drucksache 18\/7204 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu andere Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nDann kann ich nun Tagesordnungspunkt 18 aufrufen:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Harald Ebner, Steffi Lemke, Nicole Maisch, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nPestizide reduzieren - Mensch und Umwelt sch\u00fctzen\n\nDrucksache 18\/7240\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind auch f\u00fcr diese Aussprache 77 Minuten vorgesehen. - Das scheint einvernehmlich zu sein. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile dem Kollegen Anton Hofreiter f\u00fcr die Antragsteller das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260198,"sequence":198,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Glyphosat ist das am h\u00e4ufigsten in Deutschland verwendete Ackergift. Allein 5 Millionen Liter des reinen Wirkstoffes werden Jahr f\u00fcr Jahr auf unsere Felder und \u00c4cker ausgebracht. Die WHO, die Weltgesundheitsorganisation, hat in ihrer j\u00fcngsten Untersuchung Glyphosat als wahrscheinlich krebserregend eingestuft. Das ist die zweith\u00f6chste Stufe, die die WHO \u00fcberhaupt kennt. Wenn man wei\u00df, wie vorsichtig, wie konservativ, wie zur\u00fcckhaltend die WHO bei diesen Einstufungen agiert, dann hei\u00dft das: Glyphosat ist nach menschlichem Ermessen in Wirklichkeit krebserregend.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260199,"sequence":199,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260200,"sequence":200,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Glyphosat findet sich inzwischen in den K\u00f6rpern vieler Menschen, nicht nur derer, die in der N\u00e4he von \u00c4ckern wohnen, sondern auch derer, die in den Innenst\u00e4dten beispielsweise von M\u00fcnchen oder Berlin wohnen. Woran liegt das? Das liegt schlichtweg daran, dass Glyphosat vom Acker in die Lebensmittel und so in unsere K\u00f6rper kommt. Es ist endlich an der Zeit, dass die Gro\u00dfe Koalition, dass ihr zust\u00e4ndiger Minister aufh\u00f6rt, diese wissenschaftlichen Erkenntnisse zu ignorieren. Handeln Sie endlich; denn es ist \u00fcberf\u00e4llig!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260201,"sequence":201,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260202,"sequence":202,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, es ist sogar noch schlimmer. Was hat denn die Bundesregierung trotz dieser Erkenntnis getan? Sie hat das Gegenteil von dem getan, was notwendig ist, und hat in Br\u00fcssel mit ihrer ganzen Lobbykraft darauf hingewirkt, dass die Zulassung f\u00fcr Glyphosat noch einmal um volle zehn Jahre verl\u00e4ngert wird. Das ist angesichts dieser Erkenntnisse mehr als skandal\u00f6s.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260203,"sequence":203,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260204,"sequence":204,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn man sich in Br\u00fcssel umh\u00f6rt, dann beschleicht einen der Verdacht, dass das \u00fcberhaupt nichts mit wissenschaftlicher Erkenntnis zu tun hat und auch nicht allein mit der Lobbykraft der Agroindustrie oder der deutschen Bundesregierung, sondern dass das schon ein peinlicher Vorgriff auf die TTIP-Verhandlungen ist; denn in den USA wird Glyphosat noch umfangreicher verwendet als in Deutschland. Glyphosat kommt bei uns - zum Gl\u00fcck - nur zum Einsatz, bevor die Nutzpflanzen keimen; denn es ist ein Totalherbizid, das nach der Ernte eingesetzt wird. Aber in den USA gibt es gentechnisch ver\u00e4nderte, herbizidresistente Pflanzen. Auch in anderen L\u00e4ndern wie Brasilien und Argentinien werden in gro\u00dfem Umfang glyphosatresistente Pflanzen eingesetzt. Deshalb liegt der Verdacht auf der Hand, dass Sie bereits im Vorfeld der Verhandlungen wissenschaftliche Erkenntnisse ignorieren und sich hier entsprechend dem Diktat unterwerfen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260205,"sequence":205,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260206,"sequence":206,"sitzung":149,"speaker":"Katharina Landgraf [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Katharina Landgraf","speaker_fp":"katharina-landgraf","speaker_key":495.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt wird es gerade langsam spanisch!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260207,"sequence":207,"sitzung":149,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Konstruiert! Verdammt konstruiert!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260208,"sequence":208,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Bittere ist, dass der Pestizidverbrauch in Deutschland trotz der problematischen Auswirkungen auf Natur und Gesundheit steigt. Wir sind inzwischen bei einem Pestizideinsatz von \u00fcber 100 000 Tonnen pro Jahr. Das sind umgerechnet 270 Tonnen, die t\u00e4glich auf unsere Felder und \u00c4cker gespritzt werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260209,"sequence":209,"sitzung":149,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Skandal\u00f6s!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260210,"sequence":210,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Gifte sind nicht nur krebserregend, sondern auch hormonsch\u00e4digend. Da sie interagieren und sich ihre Effekte addieren und multiplizieren, sind viele der gesundheitssch\u00e4dlichen Auswirkungen schwer abzusch\u00e4tzen; das ist noch nicht erforscht. Sorgen Sie deshalb nach dem Vorsorgeprinzip endlich daf\u00fcr, dass diese Gesundheitssch\u00e4den ausbleiben, dass diese Schweinereien abgestellt werden!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260211,"sequence":211,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260212,"sequence":212,"sitzung":149,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Angstprinzip ist das!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260213,"sequence":213,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nehmen wir als Beispiel \u00c4pfel. \u00c4pfel sind ein eigentlich hervorragendes und gesundes Obst, das bei uns einheimisch ist. \u00c4pfel werden bei uns bis zu 24-mal mit 17 unterschiedlichen Mitteln gespritzt. Es ist daher \u00fcberhaupt nicht erstaunlich, dass konventionelles Obst zum Teil 350-mal h\u00f6her belastet ist als Bioobst. Und was unternehmen Sie? Was tun Sie, um die Verbraucher zu sch\u00fctzen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260214,"sequence":214,"sitzung":149,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gar nichts!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260215,"sequence":215,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich sagen: Der Verbraucher kann Bio kaufen. - Ja, der Verbraucher kann Bio kaufen. Das kann man ihm insbesondere bei Obst nur raten. Aber Sie tun ja auch nichts daf\u00fcr, dass der Bioanbau zunimmt. Bei den konventionellen Lebensmitteln lassen Sie den Verbraucher alleine. Das ist das Gegenteil von verantwortungsvollem Verbraucherschutz.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260216,"sequence":216,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260217,"sequence":217,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bitter ist auch: Sie ignorieren nicht nur die Erkenntnisse der WHO, sondern auch die Erkenntnisse des Bundesamtes f\u00fcr Naturschutz. In Deutschland ist inzwischen jede dritte Tier- und jede dritte Pflanzenart vom Aussterben bedroht. Damit zerst\u00f6ren Sie unsere nat\u00fcrliche Vielfalt. Anders formuliert - wenn Sie es gerne christlich haben -: Sie zerst\u00f6ren damit die Sch\u00f6pfung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260218,"sequence":218,"sitzung":149,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260219,"sequence":219,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sollte Ihnen als CDU\/CSU doch etwas bedeuten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260220,"sequence":220,"sitzung":149,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben die vergessen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260221,"sequence":221,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jede dritte bei uns lebende, nat\u00fcrlich vorkommende Art ist vom Aussterben bedroht. Pestizide tragen einen erheblichen Teil dazu bei. Sie aber sind zu feige oder zu ignorant, daran etwas zu \u00e4ndern.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260222,"sequence":222,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260223,"sequence":223,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"In gewisser Hinsicht ist nachvollziehbar, dass Sie sich nicht an dieses Thema herantrauen; denn allein BASF und Bayer machen mit Pestiziden 13 Milliarden Euro Umsatz. Da m\u00fcsste man nat\u00fcrlich den Mut haben, sich mit der Agroindustrie auseinanderzusetzen und zu sagen: Wir haben die Erwartung, dass ihr innovative Produkte herstellt, aber nicht Produkte, die die Gesundheit der Menschen und die nat\u00fcrliche Artenvielfalt gef\u00e4hrden. - Deshalb sage ich: Trauen Sie sich endlich an entsprechende Regelungen heran! Sie haben hier doch 80 Prozent. Trauen Sie sich also irgendwann auch einmal etwas!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260224,"sequence":224,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260225,"sequence":225,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, eine andere Landwirtschaftspolitik w\u00e4re m\u00f6glich. Das beweisen die gr\u00fcnen Landwirtschaftsminister in den Bundesl\u00e4ndern Tag f\u00fcr Tag.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260226,"sequence":226,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260227,"sequence":227,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260228,"sequence":228,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Agrarwende m\u00fcsste aber vonseiten der Bundesebene unterst\u00fctzt werden. Da gibt es aber leider keinerlei Unterst\u00fctzung. Sie stellen sich ja gerne als Lobbyisten der Landwirte dar. Wenn also wenigstens die Landwirte von Ihnen profitieren w\u00fcrden! Aber was zeigen uns die Zahlen? Die Anzahl der Bauernh\u00f6fe nimmt ganz massiv ab. Deshalb: Noch nicht einmal den Landwirten n\u00fctzt Ihre Politik.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260229,"sequence":229,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260230,"sequence":230,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6ren Sie deshalb endlich damit auf, die Augen davor zu verschlie\u00dfen, dass der Pestizideinsatz zunimmt, die Arten aussterben und wir Jahr f\u00fcr Jahr weniger Landwirte haben! Steuern Sie endlich um! Sorgen Sie endlich f\u00fcr eine funktionierende Agrarwende! Sorgen Sie endlich f\u00fcr eine gr\u00fcne Landwirtschaftspolitik zugunsten der Verbraucher, zugunsten der Landwirte und zugunsten unserer Natur!\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260231,"sequence":231,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260232,"sequence":232,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Hermann F\u00e4rber erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260233,"sequence":233,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260234,"sequence":234,"sitzung":149,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich teile die Ansicht meines Vorredners definitiv nicht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260235,"sequence":235,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ups!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260236,"sequence":236,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat mich jetzt aber erstaunt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260237,"sequence":237,"sitzung":149,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Hofreiter, ich kam aus dem Staunen nicht mehr heraus, als ich Ihnen zugeh\u00f6rt habe. Ihnen d\u00fcrfte in Sachen Verbraucherschutz schon bekannt sein, dass in Zeiten Ihrer Regierungsverantwortung auf Bundesebene Ihre Fachministerin eine Genehmigung f\u00fcr Importlebensmittel unterzeichnet hat, die 300-mal h\u00f6here R\u00fcckst\u00e4nde an Pestiziden aufweisen, als es in Deutschland zul\u00e4ssig ist. Ich wollte Ihnen das nur sagen. Vielleicht haben Sie das ja aus den Augen verloren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260238,"sequence":238,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260239,"sequence":239,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr F\u00e4rber, mich w\u00fcrde interessieren, was jetzt irgendeinem Verbraucher in irgendeinem Land heute n\u00fctzt, das, was vor 10, 15 Jahren war!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260240,"sequence":240,"sitzung":149,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Weiter m\u00f6chte ich auf Ihre Rede jetzt nicht eingehen. Das, was Sie gesagt haben, spricht f\u00fcr sich. Sie haben aber nat\u00fcrlich wie auch ich das Recht, sich hier zu \u00e4u\u00dfern.\n\nMeine Damen und Herren, der Antrag der Gr\u00fcnen macht eines ganz deutlich: Chemische Pflanzenschutzmittel sind heute so gut und so erfolgreich, dass sich niemand mehr vorstellen kann, wie das Leben war, als es diese Mittel noch nicht gegeben hat. Ein solcher Antrag w\u00e4re v\u00f6llig undenkbar, wenn heute noch die Erinnerung daran lebendig w\u00e4re, wie fr\u00fcher ganze Landstriche dem Hunger ausgeliefert waren, nur weil ein Pilz oder ein anderer Pflanzensch\u00e4dling die komplette Nahrungsgrundlage zerst\u00f6rt hat, wie es in fr\u00fcheren Zeiten in Irland mit der Kartoffelf\u00e4ule geschehen ist.\n\nFakt ist: Die heutige Sicherheit und Qualit\u00e4t unserer Nahrungsmittelversorgung, die uns so selbstverst\u00e4ndlich erscheinen, sind ohne chemische Pflanzenschutzmittel definitiv nicht zu erreichen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260241,"sequence":241,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh, oh!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260242,"sequence":242,"sitzung":149,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das muss an dieser Stelle einfach gesagt werden. Es gibt auch heute Sch\u00e4dlinge, die letztendlich nur mit chemischen Mitteln bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen. Ein Beispiel daf\u00fcr ist die Kirschessigfliege, die im letzten Jahr zu massiven Sch\u00e4den im Obst- und Weinbau gef\u00fchrt hat. Zur Bek\u00e4mpfung dieses Sch\u00e4dlings schreibt der BUND Regionalverband S\u00fcdlicher Oberrhein auf seiner Webseite:\n\nBiologische Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfungsmittel werden erforscht, sind aber noch l\u00e4ngst nicht praxisreif.\n\nEs gibt hier, wie in vielen anderen F\u00e4llen auch, eben keine wirksame Alternative zu chemischen Pflanzenschutzmitteln.\n\nIch stelle aber positiv fest: In dem Antrag der Gr\u00fcnen kommt der Begriff \u201eForschung\u201c zumindest noch vor.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260243,"sequence":243,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260244,"sequence":244,"sitzung":149,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch besser w\u00e4re es allerdings gewesen, wenn Sie die zahlreichen Bem\u00fchungen dieser Bundesregierung dazu zur Kenntnis genommen h\u00e4tten. Ich erw\u00e4hne hier nur die F\u00f6rderung von Demonstrationsbetrieben f\u00fcr den integrierten Pflanzenschutz, die Resistenzforschung und die Forschung an vorbeugenden und nichtchemischen Pflanzenschutzma\u00dfnahmen. Daf\u00fcr haben wir auch die notwendigen Mittel im Bundeshaushalt eingestellt; denn wir wollen den Landwirten L\u00f6sungen anbieten, die wirklich praxistauglich sind. Ich bin davon \u00fcberzeugt: Das ist der bessere Weg zu noch ges\u00fcnderem und umweltvertr\u00e4glicherem Pflanzenschutz als eine pauschale Verunglimpfung.\n\nIm Antrag der Gr\u00fcnen wird es so dargestellt, als sei ein Verzicht auf diese Mittel in jedem Fall und ohne jede Ausnahme besser und ges\u00fcnder als ihre Anwendung. Genau das ist eben falsch. Was vielen Verbrauchern nicht bewusst ist: Jedes pflanzliche Lebensmittel enth\u00e4lt auch nat\u00fcrliche Pestizide, die von den Pflanzen selbst hergestellt werden. Der amerikanische Biochemiker Bruce Ames ist bei seinen Untersuchungen zu dem Ergebnis gekommen, dass 99,99 Prozent der in Lebensmitteln enthaltenen sch\u00e4dlichen Stoffe solch einen nat\u00fcrlichen Ursprung haben. Nur 0,01 Prozent kommen aus k\u00fcnstlichen Quellen.\n\nErst k\u00fcrzlich hat das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit in 56 Prozent aller untersuchten Honigproben Alkaloide gefunden, die f\u00fcr den Menschen giftig sind. Ihnen von den Gr\u00fcnen war das aber keine Warnung wert. Ich gehe davon aus, dass der Grund daf\u00fcr ist, dass die Quelle dieser Alkaloide eben kein Industrieunternehmen ist, das man an den Pranger stellen kann. Man kann es nicht einmal dem Freihandelsabkommen zuordnen, sondern es handelt sich um in der Natur wachsende Pflanzen wie etwa das Jakobskreuzkraut. Dadurch wird ganz klar: Auch der Verzicht auf Pflanzenschutzmittel kann die Gesundheitsgefahren erh\u00f6hen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260245,"sequence":245,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260246,"sequence":246,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie das statistisch belegen, Herr F\u00e4rber? Es gibt keine Statistik, die das beweist!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260247,"sequence":247,"sitzung":149,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beispielsweise ist Getreide oft von Pilzerregern befallen, die dann ihrerseits wieder Mykotoxine ausscheiden. Diese Mykotoxine sind gesundheitlich sehr bedenklich. Ohne den Einsatz beispielsweise von Fungiziden w\u00fcrde diesen pflanzlichen Parasiten und damit auch der Bildung ihrer giftigen Stoffe nicht Einhalt geboten werden k\u00f6nnen.\n\nF\u00fcr die Anwendung von Pflanzenschutzmitteln gibt es also sehr gute Gr\u00fcnde. Vor- und Nachteile m\u00fcssen nat\u00fcrlich in jedem Einzelfall sorgsam abgewogen werden. Das ist die korrekte Anwendung des Vorsorgeprinzips. Genau diese Abw\u00e4gung aber findet offensichtlich bei den Gr\u00fcnen schlichtweg nicht mehr statt. Das ist ebenso unwissenschaftlich wie unrealistisch und auch unverantwortlich.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen Pflanzenschutzmittel ausreichend reguliert werden. Das werden sie aber heute schon. Wir haben in Deutschland und in Europa eines der strengsten Regulierungssysteme der Welt. Es beruht auf mehreren S\u00e4ulen: auf einem wissenschaftlich basierten Zulassungssystem f\u00fcr einzelne Wirkstoffe und Mittel, einem Sachkundenachweis f\u00fcr die Landwirte, welche die Mittel anwenden, sowie auf Kontrollen \u00fcber die sachgerechte Anwendung. In Deutschland gibt es genaue Anwendungsbestimmungen, wie viel von einem Mittel in welchem Zeitraum mit welcher Ausbringungstechnik und mit wie viel Abstand zum Waldrand und zu Gew\u00e4ssern ausgebracht werden darf. Diese hohen Standards sind uns von der Union sehr wichtig. Ebenso wichtig ist uns die wissenschaftliche Basis des Zulassungsprozesses.\n\nIn diesem Zusammenhang will ich, auch wenn es Sie verwundert, Frau Renate K\u00fcnast ausdr\u00fccklich loben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260248,"sequence":248,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260249,"sequence":249,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wundert uns gar nicht! Dazu gibt es Anlass!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260250,"sequence":250,"sitzung":149,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau K\u00fcnast ist heute - ich sehe sie nicht - leider nicht da.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260251,"sequence":251,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der jetzige Landwirtschaftsminister ist auch nicht da!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260252,"sequence":252,"sitzung":149,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben sicherlich inhaltlich eine Reihe von Differenzen; aber die Gr\u00fcndung des Bundesinstituts f\u00fcr Risikobewertung war eine v\u00f6llig richtige und sehr gute Entscheidung von Frau K\u00fcnast.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260253,"sequence":253,"sitzung":149,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr wart doch dagegen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260254,"sequence":254,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Union war damals dagegen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260255,"sequence":255,"sitzung":149,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das BfR ist heute f\u00fcr seine Bewertungspraxis und seine fachliche Arbeit international hoch anerkannt. Daf\u00fcr bedanke ich mich auch bei den Mitarbeitern dieses Instituts.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260256,"sequence":256,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260257,"sequence":257,"sitzung":149,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist aber v\u00f6llig inakzeptabel, wenn diese Mitarbeiter massivem Druck politischer Kampagnen ausgesetzt werden.\n\nZulassungen von Pflanzenschutzmitteln sind in Europa klar und streng geregelt. Jeder Hersteller, der ein Mittel auf den Markt bringen will, ben\u00f6tigt zuerst eine Zulassung des Wirkstoffs auf europ\u00e4ischer Ebene, die dann nach zehn Jahren automatisch ausl\u00e4uft und neu beantragt werden muss. Der Hersteller muss die Unsch\u00e4dlichkeit des Produkts f\u00fcr Umwelt und Gesundheit nachweisen. Dazu m\u00fcssen die Hersteller den staatlichen Bewertungsbeh\u00f6rden aufwendige Studien vorlegen. Es gibt die international festgelegten Standards guter Laborpraxis. Dadurch ist sichergestellt, dass diese Studien zu korrekten und nachpr\u00fcfbaren Ergebnissen f\u00fchren. Diese Studien werden dann von den staatlichen Bewertungsbeh\u00f6rden \u00fcberpr\u00fcft. Dieser Prozess l\u00e4uft gerade bei Glyphosat.\n\nDa bei dieser Zulassung auf europ\u00e4ischer Ebene nur der reine Wirkstoff \u00fcberpr\u00fcft und zugelassen wird, ist es v\u00f6llig richtig, dass das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung als Berichterstatter f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union eben nur solche Studien verwenden kann, die sich ausschlie\u00dflich mit diesem Wirkstoff befassen, nicht aber mit kompletten Mischungen oder Beistoffen; denn die kompletten Mischungen, mit allen Zusatzstoffen und Beistoffen, werden anschlie\u00dfend in einem zweiten Schritt auf nationaler Ebene gepr\u00fcft und zugelassen. Wer dieses Verfahren des BfR kritisiert, der hat entweder schlicht und ergreifend den Prozess der Zulassung nicht verstanden oder - naheliegender - will ihn einfach nicht verstehen.\n\nWir halten auf jeden Fall an verl\u00e4sslichen wissenschaftlichen Standards fest. Sie sind die Basis sowohl f\u00fcr korrekte Zulassungsverfahren als auch f\u00fcr korrekte Verbraucherinformation. Wir von der Union wollen wissenschaftsbasierte und rechtssichere Zulassungsverfahren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260258,"sequence":258,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260259,"sequence":259,"sitzung":149,"speaker":"Hermann F\u00e4rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Zulassung eines Pflanzenschutzmittels muss auch in Zukunft allein von der wissenschaftlich nachgewiesenen Unsch\u00e4dlichkeit f\u00fcr Umwelt, Anwender und Verbraucher abh\u00e4ngen. Nur wenn auch f\u00fcr die Hersteller diese Rechtssicherheit besteht, werden sie weiter in Forschung und Entwicklung investieren, um noch zielgenauere und noch umweltfreundlichere Produkte zu entwickeln. Das liegt im Interesse von uns allen.\n\nPflanzenschutz ist f\u00fcr die Ern\u00e4hrung von 7 Milliarden Menschen auf dieser Erde unverzichtbar. Wir von der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion arbeiten weiter an konkreten L\u00f6sungen f\u00fcr konkrete Probleme. Aber ich bitte Sie um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass wir uns nicht an Stimmungsmache und entsprechenden Kampagnen beteiligen.\n\nHerzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260260,"sequence":260,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260261,"sequence":261,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Karin Binder hat nun das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260262,"sequence":262,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260263,"sequence":263,"sitzung":149,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Obst und Gem\u00fcse sind wichtige Bestandteile einer gesunden und ausgewogenen Ern\u00e4hrung. Umso schlimmer ist, dass immer mehr R\u00fcckst\u00e4nde von Pflanzenschutzmitteln in unseren wichtigsten Lebensmitteln festgestellt werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260264,"sequence":264,"sitzung":149,"speaker":"Ingrid Pahlmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260265,"sequence":265,"sitzung":149,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb ist es gut, dass wir heute durch den Antrag der Gr\u00fcnen die M\u00f6glichkeit haben, die ernstzunehmenden Auswirkungen auf Gesundheit und Umwelt zu behandeln.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260266,"sequence":266,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260267,"sequence":267,"sitzung":149,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Nach Angaben des Bundesamtes f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit ist die Beanstandungsquote aufgrund von Grenzwert\u00fcberschreitungen mit 1,4 Prozent der untersuchten Proben \u00e4u\u00dferst gering. Doch bei genauem Hinsehen entpuppt sich diese Angabe als h\u00f6chst bedenkliche Verbrauchert\u00e4uschung. Tatsache ist: Die Beanstandungen sind so niedrig, nicht weil die Schadstoffbelastung reduziert wurde, sondern weil die Grenzwerte vieler Pestizide in den vergangenen Jahren immer wieder angehoben wurden. Auf Wunsch des Herstellers Monsanto wurde zum Beispiel der Grenzwert f\u00fcr das vermutlich krebserregende Glyphosat im Jahr 2011 von 0,1 auf 10 Milligramm pro Kilogramm K\u00f6rpergewicht eines erwachsenen Menschen erh\u00f6ht, also um das Hundertfache. Da brauche ich mich nicht mehr zu wundern, dass ein \u00dcberschreiten der Grenzwerte kaum noch festgestellt wird.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260268,"sequence":268,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260269,"sequence":269,"sitzung":149,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Verbraucher nehmen also, w\u00e4hrend die Zahl der Beanstandungen mangels regelm\u00e4\u00dfiger Kontrollen sinkt, unwissentlich und unbewusst immer mehr Gifte auf. Das ist ein Skandal.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260270,"sequence":270,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260271,"sequence":271,"sitzung":149,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Bestimmte Pestizide k\u00f6nnen das Gehirn sch\u00e4digen, Parkinson und Alzheimer f\u00f6rdern, die Fortpflanzung beeintr\u00e4chtigen oder Krebs ausl\u00f6sen. Besonders Kinder und schwangere Frauen werden durch diese Gifte gef\u00e4hrdet. Dagegen m\u00fcssen wir etwas tun.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260272,"sequence":272,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260273,"sequence":273,"sitzung":149,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Kollege Hofreiter hat darauf hingewiesen: Allein \u00c4pfel werden mit bis zu 17 unterschiedlichen Substanzen behandelt, bevor sie in unserem Einkaufskorb landen. Diese Chemiecocktails und ihre Auswirkungen werden bisher jedoch kaum untersucht. \u00dcber viele Jahre nehmen wir t\u00e4glich Substanzen auf, zwar in geringen Mengen, aber daf\u00fcr viele unterschiedliche Stoffe. Wir essen jeden Tag Gift.\n\nAuch die Umwelt leidet. Viele Kleinstlebewesen sterben durch diese Art von Pflanzenschutz. Sie verschwinden einfach. Das hei\u00dft, ein Teil der Nahrungskette ist weg. Bienen, die eigentlich Obstb\u00e4ume best\u00e4uben sollten, werden durch Pestizide vergiftet oder geschw\u00e4cht. Sie verlieren die Orientierung, fallen der Varroa-Milbe zum Opfer, und im Honig tauchen R\u00fcckst\u00e4nde auf.\n\nWir haben aber auch noch ein anderes Problem. Der Gro\u00dfteil der R\u00fcckstandsuntersuchungen wird von den Herstellern selbst vorgenommen. Das ist in etwa so, als d\u00fcrfte der Autobesitzer die T\u00dcV-Pr\u00fcfung selbst durchf\u00fchren - alles auf Vertrauensbasis.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260274,"sequence":274,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh! Das ist eine gute Idee!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260275,"sequence":275,"sitzung":149,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber Spa\u00df beiseite. Erzeuger stehen t\u00e4glich im Konflikt zwischen ihrem Ertrag und dem Verbraucherschutz. Die H\u00e4ndler nehmen nur noch Eins-a-Ware ab - das ist im \u00dcbrigen eine rein optische Angelegenheit -, angeblich, weil die Verbraucher es so wollen. Ich glaube das, ehrlich gesagt, nicht. Aber das ist eine andere Geschichte.\n\nIch frage mich: Wie sollen die sch\u00e4dlichen Wirkstoffe in Obst und Gem\u00fcse untersucht werden? Die amtlichen \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden jedenfalls sind seit Jahren chronisch unterfinanziert, schlecht ausgestattet und haben zu wenig Personal. Unangemeldete Kontrollen finden heute kaum noch statt. Was dabei herauskommen kann, haben uns die Lebensmittelskandale der vergangenen Jahre gezeigt: Gammelfleisch, EHEC, Dioxin oder zuletzt der Bayern-Ei-Skandal.\n\nMehr als 40 000 Tonnen Pestizide werden j\u00e4hrlich in Deutschland auf den Feldern verspr\u00fcht. \u00c4pfel werden bis zur Ernte mehr als 20-mal gespritzt. Wenn Labore heute einen Apfel auf Pestizidr\u00fcckst\u00e4nde untersuchen wollen, dann m\u00fcssten sie bis zu 500 chemische Wirkstoffe ber\u00fccksichtigen. Das ist teuer. Es gibt nur eine L\u00f6sung: Der Einsatz der Pestizide, der sogenannten Pflanzenschutzmittel, muss drastisch reduziert werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260276,"sequence":276,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260277,"sequence":277,"sitzung":149,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen Anbaumethoden entwickeln, die letztendlich ohne den Chemiecocktail auskommen. Das hat vielleicht seinen Preis, aber es n\u00fctzt: Es sch\u00fctzt Umwelt und Gesundheit und schafft vermutlich auch neue Arbeitspl\u00e4tze.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260278,"sequence":278,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260279,"sequence":279,"sitzung":149,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Rita Hagl-Kehl ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260280,"sequence":280,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260281,"sequence":281,"sitzung":149,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke sch\u00f6n. - Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Kollegen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen haben f\u00fcr ihren Antrag einen Titel gew\u00e4hlt, zu dem man schwer Nein sagen kann.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260282,"sequence":282,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Karin Binder [DIE LINKE]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260283,"sequence":283,"sitzung":149,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"- Nicht zu voreilig klatschen. - Ich bin mir sicher, dass wir uns alle in unserer politischen Arbeit daf\u00fcr einsetzen, Mensch und Umwelt zu sch\u00fctzen. Wie man das tut und ob die Herangehensweise dieses Antrages die richtige ist, ist eine andere Frage.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260284,"sequence":284,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260285,"sequence":285,"sitzung":149,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich auf die Schwerpunkte der sozialdemokratischen Agrarpolitik eingehen, die ich schon mehrmals im Plenum und im Ausschuss deutlich gemacht habe. F\u00fcr uns steht der Schutz der Verbraucherinnen und Verbraucher an erster Stelle. Wir wollen eine nachhaltige Entwicklung der Landwirtschaft, die auch ressourcenschonend ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260286,"sequence":286,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260287,"sequence":287,"sitzung":149,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Beachtung der Gesundheit von Menschen und Tieren sowie die Folgen f\u00fcr die Umwelt sind f\u00fcr uns ein wichtiger Punkt. Wir wollen die Produktion von gesunden, qualitativ hochwertigen und auch wettbewerbsf\u00e4higen Lebensmitteln. Ein verantwortungsvoller Umgang mit Pflanzenschutzmitteln, nachhaltiger Schutz der Gesundheit und die Fruchtbarkeit unserer B\u00f6den sind ausschlaggebende Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass wir uns sehr eingehend mit diesem Thema besch\u00e4ftigt haben.\n\nJetzt von der Theorie zur Wirklichkeit: Derzeit haben wir in Deutschland trotz rechtlicher Vorgaben und hoffentlich artgerechter Anwendung von Pflanzenschutzmitteln \u00fcberschrittene R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalte in Gew\u00e4ssern und Lebensmitteln sowie Sch\u00e4den an Bienen und Wirbeltieren. Der intensive Einsatz von Pestiziden bewirkt eine anhaltende Abnahme der biologischen Vielfalt; auf diesen Punkt wird mein Kollege Carsten Tr\u00e4ger noch n\u00e4her eingehen. Wir wissen deshalb, dass eine Reduktion dringend n\u00f6tig ist, aber nicht ein allgemeiner Verzicht auf Pflanzenschutzmittel. Warum? Ziel eines Pflanzenschutzmittels ist - das sagt schon die Bezeichnung - der Schutz einer Pflanze oder eines pflanzlichen Produkts vor Risiken und Gefahren durch andere Organismen. Wenn die Anwendung richtig erfolgt, dann haben wir einen Schutz der Gesundheit von Menschen und Tieren sowie einen Schutz des Naturhaushalts. Das Problem ist oft die Anwendung.\n\nWelche Folgen h\u00e4tte aber ein Verzicht auf Pflanzenschutzmittel grunds\u00e4tzlich? Da muss ich dem Kollegen F\u00e4rber ausnahmsweise recht geben","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260288,"sequence":288,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260289,"sequence":289,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Betonung liegt auf \u201eausnahmsweise\u201c!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260290,"sequence":290,"sitzung":149,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"- wie Sie wissen, mache ich so etwas selten -: Wir w\u00fcrden damit bef\u00f6rdern, dass noch mehr Produkte aus dem Ausland zu uns kommen, also nicht erst mit TTIP, wie Herr Hofreiter vorhin meinte. Wir haben bereits viele Importe von Lebensmitteln und insbesondere von Futtermitteln zu verzeichnen. Man darf nicht vergessen, dass Pflanzenschutzmittel nicht nur in den USA, sondern insbesondere auch in S\u00fcdamerika in sehr starkem Ma\u00dfe eingesetzt werden, um genmanipulierte Pflanzen zu sch\u00fctzen. Bei uns sterben die Pflanzen, wenn sie zum Beispiel mit Glyphosat bespr\u00fcht werden. Bei genmanipulierten Pflanzen ist das aber nicht der Fall. Pflanzenschutzmittel werden aber in S\u00fcdamerika in sehr viel st\u00e4rkerem Ma\u00dfe angewendet. Damit steigt auch die Schadstoffbelastung. Nat\u00fcrlich weisen die dort produzierten Lebensmittel eine sehr viel h\u00f6here Konzentration auf, weil die Pflanzenschutzmittel direkt auf die Pflanzen angewendet werden.\n\nVor kurzem haben einige Kollegen und ich ein Gespr\u00e4ch mit einem argentinischen Arzt gef\u00fchrt. Er hat dargestellt, wie extrem gerade in Argentinien zum Beispiel Soja mit Glyphosat bespr\u00fcht wird. Glyphosat wird dort nicht von den Landwirten mit entsprechenden Maschinen auf leere Fl\u00e4chen aufgebracht, wie das bei uns der Fall w\u00e4re, sondern teilweise per Flugzeug verteilt, egal ob ein Dorf vorhanden ist oder nicht. Wenn wir aus solchen L\u00e4ndern Lebensmittel importieren, dann verlagern wir die Entscheidung \u00fcber die Gesundheitsgefahr zu einem gro\u00dfen Teil in L\u00e4nder, in denen die Menschen zum Teil sehr viel \u00e4rmer sind als wir. Wir bringen diesen Menschen damit noch mehr Krebsgefahr ins Land.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260291,"sequence":291,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260292,"sequence":292,"sitzung":149,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen nun Schritte, um die genannten Probleme zu l\u00f6sen. Die konsequente Umsetzung und Weiterentwicklung des Nationalen Aktionsplans zur nachhaltigen Anwendung von Pflanzenschutzmitteln m\u00fcssen vorangetrieben werden. Hier erleben wir momentan Stillstand. Wir brauchen einen verantwortungsbewussten Einsatz von Pflanzenschutzmitteln durch die Landwirte. Hier muss Qualit\u00e4t vor Quantit\u00e4t gehen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260293,"sequence":293,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260294,"sequence":294,"sitzung":149,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Das f\u00f6rdert auch die Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung. Die Ausrichtung der Wissenschaft und der Beratung auf eine nachhaltige Landwirtschaft ist uns ein wichtiges Anliegen. Wir hoffen, dass wir gemeinsam mit unserem Koalitionspartner daf\u00fcr mehr F\u00f6rdermittel im Haushalt 2017 bekommen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260295,"sequence":295,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260296,"sequence":296,"sitzung":149,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen die Beschr\u00e4nkung des \u00fcberfl\u00fcssigen Einsatzes von Pflanzenschutzmitteln. Wenn zum Beispiel Glyphosat zur Sikkation verwendet wird - das ist noch immer m\u00f6glich, wenn auch nur ausnahmsweise -, dann ist es im Getreide und geht so in den Organismus des Menschen \u00fcber. Wir brauchen des Weiteren eine St\u00e4rkung der gezielten Erforschung sicherer Alternativen und - das ist mir ein besonderes Anliegen - die Ausweitung der \u00f6kologisch bewirtschafteten Anbaufl\u00e4chen in Deutschland, f\u00fcr die ein Anwendungsverbot von chemisch-synthetischen Pflanzenschutzmitteln gilt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260297,"sequence":297,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260298,"sequence":298,"sitzung":149,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Glyphosat wurde als Beispiel schon genannt. Es ist aber leider nicht so einfach, seine Anwendung in Deutschland zu verbieten, wenn es in der EU erlaubt ist. Was wir machen k\u00f6nnen - damit habe ich mich in den letzten Wochen eingehend befasst -, ist, die Anwendung von Glyphosat in Haus- und Kleing\u00e4rten sowie im kommunalen Bereich zu verbieten. Trotz Zulassung auf EU-Ebene besteht nach Artikel 31 Absatz 1 der Pflanzenschutzmittelverordnung die M\u00f6glichkeit, auf nationaler Ebene festzulegen, in welchen nichtlandwirtschaftlichen Bereichen Pflanzenschutzmittel verwendet werden d\u00fcrfen. Wir alle wissen, dass Haus- und Kleing\u00e4rtner Pflanzenschutzmittel nicht immer verantwortungsvoll einsetzen.\n\nAuch eine Beschr\u00e4nkung des Einsatzes von Pflanzenschutzmitteln in der N\u00e4he von Orten, wo sich Kinder aufhalten, wo sie spielen, ist m\u00f6glich. Da wollen wir sie auf keinen Fall. Hier gibt uns zwar nicht die Pflanzenschutzmittelverordnung, aber die Rahmenrichtlinie die M\u00f6glichkeit, dass wir ein Verbot verh\u00e4ngen oder zumindest die Minimierung des Einsatzes beschlie\u00dfen. Diese Orte sind auch in der Rahmenrichtlinie genannt. Es sind \u00f6ffentliche Parks, G\u00e4rten, Sport- und Freizeitst\u00e4tten, Schulgel\u00e4nde und Kinderspielpl\u00e4tze.\n\nF\u00fcr uns steht die Pflanzenschutzmittelreduktion als ein wichtiges Anliegen im Mittelpunkt. Leider geht der Antrag der Gr\u00fcnen in diesem Punkt meiner Fraktion etwas zu weit, weshalb wir ihm leider nicht zustimmen k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260299,"sequence":299,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eEtwas zu weit\u201c!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260300,"sequence":300,"sitzung":149,"speaker":"Rita Hagl-Kehl (SPD)","speaker_cleaned":"Rita Hagl-Kehl","speaker_fp":"rita-hagl-kehl","speaker_key":579.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260301,"sequence":301,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260302,"sequence":302,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Ingrid Pahlmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260303,"sequence":303,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260304,"sequence":304,"sitzung":149,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ich spreche Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnenfraktion, jetzt einmal ganz besonders an: Die Wortwahl in Ihrem Antrag ist bezeichnend. Sie sprechen nur von Pestiziden und Giften, also wieder von dem Teufelszeug, das die Landwirte auf die \u00c4cker bringen und womit sie alles t\u00f6ten, was ihnen in die Quere kommt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260305,"sequence":305,"sitzung":149,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie soll man das sonst nennen?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260306,"sequence":306,"sitzung":149,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Pflanzenschutzmittel sind aber nicht nur Pestizide und Gifte, Pflanzenschutzmittel sch\u00fctzen Pflanzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260307,"sequence":307,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260308,"sequence":308,"sitzung":149,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sch\u00fctzen sie vor Pilzbefall, saugenden und bei\u00dfenden Insekten und vor dem \u00dcberwuchern mit Beikr\u00e4utern. Pflanzenschutz hat nat\u00fcrlich auch einen bedeutenden gesellschaftlichen Nutzen. Er sichert und erh\u00f6ht die Ertr\u00e4ge unserer \u00c4cker. Ohne Pflanzenschutz g\u00e4be es immense Ernteverluste.\n\nDurch h\u00f6here Ertr\u00e4ge k\u00f6nnen \u00fcbrigens knappe Ressourcen - Sie m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen: Ackerboden ist eine knappe Ressource - geschont werden. Wir alle wissen: Unsere Anbaufl\u00e4chen sind begrenzt und die bestehenden auch noch zunehmend gef\u00e4hrdet. Wir haben immer noch einen t\u00e4glichen Fl\u00e4chenverlust von \u00fcber 70 Hektar.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260309,"sequence":309,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt! Unternehmen Sie doch etwas dagegen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260310,"sequence":310,"sitzung":149,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese begrenzten Fl\u00e4chen m\u00fcssen aber eine immer st\u00e4rker wachsende Weltbev\u00f6lkerung ern\u00e4hren. Das wird bei aller Idylle der heilen Heidi-Welt leider nicht m\u00f6glich sein. Brandenburg zum Beispiel schafft es nicht einmal, Berlin mit Lebensmitteln zu versorgen. Die H\u00f6he und die Stabilit\u00e4t der Fl\u00e4chenertr\u00e4ge h\u00e4ngen untrennbar mit einem funktionierenden Pflanzenschutz zusammen. Ohne einen fl\u00e4chendeckenden Pflanzenschutz st\u00fcnden rund ein Drittel weniger nutzbare Ertr\u00e4ge zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Union will gute, sichere und bezahlbare Lebensmittel. Wir haben in Deutschland die besten und sichersten Lebensmittel. Es ist amtlich, statistisch bewiesen, dass wir die geringsten R\u00fcckst\u00e4nde von Pflanzenschutzmitteln in unseren Nahrungsmitteln haben,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260311,"sequence":311,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260312,"sequence":312,"sitzung":149,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und das Ganze bei einem f\u00fcr die Verbraucher niedrigen Preisniveau. Wir wollen eine nachhaltige Ertragssicherung und den Schutz der biologischen Vielfalt. Diese Ziele darf man nicht gegeneinander ausspielen. Unsere Landwirte - das sage ich Ihnen - haben das Know-how, das auch zu erreichen.\n\nDie Zulassung von Pflanzenschutzmitteln in Deutschland unterliegt strengen Kriterien. Sie ist dar\u00fcber hinaus mit pr\u00e4zisen Anwendungsbestimmungen verbunden. Diese dienen auch dazu, Grenzwerte f\u00fcr R\u00fcckst\u00e4nde in Gew\u00e4ssern und Lebensmitteln einzuhalten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260313,"sequence":313,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260314,"sequence":314,"sitzung":149,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Grenzwerte - h\u00f6ren Sie zu! - werden regelm\u00e4\u00dfig kritisch \u00fcberpr\u00fcft und auch kontinuierlich angepasst. Dass in Wasserproben doch ab und zu R\u00fcckst\u00e4nde oberhalb oder an den Grenzwerten gefunden werden, hat verschiedene Gr\u00fcnde. Es liegt zum Teil an der Nichteinhaltung der Anwendungsvorschriften. Da sind wir bei Ihnen: Das muss aufgedeckt und nat\u00fcrlich auch geahndet werden. Zum Teil werden aber auch R\u00fcckst\u00e4nde alter, nicht mehr zugelassener Wirkstoffe gefunden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260315,"sequence":315,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Umso schlimmer!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260316,"sequence":316,"sitzung":149,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das l\u00e4sst darauf schlie\u00dfen, dass die Mittel der neuen Generation eben besser abbaubar sind und die Forschung bessere L\u00f6sungen entwickelt hat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260317,"sequence":317,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Illegale Anwendung!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260318,"sequence":318,"sitzung":149,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch auf europ\u00e4ischer Ebene gelten f\u00fcr die Zulassung von Pflanzenschutzmitteln bereits heute au\u00dferordentlich strenge Anforderungen. F\u00fcr Anwender gilt das Prinzip, ein zugelassenes Mittel nur so viel und so h\u00e4ufig auszubringen, wie unbedingt n\u00f6tig. Der Anspruch des integrierten Pflanzenschutzes als Leitbild ist es, zun\u00e4chst die zur Verf\u00fcgung stehenden pflanzenbaulichen M\u00f6glichkeiten der Vorbeugung und der Reduzierung eines Befallsrisikos auszusch\u00f6pfen und erst bei einem nicht mehr tolerierbaren Befall eine Behandlung mit Pflanzenschutzmitteln durchzuf\u00fchren. Zur guten fachlichen Praxis geh\u00f6rt dar\u00fcber hinaus eine intensive, regelm\u00e4\u00dfige Fortbildung im Bereich des Pflanzenschutzes.\n\nPflanzenschutz hat aber noch einen weiteren Aspekt: den Erhalt der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Landwirte im internationalen Vergleich. In der letzten Ausschusssitzung haben Sie, liebe Kollegen, den Einkommenseinbruch bei den Landwirten beklagt. Wir haben einen R\u00fcckgang des landwirtschaftlichen Realeinkommens pro Arbeitskraft um 37,6 Prozent, einen R\u00fcckgang der Milchvieh- und schweinehaltenden Betriebe um 4,2 Prozent. Wenn Ihre Antwort nun die ist, auch das Einkommen der Ackerbauern auf dieses Niveau zu senken, dann muss man Ihrem Antrag zustimmen - aber auch nur dann.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260319,"sequence":319,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260320,"sequence":320,"sitzung":149,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein st\u00e4ndiges Hochschrauben der Anforderungen an die Bauern oder der Entzug wichtiger Produktionsbestandteile f\u00fchrt erst einmal zu h\u00f6heren Kosten und zu weiteren Einbr\u00fcchen im Gewinn und damit zu einem verst\u00e4rkten Strukturwandel, klar gesagt: zu einem weiteren H\u00f6festerben. Wir m\u00fcssen doch einmal anerkennen, dass die deutsche Landwirtschaft Lebensmittel auf allerh\u00f6chstem Niveau erzeugt, und das unter zum Teil deutlich schwierigeren Produktionsbedingungen als die der Konkurrenten auf den europ\u00e4ischen und weltweiten M\u00e4rkten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260321,"sequence":321,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Willi Brase [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260322,"sequence":322,"sitzung":149,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Nachfrage gerade nach hochwertigen deutschen Agrarprodukten ist weltweit hoch. Wir sind ein Exportland, und das nicht nur im industriellen Bereich. Der Export im Agrarbereich w\u00e4chst. Deutsches Getreide ist gefragt, neuerdings besonders in Bereichen Asiens, die eine hohe Nachfrage nach unseren ausgezeichneten Agrarprodukten haben. Sie m\u00fcssen doch einmal zur Kenntnis nehmen, dass die Weltbev\u00f6lkerung w\u00e4chst und Hunger hat. Da tragen auch wir als wohlhabendes und fruchtbares Land Verantwortung. Das Absenken deutscher Ertr\u00e4ge, das die unmittelbare Folge eines weitgehenden Verzichts des Einsatzes von Pflanzenschutzmitteln w\u00e4re, w\u00e4re fatal und f\u00fchrt in die v\u00f6llig falsche Richtung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260323,"sequence":323,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260324,"sequence":324,"sitzung":149,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen keine gesellschaftliche Spaltung in gute und schlechte Landwirtschaft.\n\nKonventionelle Landwirtschaft per se zu verurteilen, ist nicht der richtige Weg. Konventionell arbeitende Betriebe legen im Rahmen des Greenings Bl\u00fchstreifen und Lerchenfenster an. Sie achten auf die Fruchtfolge und arbeiten mit Zwischenfruchtanbau. Das alles geschieht zum Schutz der B\u00f6den. Unsere Landwirte haben eine exzellente Ausbildung genossen, und sie gehen verantwortlich mit den Produktionsg\u00fctern Boden und Wasser um.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260325,"sequence":325,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260326,"sequence":326,"sitzung":149,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fachwissen, Sachkundenachweis im Umgang mit Pflanzenschutzmitteln und Spritztechnik, gepaart mit Hightech der Ger\u00e4tschaften und satellitengesteuerte Ausbringungsmethoden sorgen daf\u00fcr, dass sorg- und sparsam mit den Mitteln umgegangen wird. Glauben Sie mir, bei den Preisen, die f\u00fcr Pflanzenschutz verlangt werden, \u00fcberlegt sich jeder Landwirt, wann, was und wie viel er ausbringt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260327,"sequence":327,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260328,"sequence":328,"sitzung":149,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese hohen Standards zu erf\u00fcllen, ist durchaus auch der Anspruch der Union. Dass diese dann auch kontinuierlich \u00fcberpr\u00fcft und weiterentwickelt werden m\u00fcssen, ist f\u00fcr uns ebenfalls selbstverst\u00e4ndlich. Das muss dann allerdings auf Basis aktueller wissenschaftlicher Erkenntnisse erfolgen.\n\nHier leistet Forschung einen entscheidenden Beitrag. Deshalb haben wir diesen Bereich ja auch im Haushalt des Bundeslandwirtschaftsministeriums gest\u00e4rkt und mit insgesamt 566 Millionen Euro um 10 Prozent aufgestockt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260329,"sequence":329,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260330,"sequence":330,"sitzung":149,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen innovative und nachhaltige Pflanzenschutzmittel. Neben intensiver Erforschung neuer Verfahren des integrierten Pflanzenschutzes befasst sich zum Beispiel das Julius-K\u00fchn-Institut mit der Resistenzforschung. Durch die Resistenzforschung sollen zunehmend moderne Z\u00fcchtungsverfahren geschaffen werden, die polygen resistente Pflanzen z\u00fcchten, deren Resistenzmechanismen von Schadstofforganismen nur schwer umgangen werden k\u00f6nnen. Um Pflanzenschutzmittel, auch biologische, f\u00fcr den integrierten Pflanzenschutz und den \u00f6kologischen Landbau langfristig zu sichern, sind funktionierende und wirksame Resistenzstrategien notwendig; da sind wir uns einig. Aber auch damit befasst sich die Ressortforschung des Bundeslandwirtschaftsministeriums.\n\nZudem werden weiterhin moderne Pflanzenschutzger\u00e4te und Technologien sowie Prognosemodelle und andere Entscheidungshilfen entwickelt und weiterentwickelt. Innovative Verfahren tragen dazu bei, die Anwendung von Pflanzenschutzmitteln auf das notwendige Ma\u00df zu beschr\u00e4nken und Risiken zu reduzieren.\n\nWichtig in Bezug auf Forschung ist immer auch die Anwendung in der Praxis. Darum ist das Modellvorhaben \u201eDemonstrationsbetriebe integrierter Pflanzenschutz\u201c so wichtig. Auf Basis der gewonnenen Erkenntnisse werden neue Schlussfolgerungen f\u00fcr den integrierten Pflanzenschutz gezogen, insbesondere zur Anwendung und Weiterentwicklung der Leitlinien und zu entsprechenden Ma\u00dfnahmen, die der Umsetzung der Erkenntnisse in die Praxis dienen.\n\nAber dar\u00fcber hinaus werden nat\u00fcrlich noch weitere Ma\u00dfnahmen ergriffen: Die Bewertung von Mehrfachr\u00fcckst\u00e4nden von Pflanzenschutzmitteln in Lebensmitteln soll k\u00fcnftig vorausschauend bei der Festsetzung von R\u00fcckstandsh\u00f6chstmengen und bei der Zulassung von Pflanzenschutzmitteln Ber\u00fccksichtigung finden. Ich hoffe, dass die Konzepte, die hierzu derzeit entwickelt werden, bald vorliegen. Im Nationalen Aktionsplan wurde festgelegt, auch ein Kleingew\u00e4ssermonitoring f\u00fcr Pflanzenschutzmittel zu entwickeln. Die Umsetzung erfolgt derzeit durch das Umweltbundesamt. - Das sind nur zwei kleine Beispiele von vielen.\n\nDie bisherigen Ergebnisse aus dem Aktionsplan sind mit Blick sowohl auf Lebensmittel als auch auf den Naturhaushalt positiv. Die wichtigsten Ziele wie zum Beispiel 20 Prozent Risikoreduktion f\u00fcr den Naturhaushalt bis 2018 und 30 Prozent bis 2023 werden wir wohl erreichen. Die Landwirte jedenfalls sind bereit, an l\u00f6sungsorientierten Herangehensweisen mitzuarbeiten, die zu einer weiteren Vermeidung und Verringerung von Pflanzenschutzmittelr\u00fcckst\u00e4nden in der Umwelt beitragen.\n\nMeine Damen und Herren, gesellschaftlicher Zusammenhalt ist ein hohes und in diesen Tagen sehr fragiles Gut. Das haben die Debatten in dieser Woche zu ganz unterschiedlichen Themen immer wieder gezeigt. Die Stimmung in unserem Land ist aufgeheizt und vielfach durch Verunsicherungen gepr\u00e4gt. Ich finde, auch hier tragen wir Verantwortung.\n\nSchwarz-Wei\u00df-Denken ist nicht der richtige Ansatz f\u00fcr einen sachorientierten gesellschaftlichen Diskurs. Ich fordere Sie daher auf, sich zwar immer wieder konstruktiv kritisch gemeinsam mit uns f\u00fcr gesunde Lebensmittel und Lebensr\u00e4ume einzusetzen, aber die Spaltung in gute und b\u00f6se Landwirtschaft, schwarz und wei\u00df endlich zu beenden. Stattdessen sollten wir alle gemeinsam einen Beitrag dazu leisten, dass die Akzeptanz f\u00fcr die Produkte verantwortungsvoll arbeitender Landwirte auch durch gutinformierte Verbraucher gest\u00e4rkt wird. Mit Ihren pauschalen Diffamierungen","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260331,"sequence":331,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo denn ganz konkret, Frau Kollegin?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260332,"sequence":332,"sitzung":149,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"erweisen Sie nicht nur den Landwirten, sondern auch den Verbrauchern einen B\u00e4rendienst.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260333,"sequence":333,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260334,"sequence":334,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Kirsten Tackmann f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260335,"sequence":335,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260336,"sequence":336,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Ich danke den Gr\u00fcnen daf\u00fcr, dass wir heute \u00fcber Pflanzenschutz debattieren k\u00f6nnen; denn die Gr\u00fcne Woche ist eigentlich ein exzellenter Anlass daf\u00fcr. Es wertet sie doch eigentlich nur auf, wenn nicht nur die Branche gefeiert wird, sondern wenn im Parlament auch Probleme diskutiert werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260337,"sequence":337,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260338,"sequence":338,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Als Tier\u00e4rztin und leidenschaftliche Hobbyg\u00e4rtnerin, als die ich mich outen m\u00f6chte, kenne ich nat\u00fcrlich das Bed\u00fcrfnis, Pflanzen vor Krankheiten zu sch\u00fctzen. Aber ich wei\u00df eben auch, dass die Mittelchen nicht nur die gewollte Wirkung, sondern auch ungewollte haben oder indirekt Sch\u00e4den anrichten. \u00dcber R\u00fcckst\u00e4nde in Lebensmitteln hat meine Fraktionskollegin Karin Binder schon gesprochen. Ich m\u00f6chte \u00fcber die \u00f6kologischen Sch\u00e4den reden.\n\nWer Sch\u00e4dlinge bek\u00e4mpft, schadet auch N\u00fctzlingen. Manchmal ist das offensichtlich - wie zum Beispiel beim massiven Bienensterben in S\u00fcddeutschland 2008 infolge fehlerhafter Aussaattechnik. Manchmal wird aber auch \u201enur\u201c das Nervensystem der Bienen gesch\u00e4digt, sodass sie nicht zur\u00fcck in den Stock finden. Das ist f\u00fcr die hochsozialen Bienenv\u00f6lker wirklich ein Problem. Manchmal sinkt die Widerstandsf\u00e4higkeit gegen Krankheiten, und damit wird die Varroa-Milbe sehr gef\u00e4hrlich. Bei Hummeln wurde k\u00fcrzlich ein ganz besonders erschreckendes Ph\u00e4nomen festgestellt. F\u00fcr sie werden n\u00e4mlich Pflanzen, die mit Neonikotinoiden behandelt werden, also mit besonders bienengef\u00e4hrlichen Stoffen, zu attraktiven Fallen; sie werden dort besonders h\u00e4ufig gesch\u00e4digt.\n\nAuch indirekte Wirkungen geh\u00f6ren in die Schadensbilanz. Beikr\u00e4uter auf \u00c4ckern werden heute als Erntegutverunreinigung oder als Konkurrenz rigoros beseitigt. Damit gehen aber gleichzeitig Nahrungsquellen f\u00fcr andere Lebewesen verloren.\n\nNicht nur Insekten sind vom stillen Sterben betroffen. Erst seit kurzem wissen wir, dass zum Beispiel die feuchte Haut von Fr\u00f6schen nur wenig Schutz vor Ackergiften bietet. Das wird im Zulassungsverfahren nicht einmal gepr\u00fcft, obwohl auch in Gew\u00e4ssern R\u00fcckst\u00e4nde gefunden werden.\n\nAber ich sage ganz klar: Diese dramatische Situation entsteht nicht durch gelegentlichen Pflanzenschutz - das w\u00fcrde die Natur verkraften -; in Verruf gekommen ist der Pflanzenschutz, weil er viel zu oft zum festen Bestandteil des Ackerbaus geworden ist. Hier ist Kritik angebracht und dringend notwendig.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260339,"sequence":339,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260340,"sequence":340,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Selbst bei Glyphosat hat der Bauernverband in der Ausschussanh\u00f6rung einger\u00e4umt, dass es eigentlich nur um Arbeitserleichterung geht. Ich finde, das ist bei einem Wirkstoff, der unter dem Verdacht steht, krebsausl\u00f6send zu sein, alles andere als dem Vorsorgeprinzip gem\u00e4\u00df.\n\nJa, wir haben den Nationalen Aktionsplan; nur ge\u00e4ndert hat sich wenig. Aber es muss sich dringend etwas \u00e4ndern; denn das Insektensterben wird f\u00fcr die Landwirtschaft auch schnell - das muss man betonen - zum Bumerang. Ein Drittel der landwirtschaftlichen Kulturen sind auf Insektenbest\u00e4ubung angewiesen. In China m\u00fcssen inzwischen ganze Obstplantagen durch menschliche Handarbeit best\u00e4ubt werden, weil die Insekten dort schon fehlen. Mit den Insekten geht auch eine wichtige Nahrungsgrundlage f\u00fcr viele V\u00f6gel verloren. Der rasante Verlust von biologischer Vielfalt gerade in der Agrarlandschaft hat nicht nur, aber eben viel mit Ackergiften zu tun.\n\nAls Linke sage ich ganz klar: Das sind keine Kollateralsch\u00e4den. Hier geht es um den Schutz unserer Lebensgrundlagen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260341,"sequence":341,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260342,"sequence":342,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb d\u00fcrfen wir nicht wegsehen. Wir m\u00fcssen handeln, bevor dieser Prozess unumkehrbar geworden ist.\n\nJa, wir brauchen die Landwirtschaftsbetriebe als Verb\u00fcndete. Sie sind \u00fcbrigens nicht die Profiteure des falschen Systems. Das gro\u00dfe Geld landet n\u00e4mlich in den Taschen von Konzernen. Diese w\u00fcrden den Landwirten am liebsten nicht nur das Pflanzenschutzmittel verkaufen, sondern gleich noch die dazugeh\u00f6rende gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanze. Diese Gelddruckmaschine wird aber Gott sei Dank von immer mehr Menschen durchschaut. Es ist gut, dass sich hier Widerstand regt. Die Linke ist an der Seite derer, die sich dem widersetzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260343,"sequence":343,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260344,"sequence":344,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist also noch f\u00fcr weniger Gift auf dem Acker zu tun? Beim Glyphosat wiederhole ich hier die Forderung der Linken: Als erste Sofortma\u00dfnahme m\u00fcssen die Vorerntebehandlung und der Verkauf im Baumarkt sofort verboten werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260345,"sequence":345,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260346,"sequence":346,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Das zweij\u00e4hrige Verbot der besonders bienengef\u00e4hrlichen Neonikotinoide muss dringend verl\u00e4ngert werden.\n\nEs geht uns aber nicht nur um Verbote. Wir m\u00fcssen riskante Anbaukonzepte in den Blick nehmen. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel der gro\u00dffl\u00e4chige Anbau einer einzigen Kulturpflanze oder der mehrj\u00e4hrige Anbau von Mais auf Mais. Wenn immer weniger unterschiedliche Kulturen \u00fcberhaupt noch angebaut werden, ist das ein Problem.\n\nDeshalb ist die Forderung der Gr\u00fcnen nach einer verbindlichen und rechtssicheren Definition der sogenannten guten fachlichen Praxis richtig und l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260347,"sequence":347,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260348,"sequence":348,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen auch mehr Fl\u00e4chen, in denen sich die Natur regenerieren kann. Die Unterst\u00fctzung des \u00d6kolandbaus geh\u00f6rt dazu. Auch die \u00f6kologischen Vorrangfl\u00e4chen, die alle Betriebe jetzt einrichten m\u00fcssen, sind aus meiner Sicht durchaus eine Chance. Ja, leider wurden die Regeln daf\u00fcr w\u00e4hrend des Verhandlungsmarathons in Br\u00fcssel aufgeweicht. Unterdessen wissen wir aber, dass viele kleine Fl\u00e4chen einen gro\u00dfen Einfluss haben k\u00f6nnen, wenn sie denn als \u00f6kologische Trittsteine fungieren k\u00f6nnen. Deswegen ist hier Kreativit\u00e4t dringend gefragt. An dieser Stelle sage ich: Ortsans\u00e4ssige Betriebe sind da eher unsere Verb\u00fcndeten als Agrarinvestoren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260349,"sequence":349,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260350,"sequence":350,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber mit Betrieben in st\u00e4ndiger Existenznot wird das auch sehr schwer.\n\nGebraucht wird mehr unabh\u00e4ngige, \u00f6ffentlich finanzierte Forschung f\u00fcr Analysen, f\u00fcr Alternativkonzepte und f\u00fcr die Bewertung der Wirksamkeit von Ma\u00dfnahmen. Vielleicht ist auch Landwirtschaft 4.0 eine Chance; denn wenn eine Gefahr fr\u00fcher erkannt wird und kleinfl\u00e4chiger und konsequenter behoben werden kann, ist vielleicht auch der Schaden zu minimieren. Am dringendsten ist aus Sicht der Linken allerdings ein transparentes, herstellerunabh\u00e4ngiges Zulassungsverfahren; denn dann k\u00e4men gef\u00e4hrliche Pflanzenschutzmittel gar nicht erst auf den Markt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260351,"sequence":351,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260352,"sequence":352,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb haben wir viel Stoff zur Diskussion. Ich freue mich auf die Ausschussbefassung.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260353,"sequence":353,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260354,"sequence":354,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Johann Saathoff das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260355,"sequence":355,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260356,"sequence":356,"sitzung":149,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kolleginnen und Kollegen - heute einmal wegen des Antrags - von den Gr\u00fcnen! Ich will durchaus bekennen, dass ich meistens mit den Positionen der Gr\u00fcnen im Agrarbereich durchaus einverstanden bin - so auch hier. Bei den Zielen sind wir uns einig. Wir wollen so wenig Pestizideinsatz wie m\u00f6glich und mehr \u00d6kolandbau erreichen.\n\nMeine Damen und Herren, Pflanzenschutzmittel werden aber nicht nur zum Spa\u00df eingesetzt. Zwar werden Pflanzenschutzmittel in Einzelf\u00e4llen bedauerlicherweise nach dem sehr betr\u00fcblichen Motto \u201eViel hilft viel\u201c verwendet. Gr\u00f6\u00dftenteils wenden die B\u00e4uerinnen und Bauern in Deutschland Pflanzenschutzmittel aber verantwortungsvoll an. Das m\u00fcssen wir in dieser Debatte deutlich betonen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260357,"sequence":357,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260358,"sequence":358,"sitzung":149,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Bundesregierung hat mit dem Nationalen Aktionsplan sehr umfassende Ziele und Ma\u00dfnahmen definiert, vor allem das 1-Prozent-Ziel bei Grenzwert\u00fcberschreitungen. Es gibt auch ein begleitendes Forum zu diesem Nationalen Aktionsplan. Ich bedaure es ausdr\u00fccklich, dass dort nicht alle relevanten Gruppen beteiligt sind. Die Umweltverb\u00e4nde haben sich n\u00e4mlich aus dieser Diskussion herausgezogen. Ich finde, dass sie mit in diese Diskussion hineingeh\u00f6ren, und m\u00f6chte sie an dieser Stelle auch aufrufen: Bitte machen Sie bei diesem Forum zum Nationalen Aktionsplan weiter mit!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260359,"sequence":359,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260360,"sequence":360,"sitzung":149,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihnen sind die Zeitpl\u00e4ne im NAP nicht konkret genug. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, Sie trauen sich auf der anderen Seite selbst nicht, einen Zeithorizont f\u00fcr die Beschr\u00e4nkung des Einsatzes von Pflanzenschutzmitteln auf ein Minimum oder vielleicht sogar den Totalausstieg zu nennen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260361,"sequence":361,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260362,"sequence":362,"sitzung":149,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Mich w\u00fcrde echt einmal interessieren, bis wann Sie das f\u00fcr m\u00f6glich halten. Oder gilt vielleicht der Umkehrschluss? Das bedeutet: Aus der Tatsache, dass Sie keinen Zeitplan f\u00fcr den Ausstieg nennen, k\u00f6nnte man schlie\u00dfen, dass Sie den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln grunds\u00e4tzlich anerkennen.\n\nAuch kein Wort zu einer Steuer oder Abgabe auf Pflanzenschutzmittel. Dabei hat der gr\u00fcne Umwelt- und Landwirtschaftsminister Robert Habeck aus Schleswig-Holstein diese ins Spiel gebracht. Der Diskussionsprozess \u00fcber Wege zur Verringerung des Einsatzes von Pflanzenschutzmitteln scheint also auch bei euch, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, anzudauern. Das ist v\u00f6llig normal, und das ist auch gut so. Das ist sogar bei uns in der SPD-Fraktion nicht anders. Aber mit eurem Antrag schraubt ihr an Details herum.\n\nIhr sprecht den BVL-Report 2013 an. 106 Proben mit \u00dcberschreitung der Grenzwerte sind genau 106 zu viel, keine Frage. Wir m\u00fcssen diese Zahl aber in einen angemessenen Kontext stellen. Dabei w\u00fcrde zum Beispiel deutlich werden, dass die Zahl der Grenzwert\u00fcberschreitungen bei Produkten aus Drittl\u00e4ndern die in Deutschland bei weitem \u00fcbertrifft. In Deutschland sind es nur 0,6 Prozent. Die Proben werden risikobezogen genommen, also bei den Lebensmitteln, wo bekannterma\u00dfen Pflanzenschutzmittel zum Einsatz kommen k\u00f6nnen. Ich w\u00fcrde Sie einmal die \u201e\u00fcblichen Verd\u00e4chtigen\u201c nennen. W\u00fcrde man die Proben bei allen Lebensmitteln gleicherma\u00dfen nehmen, w\u00e4re der Prozentsatz der Grenzwert\u00fcberschreitungen noch einmal deutlich niedriger.\n\nDas Ziel des Nationalen Aktionsplans zur nachhaltigen Anwendung von Pflanzenschutzmitteln ist also mehr als erreicht und deutlich fr\u00fcher erreicht; denn eigentlich war das 1-Prozent-Ziel erst f\u00fcr 2021 vorgesehen - zumindest in Deutschland, worum es ja im Antrag geht. In den Drittl\u00e4ndern sind die Grenzwerte teilweise h\u00f6her als bei uns. Allerdings haben wir dort nur einen sehr begrenzten Einfluss auf den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln. Aber auch dort m\u00fcssen wir uns f\u00fcr eine Reduktion des Einsatzes von Pflanzenschutzmitteln einsetzen, f\u00fcr niedrigere Grenzwerte, f\u00fcr eine bessere Anwenderausbildung. Wir stellen fest, dass das BVL res\u00fcmiert, dass es \u201ekeine Anhaltspunkte f\u00fcr ein akutes Gesundheitsrisiko f\u00fcr den Verbraucher\u201c gibt. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist eine gute und wichtige Botschaft.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260363,"sequence":363,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260364,"sequence":364,"sitzung":149,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen deshalb aber nicht die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen. Wir wollen Pflanzenschutzverfahren mit geringem Pflanzenschutzmitteleinsatz und integriertem Pflanzenschutz. Dazu geh\u00f6rt, den Anteil praktikabler nichtchemischer Ma\u00dfnahmen in den Pflanzenschutzkonzepten, zum Beispiel durch biologische, biotechnische oder mechanische Pflanzenschutzverfahren, weiter auszubauen. Wir wollen die Forschung intensivieren mit dem Ziel, den Einsatz von Pestiziden weiter zu reduzieren. Kurz: Wir wollen mit immer weniger Pflanzenschutzmitteln auskommen. Das gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr den \u00d6kolandbau. Im \u00d6kolandbau ist der Einsatz von chemisch-synthetischen Mitteln verboten. Wir wollen mehr \u00d6kolandbau. Wir haben uns gemeinsam bei der Novelle der EU-\u00d6koverordnung sehr f\u00fcr den \u00d6kolandbau starkgemacht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260365,"sequence":365,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260366,"sequence":366,"sitzung":149,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Dank der einstimmigen - einstimmigen! - Positionierung des Deutschen Bundestages, der sich viele Mitgliedstaaten angeschlossen haben, konnten wir viel f\u00fcr den \u00d6kolandbau erreichen.\n\nMeine Damen und Herren, zusammenfassend kann man sagen, dass wir uns in den Zielen wieder einmal einig sind. Diskussionsbedarf besteht hinsichtlich des Weges, um die Ziele zu erreichen. Am Ende des Prozesses ist man immer schlauer, was denn der beste Weg gewesen w\u00e4re, oder wie wir in Ostfriesland sagen: \u201eAchteran kakeln Hauner.\u201c\n\nBesten Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260367,"sequence":367,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260368,"sequence":368,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine \u00dcbersetzung, bitte!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260369,"sequence":369,"sitzung":149,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"- \u201eAnschlie\u00dfend gackern die H\u00fchner.\u201c","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260370,"sequence":370,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Harald Ebner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260371,"sequence":371,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Atrazin, Chlorpyrifos, Glyphosat - das G-Wort wurde heute schon oft genannt - und nicht zuletzt die Neonikotinoide - die Liste w\u00e4re verl\u00e4ngerbar - haben gezeigt: Der Pestizidpfad der angeblich modernen Landwirtschaft f\u00fchrt leider in eine Sackgasse. Wenn wir Pech haben, liebe Kolleginnen und Kollegen, dann gibt es am Ende dieser Sackgasse nicht einmal eine Wendeplatte, damit wir da wieder herauskommen.\n\nPestizide schaden der Gesundheit von denen, die sie anwenden, und denen, die an den Feldern wohnen. Am Ende - das haben wir jetzt auch in unserer neuen Studie lesen m\u00fcssen - landen sie auch auf unseren Tellern. Sie verursachen enorme Kosten f\u00fcr die Beseitigung von Umweltsch\u00e4den. F\u00fcr die Schweiz gibt es eine Sch\u00e4tzung: Da w\u00fcrde die Umr\u00fcstung von Kl\u00e4ranlagen, um solche R\u00fcckst\u00e4nde herauszufiltern, 1,2 Millionen Franken kosten. - pro Anlage\n\nPestizide tragen leider auch massiv dazu bei, die biologische Vielfalt zu vermindern.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260372,"sequence":372,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260373,"sequence":373,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ausgestorbene Arten kommen nicht wieder, und das entzieht dem gesamten Agrar\u00f6kosystem die Existenzgrundlage. Deshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, brauchen wir einen Weg aus dieser Sackgasse. Pestizide m\u00fcssen runter vom Acker, und sie haben in unserem Essen nichts zu suchen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260374,"sequence":374,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260375,"sequence":375,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben am Mittwoch im Fachgespr\u00e4ch im Umweltausschuss geh\u00f6rt: Als Ursache f\u00fcr ein aktuelles, wirklich erschreckendes Insektensterben in Deutschland wurden ganz klar an erster Stelle der Einsatz von Pestiziden und auch Strukturverluste in agrarisch optimierten Landschaften genannt. Das Fazit des Fachgespr\u00e4chs war: Dieser massive Insektentod kann nur gestoppt werden, wenn auf eine Landwirtschaft mit deutlich weniger - die Experten sagen: besser ohne - Pestiziden umgestellt wird. Das sagen nun einmal die Experten. Der Kollege Auernhammer erinnert sich ganz bestimmt an die Empfehlung auf seine Frage, er m\u00f6ge dann doch auf \u00d6kolandbau umstellen. Ich wei\u00df nicht, ob er den Antrag schon gestellt hat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260376,"sequence":376,"sitzung":149,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df [SPD]","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Er ist dabei!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260377,"sequence":377,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von der Reduzierung der Pestizidmengen - darin sollten wir uns einig sein - k\u00f6nnen wir doch alle nur profitieren,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260378,"sequence":378,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260379,"sequence":379,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"au\u00dfer nat\u00fcrlich die Industrie, die Pestizide herstellt und damit seit Jahren Rekordums\u00e4tze einf\u00e4hrt. Leider verweigert der Bundesminister, der auch heute lieber auf der IGW als im Parlament ist, in Sachen Pestizidreduktion wie bei vielen anderen Themen eindeutig die Arbeit. Das zeigt, lieber Kollege Saathoff, der Nationale Aktionsplan, der nach wie vor nicht mehr als das geduldige Papier ist, das sich gef\u00e4llig liest, aber zu dessen Umsetzung nichts passiert. Eine ganze Reihe von Verb\u00e4nden - das wurde schon gesagt - mit Sachverstand sind schon vor Jahren aus dem NAP-Forum ausgestiegen, weil sie sagen: Bei einem Aktionsverhinderungsplan machen wir nicht mit. Wir lassen uns nicht zu Tode partizipieren, und am Ende kommt nichts dabei heraus.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260380,"sequence":380,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260381,"sequence":381,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dies zeigt: Die Bundesregierung ist an dieser Stelle nicht Sachwalter der Interessen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land.\n\nDa muss ich auch an die Adresse des Kollegen F\u00e4rber und der Kollegin Pahlmann sagen: Uns geht es darum, die Forschungen zu Alternativen zum chemischen Pflanzenschutz zu einem Schwerpunkt der \u00f6ffentlichen Agrarforschung zu machen. Wir haben das in unseren Haushaltsantr\u00e4gen mehrfach gefordert. Da ist noch lange nicht genug passiert. Das kommt dann den konventionellen Landwirten und den \u00d6kolandwirten zugute. Auch der Deutsche Bauernverband hat dies j\u00fcngst gefordert: 60 Millionen Euro f\u00fcr den \u00d6kolandbau! - Das ist richtig. Das findet unsere volle Unterst\u00fctzung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260382,"sequence":382,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260383,"sequence":383,"sitzung":149,"speaker":"Hermann F\u00e4rber [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hermann F\u00e4rber","speaker_fp":"hermann-farber","speaker_key":252.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der gr\u00f6\u00dfte Bauernverband fordert das!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260384,"sequence":384,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, nat\u00fcrlich. - Aber schade, dass es just nach den Haushaltsberatungen im Dezember passiert ist. Ich baue darauf, dass der Bauernverband diese Forderungen auch aufrechterh\u00e4lt, wenn es an die n\u00e4chsten Haushaltsberatungen geht. Ich baue darauf, dass Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, dieses Mal auch, wie sonst immer, den Forderungen des Bauernverbandes entsprechen und hier mit dabei sind. Dann kommen wir einen wesentlichen Schritt weiter. Das w\u00e4re sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260385,"sequence":385,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260386,"sequence":386,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00fcrde uns n\u00e4mlich auch als Verbraucherinnen und Verbraucher nutzen.\n\nDie aktuelle Auswertung unserer Fraktion zu Pestiziden auf Lebensmitteln zeigt: \u00d6kolebensmittel schneiden bei allen Parametern der Pestizidbelastung deutlich besser ab. Wenn Pestizidr\u00fcckst\u00e4nde auf \u00d6kolebensmitteln auftauchen, dann kommen sie leider Gottes zu 90 Prozent vom konventionellen Nachbarn. Das kann ja keiner wirklich guthei\u00dfen.\n\nEs wurde schon angesprochen, Pestizidr\u00fcckst\u00e4nde, Kollege Saathoff, seien ja immer unter dem Grenzwert. Aber die Grenzwerte sind die halbe Wahrheit. Wir haben keine Grenzwerte f\u00fcr Cocktails. Es ist auch der Dreh- und Angelpunkt bei den Zulassungsverfahren, dass wir keine Pr\u00fcfungen f\u00fcr die Mischung von Pestiziden haben, dass wir \u00fcber deren Risiken \u00fcberhaupt nichts wissen.\n\nEin weiteres Problem - ich komme demn\u00e4chst zum Schluss - bei Zulassungsverfahren ist: Wir haben keine Kenntnis \u00fcber das, was die Industrie im Vorfeld, bevor sie Studien abliefert, f\u00fcr ihre Good-Laboratory-Practice-Pr\u00fcfungen durchf\u00fchrt. Sie k\u00f6nnen lange untersuchen, bevor sie ein Untersuchungsdesign festlegen, das sie am Ende abliefern. Wir haben gesehen, dass ein Pestizidzyklus immer l\u00e4uft: Pestizide pr\u00fcfen, Ungef\u00e4hrlichkeit feststellen, zulassen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260387,"sequence":387,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, nicht nur die Ank\u00fcndigung, sondern der tats\u00e4chliche Schluss ist jetzt erreicht.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260388,"sequence":388,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. - Am Ende stellen wir fest, es wird gef\u00e4hrlich, und erst dann werden die Pestizide vom Markt genommen. Wir kennen das von DDT und anderen Substanzen. Damit muss endlich Schluss sein. Wir m\u00fcssen im Rahmen eines Humanbiomonitorings bessere Daten zur Exposition gewinnen. Wir wollen, dass die Landwirtschaft mit weniger Pestiziden, besser noch: ohne Pestizide auskommt. Machen Sie endlich etwas daf\u00fcr.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260389,"sequence":389,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260390,"sequence":390,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Waldemar Westermayer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260391,"sequence":391,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260392,"sequence":392,"sitzung":149,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":37.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir diskutieren heute gemeinsam den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln in unserer Landwirtschaft. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich festhalten, dass unsere Lebensmittel niemals zuvor so sicher, bezahlbar und vielf\u00e4ltig waren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260393,"sequence":393,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260394,"sequence":394,"sitzung":149,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":37.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beim Thema Pflanzenschutz sind die Verbraucher aber zu Recht sehr sensibel. Deshalb sollten wir uns sachlich fundiert damit auseinandersetzen. Zu diesem sachlich fundierten Umgang geh\u00f6rt f\u00fcr mich aber auch, dass wir auf Basis gesicherter Erkenntnisse argumentieren. Diesem Anspruch werden Ihr Antrag und auch Ihre Rede, Herr Hofreiter, leider nicht gerecht.\n\n\u00dcbrigens, der Betrieb meines Sohnes befindet sich gerade in der Phase der Umstellung auf \u00d6kolandbau. Das m\u00f6chte ich auch einmal erw\u00e4hnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260395,"sequence":395,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260396,"sequence":396,"sitzung":149,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":37.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich selber habe 40 Jahre lang den Betrieb gef\u00fchrt, habe einige Jahre das Modell MEKA, das \u00fcbrigens in Baden-W\u00fcrttemberg von einer CDU-Regierung ins Leben gerufen wurde, genutzt und \u00fcber Jahrzehnte keine Pflanzenschutzmittel eingesetzt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260397,"sequence":397,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb sind Sie noch so fit und r\u00fcstig!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260398,"sequence":398,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, es geht ja!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260399,"sequence":399,"sitzung":149,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":37.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie behaupten, dass in Deutschland Jahr f\u00fcr Jahr mehr Pflanzenschutzmittel eingesetzt werden, und stellen einen direkten Zusammenhang zwischen den Gewinnen der Hersteller und Gesundheitsgefahren f\u00fcr die Menschen her. So ist das falsch. Zum einen geben die Zahlen den von Ihnen beschriebenen Trend nicht her; denn der Absatz der Wirkstoffe - darum geht es im Kern - ist seit 2011 ungef\u00e4hr konstant geblieben. Zwischendurch ist der Absatz sogar leicht gesunken. Sie, Herr Hofreiter, haben vorhin von 100 000 Tonnen gesprochen. Dazu muss man sagen: 44 000 Tonnen entfallen auf den Wirkstoff, das andere sind F\u00fcllstoffe. Im europaweiten Vergleich der Zahlen liegt Deutschland nach Daten von Eurostat beim Verkauf von Pflanzenschutzmitteln pro Hektar landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che sogar leicht unter dem EU-Durchschnitt.\n\nIrref\u00fchrend und populistisch finde ich zum anderen auch Ihre Gegen\u00fcberstellung von Gewinnen der Hersteller auf der einen Seite und Gesundheitsgefahren f\u00fcr den Menschen auf der anderen Seite. Sie legen damit ganz bewusst nahe, dass hier ein Zusammenhang besteht, und wollen damit das Bild einer menschenverachtenden Industrie zeichnen. Das hat aus meiner Sicht nichts mehr mit seri\u00f6ser Politik zu tun. Schlie\u00dflich stellen diese Unternehmen Wirkstoffe her, die - das sage ich ganz bewusst - nach unabh\u00e4ngigen wissenschaftlichen Untersuchungen mit hohem Sachverstand zugelassen wurden. An dieser Stelle m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich sagen: Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass wir einen solchen unabh\u00e4ngigen Sachverstand im Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit und im Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260400,"sequence":400,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Willi Brase [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260401,"sequence":401,"sitzung":149,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":37.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insbesondere wird die nationale Zulassung durch das BVL internationalen Standards gerecht, vor allem auch durch die intensive Zusammenarbeit mit dem Julius-K\u00fchn-Institut und dem Umweltbundesamt. Vor diesem Hintergrund kann ich die Fundamentalkritik am Zulassungsverfahren in Ihrem Antrag nicht nachvollziehen.\n\nNach meiner Auffassung setzt Ihr Antrag im Kern den falschen Schwerpunkt. Sie fordern prim\u00e4r ein Programm zur Reduzierung des Einsatzes von Pflanzenschutzmitteln mit dem Ziel des vollkommenen Verzichts auf diese Mittel. Unabh\u00e4ngig davon, dass Sie damit den erheblichen gesamtgesellschaftlichen Nutzen von Pflanzenschutzmitteln au\u00dfer Acht lassen, bringt eine pauschale Reduktion erst mal gar nichts. Gute und nachhaltige Agrarpolitik bemisst sich n\u00e4mlich nicht isoliert nach der blo\u00dfen Menge der eingesetzten Pflanzenschutzmittel. Sonst w\u00fcrde ein risikoreicheres Mittel, das schon in geringen Mengen wirkt, besser bewertet werden als ein risiko\u00e4rmeres mit einer h\u00f6heren Wirkungsschwelle. Das kann deshalb nicht unser Ansatz sein.\n\nEntscheidend ist vielmehr, dass man sich die Eigenschaften der eingesetzten Stoffe genau anschaut, eventuelle Risiken identifiziert und dementsprechend Ma\u00dfnahmen trifft. Letztlich ist demnach keine Mengen-, sondern eine Risikoreduktion entscheidend. Das ist aus meiner Sicht der nachhaltige und dem Vorsorgeprinzip entsprechende Ansatz, den wir verfolgen sollten.\n\nAusdr\u00fccklich m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang auch auf die Untersuchung der WHO hinsichtlich Glyphosat eingehen. Der vermeintliche Gegensatz zwischen dem Ergebnis der WHO und dem Ergebnis des BfR und der klaren Mehrheit der Zulassungsbeh\u00f6rden ist schlicht im unterschiedlichen Ansatz der Untersuchung begr\u00fcndet. Die WHO hat in ihrer Betrachtung n\u00e4mlich keine Risikobewertung im eigentlichen Sinn durchgef\u00fchrt, sondern lediglich abstrakt und allgemein das potenzielle Krebsrisiko durch Glyphosat begutachtet. Das sagt jedoch erst einmal nichts \u00fcber das tats\u00e4chliche Risiko f\u00fcr den einzelnen B\u00fcrger aus, welches ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Zulassung ist. Ich ziehe daraus f\u00fcr mich den Schluss, dass wir vor allem in der Forschung weiter vorankommen m\u00fcssen. Hierf\u00fcr \u00fcbernimmt die Bundesregierung in ihrem Aktionsplan auch einiges, vor allem mit der Nationalen Forschungsstrategie Bio\u00d6konomie 2030.\n\nAu\u00dferdem wird die Bundesregierung ihrem Anspruch an eine nachhaltige Anwendung von Pflanzenschutzmitteln auch international gerecht. So betreibt das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung - in diesem Ausschuss bin ich auch vertreten - zusammen mit der GIZ in Entwicklungsl\u00e4ndern Resistenzforschung und bildet Bauern vor Ort in der Anwendung des integrierten Pflanzenschutzes aus. Au\u00dferdem wird die Anwendung von Nachhaltigkeitsstandards beim Einsatz von Pflanzenschutzmitteln in Zusammenarbeit mit der Privatwirtschaft gef\u00f6rdert, zum Beispiel in einem regionalen Projekt zur Baumwollproduktion in Afrika. Das zeigt den ganzheitlichen Ansatz, den wir bei unserer Pflanzenschutzstrategie verfolgen, und beweist, dass wir in der Sache auf einem guten Weg sind. Denn wer eine Welt ohne Hunger will, kann nicht auf Pflanzenschutzmittel verzichten. Deshalb ist Ihr Antrag abzulehnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260402,"sequence":402,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Willi Brase [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260403,"sequence":403,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Carsten Tr\u00e4ger hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260404,"sequence":404,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260405,"sequence":405,"sitzung":149,"speaker":"Carsten Tr\u00e4ger (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Tr\u00e4ger","speaker_fp":"carsten-trager","speaker_key":56.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Am Mittwoch fand im Umweltausschuss eine Anh\u00f6rung zum Verlust der Artenvielfalt bei Insekten statt. Das mag von dem einen oder anderen bel\u00e4chelt werden: Wen interessieren schon ein paar M\u00fccken mehr oder weniger? Ich sage Ihnen: Mir ist das Schmunzeln vergangen. In der Anh\u00f6rung zeigten alle Sachverst\u00e4ndigen die Dramatik des Artensterbens auf, hier in Deutschland, in unserer Heimat, vor unserer Haust\u00fcr. In manchen Teilen Deutschlands ist die Zahl der Fluginsekten um 80 Prozent zur\u00fcckgegangen, das ist der Anteil der Individuen, die verloren sind.\n\nDas Aussterben von Arten hat ein unerkanntes Ausma\u00df erreicht. Mehr als 20 Prozent der Gro\u00dfschmetterlinge - das haben Messungen an den jeweiligen Standorten ergeben - sind verloren. Diese Arten sind in Deutschland ausgestorben. Kann uns das kaltlassen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260406,"sequence":406,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260407,"sequence":407,"sitzung":149,"speaker":"Carsten Tr\u00e4ger (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Tr\u00e4ger","speaker_fp":"carsten-trager","speaker_key":56.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Verlust der Arten ist nicht nur bedrohlich, weil sie ein wichtiger Bestandteil der Nahrungskette sind. Weniger Insekten bedeuten auch weniger Futter, zum Beispiel f\u00fcr Jungv\u00f6gel. Der Verlust der Insekten ist nicht nur bedrohlich, weil sie verantwortlich sind f\u00fcr das Best\u00e4uben eines Gro\u00dfteils der Pflanzen. Alle reden \u00fcber Bienen, aber die Wahrheit ist: Nicht nur die Bienen sind f\u00fcr die Best\u00e4ubung zust\u00e4ndig. Der Verlust der Insekten ist auch bedrohlich, weil sie Fr\u00fchindikatoren f\u00fcr den Zustand unseres Lebensumfeldes sind. Kann uns das kaltlassen?\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, werfen wir doch gerade anl\u00e4sslich der Gr\u00fcnen Woche einen Blick auf die Gr\u00fcnde. Alle Experten in der Anh\u00f6rung vermuten Neonikotinoide als Hauptursache f\u00fcr das Massensterben. Das sind Pestizide, die seit Mitte der 90er-Jahre in der Landwirtschaft eingesetzt werden. Seit es sie gibt, hat die Geschwindigkeit des Sterbens von Insekten dramatisch zugenommen. Und, seien wir ehrlich: So ganz \u00fcberraschend ist der Befund nicht; daf\u00fcr sind sie schlie\u00dflich da, die Neoniks. Landen sie in unserer Nahrung, mit Folgen f\u00fcr unsere Gesundheit? Wer kann das mit Sicherheit ausschlie\u00dfen?\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, uns muss daran gelegen sein, den Einsatz von Pestiziden zu verringern.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260408,"sequence":408,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260409,"sequence":409,"sitzung":149,"speaker":"Carsten Tr\u00e4ger (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Tr\u00e4ger","speaker_fp":"carsten-trager","speaker_key":56.0,"speaker_party":"spd","text":"Jeder Zustandsbericht zur Lage der Natur zeigt es immer wieder: Der Indikator f\u00fcr Artenvielfalt gerade im Agrarland hat sich deutlich verschlechtert. Er ist auf den bisher tiefsten Wert gesunken, und er ist weiter vom Zielwert entfernt als alle anderen Indikatoren.\n\nDie Landwirtschaft erh\u00e4lt in gro\u00dfem Umfang Agrarsubventionen aus Steuermitteln. Die daran gekn\u00fcpften Umweltanforderungen sind allerdings wenig anspruchsvoll und k\u00f6nnen am negativen Trend nichts \u00e4ndern. Ich unterst\u00fctze daher ausdr\u00fccklich unsere Umweltministerin Barbara Hendricks bei ihrer Naturschutzoffensive f\u00fcr eine Umgestaltung dieser Landwirtschaftssubventionen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260410,"sequence":410,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260411,"sequence":411,"sitzung":149,"speaker":"Carsten Tr\u00e4ger (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Tr\u00e4ger","speaker_fp":"carsten-trager","speaker_key":56.0,"speaker_party":"spd","text":"Es muss das Prinzip gelten: \u00f6ffentliche Mittel f\u00fcr \u00f6ffentliche Leistungen.\n\nKolleginnen und Kollegen, ich bin sehr daf\u00fcr, dass wir unsere Landwirte kr\u00e4ftig unterst\u00fctzen. Ich bin aber auch daf\u00fcr, dass wir unsere Unterst\u00fctzung an Leistungen f\u00fcr den Naturschutz kn\u00fcpfen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260412,"sequence":412,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260413,"sequence":413,"sitzung":149,"speaker":"Carsten Tr\u00e4ger (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Tr\u00e4ger","speaker_fp":"carsten-trager","speaker_key":56.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn nicht mit R\u00fccksicht auf Umwelt und Natur bewirtschaftet wird, sollten die Subventionen nicht mehr flie\u00dfen. Das wird nicht von heute auf morgen gehen; gleichwohl m\u00fcssen wir uns auf den Weg machen; denn der Verlust der Artenvielfalt kann uns nicht kaltlassen.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260414,"sequence":414,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260415,"sequence":415,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Thomas Mahlberg das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260416,"sequence":416,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260417,"sequence":417,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Herr Kollege Hofreiter, ich muss sagen: Sie sind wirklich sehr konsequent gewesen. Sie haben genau das getan, was man von Ihnen erwartet hat. Sie wollen den Markenkern, den Sie f\u00fcr Ihre Partei entwickeln, Angstpolitik zu machen und Panik zu verbreiten, auch mit diesem Antrag heute umsetzen. Ich kann Ihnen sagen: Das ist Ihnen nicht gelungen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260418,"sequence":418,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260419,"sequence":419,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sind unbelehrbar!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260420,"sequence":420,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben in Ihrer Rede angesprochen, wie es in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern aussieht. Sie haben die Bundesl\u00e4nder wegen der Kontrollen gelobt. Ich bitte Sie, zur Kenntnis zu nehmen, dass wir gestern \u00fcber den Ticker eine Meldung aus Mecklenburg-Vorpommern zu Ihrem Lieblingsthema Glyphosat erhalten haben:\n\nMinisterium: Keine Glyphosatr\u00fcckst\u00e4nde in Lebensmitteln aus MV\n\n... in keiner der 135 Proben eine \u00dcberschreitung des Grenzwertes nachgewiesen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260421,"sequence":421,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Grenzwerte!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260422,"sequence":422,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie die Studie!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260423,"sequence":423,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Untersucht wurden den Angaben zufolge frisches Obst wie \u00c4pfel ...\n\nUnd so weiter. Das sind genau die \u00c4pfel, die Sie eben angesprochen haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260424,"sequence":424,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zwischen Grenzwerten und nichts drin ist ein Unterschied! Kennen Sie den?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260425,"sequence":425,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich frage Sie: Was f\u00fcr Geschichten erz\u00e4hlen Sie eigentlich hier im Parlament?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260426,"sequence":426,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260427,"sequence":427,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kennen Sie unsere Studie?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260428,"sequence":428,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist genau der Punkt. Wir sprechen \u00fcber Grenzwerte, die nat\u00fcrlich sinnvoll sind und zur Sicherung unserer Bev\u00f6lkerung festgelegt werden, und Sie sagen: Wenn man etwas findet, dann ist das per se schlecht und muss raus.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260429,"sequence":429,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wieso sind sie dann um den Faktor 100 erh\u00f6ht worden?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260430,"sequence":430,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gut ist, Herr Hofreiter, dass nicht nur wir erkennen, was Sie hier machen, sondern mittlerweile auch andere Leute Ihnen auf die Schliche kommen, auch die Leute, die das, was Sie machen, transportieren sollen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260431,"sequence":431,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260432,"sequence":432,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So hat zum Beispiel Der Tagesspiegel im September letzten Jahres einen Kommentar mit der \u00dcberschrift \u201eGlyphosat: Wie gro\u00df ist die Gefahr?\u201c ver\u00f6ffentlicht. Im Teaser kann man lesen:\n\nGlyphosat in der Muttermilch? Eine h\u00f6chst zweifelhafte Annahme. Bei der Bewertung von Pestiziden sollte Sachlichkeit der Ma\u00dfstab sein.\n\nHerr Hofreiter, es geht um Sachlichkeit. Dieser Kommentar bezieht sich auf eine - das kann man nur in ganz dicken Anf\u00fchrungszeichen sagen - \u201eStudie\u201c, die im Auftrag Ihrer Fraktion, der Fraktion der Gr\u00fcnen, bei stillenden M\u00fcttern durchgef\u00fchrt wurde.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260433,"sequence":433,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war eine Untersuchung!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260434,"sequence":434,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sich auf die Ergebnisse dieser Studie st\u00fctzend, rief Ihre Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn - sie sitzt ja da; sie ist eine sehr gesch\u00e4tzte Kollegin; wir waren fr\u00fcher ja zusammen im Landtag von Nordrhein-Westfalen - der Bundesregierung zu:\n\nDie Bundesregierung muss Glyphosat aus dem Verkehr ziehen.\n\nWas k\u00f6nnen wir in dem Artikel weiter lesen? Ich zitiere das einmal:\n\nAber die Gr\u00fcnen verschwiegen nicht nur, dass die gefundenen Glyphosat-Mengen weit unterhalb der Schadensschwelle lagen. Schlimmer noch, das verwendete Testverfahren war gar nicht f\u00fcr Muttermilch geeignet, die Ergebnisse daher unbrauchbar.\n\nDeshalb kann ich nur sagen, im Klartext: Das war gro\u00dfer Murks, was Sie da veranstaltet haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260435,"sequence":435,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260436,"sequence":436,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Mahlberg, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin H\u00f6hn?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260437,"sequence":437,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260438,"sequence":438,"sitzung":149,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Mahlberg, Glyphosat ist seit langer Zeit auf dem Markt. Es braucht eine gewisse Zeit, um Testverfahren zu evaluieren. Warum hat die Bundesregierung mittlerweile nicht daf\u00fcr gesorgt, dass wir evaluierte Testverfahren haben, auch f\u00fcr Milch? Auch wir Gr\u00fcne m\u00fcssen diese Tests machen, um die Bundesregierung dazu zu treiben, endlich daf\u00fcr zu sorgen, dass diese Tests gemacht werden und die Tests evaluiert sind, sodass wir diese Diskussion nicht mehr f\u00fchren m\u00fcssen. Warum? Wir machen auf ein Problem aufmerksam, aber Sie verhindern die L\u00f6sung, die wir brauchen, um hier objektive Fakten auf den Tisch legen zu k\u00f6nnen. Deshalb: Handeln Sie endlich im Interesse der Verbraucher, und reden Sie hier nicht so rum.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260439,"sequence":439,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260440,"sequence":440,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin H\u00f6hn, umgekehrt wird ein Schuh daraus. Sie erfinden Testverfahren, die nicht geeignet sind, weil Sie bestimmte Ergebnisse erzielen wollen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260441,"sequence":441,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie endlich zur Kenntnis nehmen, dass die Bundesregierung keinen Pfifferling daf\u00fcr getan hat, dass es sie gibt?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260442,"sequence":442,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen ja nicht wirklich Ergebnisse haben, sondern Sie wollen Ergebnisse finden, mit denen Sie Ihre Angstpolitik weiter betreiben k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260443,"sequence":443,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260444,"sequence":444,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"An der Stelle sind Sie sich nicht zu schade, \u00c4pfel und Birnen miteinander zu vergleichen. Wie gesagt, auch Journalisten kommen Ihnen hier auf die Schliche.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260445,"sequence":445,"sitzung":149,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Antworten Sie jetzt noch auf die Frage?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260446,"sequence":446,"sitzung":149,"speaker":"Gegenruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist doch beantwortet!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260447,"sequence":447,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Habe ich.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260448,"sequence":448,"sitzung":149,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Feigling!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260449,"sequence":449,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf Ihnen auch verraten, wie der Artikel weitergeht; er ist sehr spannend. Ich stelle ihn Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung. Da ist dann von den haneb\u00fcchenen Testergebnissen und vor allen Dingen von der ungerechtfertigten Panikmache unter M\u00fcttern die Rede. Der Tagesspiegel-Kommentator unterstellt Ihnen sogar, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Fraktion der Gr\u00fcnen, dass die Angstmacherei am Ende sogar Sinn der ganzen Sache war. Soll ich Ihnen etwas sagen? Er trifft ins Schwarze. Genau das ist hier der Fall. Sie haben es heute wieder unter Beweis gestellt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260450,"sequence":450,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260451,"sequence":451,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df nicht, ob Ihnen diese Sache nicht schon peinlich genug ist, aber ich kann gerne noch andere Beispiele bringen. In dem Antrag, den Sie heute gestellt haben, entlarven Sie sich selbst auch mit Ergebnissen einer weiteren Studie. In dem Fall geht es um Stichproben zum Glyphosat-Gehalt im Urin von Stadtbewohnern. Diese - Sie nennen das so - wissenschaftliche Arbeit wurde von der renommierten und bestimmt weltweit anerkannten Forschungseinrichtung BUND - das ist nicht der Bund, sondern der Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz - durchgef\u00fchrt. Es ist bestimmt eine sehr renommierte Forschungseinrichtung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260452,"sequence":452,"sitzung":149,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer bezahlt das?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260453,"sequence":453,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Exzellenz der wissenschaftlichen Leistung, die hier erbracht worden ist, wurde, wie ich meine, vom Rheinisch-Westf\u00e4lischen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung zu Recht erkannt und mit dem Titel \u201eUnstatistik des Monats\u201c pr\u00e4miert. Das sind die Quellen, auf die Sie sich berufen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260454,"sequence":454,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260455,"sequence":455,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Institut, das Mitglied in der Leibniz-Gemeinschaft und vom Bund und den L\u00e4ndern finanziert wird, ordnet die Studie als \u201egroben statistischen Unfug\u201c ein.\n\nIn Ihrem Antrag bieten Sie, wie ich finde, noch mehr Peinlichkeiten. Gleich auf der ersten Seite Ihres Antrags beziehen Sie sich angeblich auf die Daten des Bundesamtes f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit aus dem Jahr 2013. Laut Ihrer Aussage wurde bei 106 Proben eine \u00dcberschreitung der R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalte festgestellt. Ich wei\u00df nicht, woher Sie die Zahlen haben. Ich finde die da nicht. Wenn man in die Nationale Berichterstattung \u201ePflanzenschutzmittelr\u00fcckst\u00e4nde in Lebensmitteln\u201c aus dem Jahr 2013 schaut, sieht man, dass es diese Zahl dort gar nicht gibt. Man kann in dem Bericht hingegen andere Zahlen finden. Das sind eigentlich die interessanten. Aber ich verstehe, dass Sie diese nicht nennen; denn sie passen nicht in die Panikmache, die Sie betreiben.\n\nAber ich spiele an dieser Stelle gerne einmal den Spielverderber und darf vielleicht aus dem Bericht des Bundesamtes f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit die Ergebnisse der in Deutschland im Jahr 2013 an Lebensmitteln erfolgten Untersuchungen auf Pflanzenschutzmittelr\u00fcckst\u00e4nde zusammenfassen. Da hei\u00dft es:\n\nSo traten im Jahr 2013 bei insgesamt 1,1 % der beprobten Erzeugnisse ... aus Deutschland ... \u00dcberschreitungen der geltenden R\u00fcckstandh\u00f6chstgehalte auf ... So wurden im Berichtsjahr 0,6 % der untersuchten deutschen ... Erzeugnisse ... aufgrund von R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalts\u00fcberschreitungen beanstandet.\n\nDas ist eine Quote von 0,6 Prozent bei 17 000 Proben.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich gilt auch der Grundsatz, dass nat\u00fcrlich nicht alles gesundheitsgef\u00e4hrdend ist, was da auf den Tisch kommt. Darauf weist das BVL in der Studie nat\u00fcrlich explizit hin. Ich glaube auch nicht, dass wir an dieser Stelle einen Dissens haben. Deshalb frage ich Sie, Herr Hofreiter, einmal ganz pers\u00f6nlich, warum Sie hier diese ganze Panikmache und Irref\u00fchrung betreiben. Ihnen geht es doch eigentlich nur um einen parteipolitisch ideologischen Ansatz. Sie wollen im Grunde schon Wahlkampf betreiben und bereiten so zum Beispiel Ihre Konferenz am morgigen Tag vor. Das ist doch eigentlich das Ziel, das Sie hier haben, oder nicht?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260456,"sequence":456,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260457,"sequence":457,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie jetzt ernsthaft eine Antwort von mir haben?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260458,"sequence":458,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Immer getreu dem Motto: Falsche Dinge lange genug behaupten, dann bleibt schon etwas h\u00e4ngen, dann wird es an irgendeiner Stelle entsprechend transportiert.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260459,"sequence":459,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben mich pers\u00f6nlich gefragt! Wollen Sie eine Antwort haben? Oder wie stellen Sie sich das vor?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260460,"sequence":460,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es mag Ihnen nicht gefallen, aber Sie sollten endlich einmal einsehen, dass unsere Lebensmittel so sicher sind wie nie zuvor. Die Kolleginnen und Kollegen haben in ihren Beitr\u00e4gen schon darauf hingewiesen. Die Bundesb\u00fcrger haben - auch wenn Ihnen das nicht passt - ein ganz hohes Vertrauen in die heimische Landwirtschaft und unsere Erzeugnisse.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260461,"sequence":461,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Wilhelm Priesmeier [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260462,"sequence":462,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Laut dem Ern\u00e4hrungsreport 2016, der auch Ihnen vorliegt, also einer repr\u00e4sentativen Umfrage im Auftrag unseres Landwirtschaftsministeriums, sagen 77 Prozent der befragten B\u00fcrger mehrheitlich, dass Lebensmittel sehr sicher sind. Ich finde, mit Ihren Diffamierungskampagnen und der Angstmacherei, die Sie betreiben, zerst\u00f6ren Sie doch gerade das Vertrauen in unsere sicheren Lebensmittel. Das darf doch nicht wahr sein, was Sie hier im Parlament betreiben.\n\nDas Schlimme ist: Wir haben wissenschaftliche Institute, wir haben Beh\u00f6rden, wir haben das BfR und die EFSA. Mit den Studien, die Sie machen, ziehen Sie die seri\u00f6se Arbeit genau dieser Institutionen in Zweifel. Es kann doch nicht wahr sein, dass man versucht, Politik auf Panikmache aufzubauen. Im Prinzip machen Sie nichts anderes, als unsere Landwirte und Landwirtinnen zu entm\u00fcndigen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260463,"sequence":463,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260464,"sequence":464,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben es ja geh\u00f6rt: Da wird mit gro\u00dfer Sachkunde und mit ganz gro\u00dfem Verantwortungsbewusstsein vorgegangen - Sie haben es auch gerade von meinem Kollegen Westermayer noch einmal geh\u00f6rt, wie es in seinem Betrieb gelaufen ist: mit gro\u00dfer Sachkunde wird das gemacht -, und Sie sprechen hier immer von \u201eAckergiften\u201c; dabei geht man - so sage ich einmal - sehr dosiert mit Pflanzenschutzmitteln um.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260465,"sequence":465,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Und die Insekten sterben zuf\u00e4llig, oder was?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260466,"sequence":466,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich k\u00f6nnte jetzt noch etwas zum Nationalen Aktionsplan zur nachhaltigen Anwendung von Pflanzenschutzmitteln sagen; ich glaube aber, dar\u00fcber ist schon gesprochen worden. Ich kann nur sagen: Der richtige Ansatz ist nat\u00fcrlich Risikominderung; in diesem Punkt sind wir uns ja einig. Das kann auch etwas mit Mengenminderung zu tun haben, aber Risikominderung ist der entscheidende Punkt. Notwendigkeiten zu erkennen und Risiken zu minimieren, muss im Grunde das sein, was wir tun m\u00fcssen.\n\nHerr Hofreiter, ich empfehle Ihnen einfach einmal, einen Grundkurs beim BfR zu machen. Dann werden Sie wahrscheinlich die eine oder andere Notwendigkeit an dieser Stelle auch einsehen.\n\nZum Schluss will ich Ihnen noch verraten -","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260467,"sequence":467,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Mahlberg, achten Sie bitte auf die Zeit!","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260468,"sequence":468,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- ich bin sofort fertig, Frau Pr\u00e4sidentin -, was noch im Kommentar des Tagesspiegels zu Ihren Angstkampagnen steht. Der Artikel endet n\u00e4mlich folgenderma\u00dfen: \u201eJetzt muss sich nur noch die Vernunft durchsetzen.\u201c","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260469,"sequence":469,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie eigentlich auch einen eigenen Gedanken, oder lesen Sie nur aus dem Kommentar vor? Warum haben Sie eigentlich so viel Redezeit, wenn Sie nur Kommentare vorlesen? Die k\u00f6nnen wir auch selber lesen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260470,"sequence":470,"sitzung":149,"speaker":"Thomas Mahlberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Mahlberg","speaker_fp":"thomas-mahlberg","speaker_key":478.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vern\u00fcnftig w\u00e4re es, wie gesagt, mal einen Grundkurs zu belegen.\n\nWir sprachen gestern \u00fcber Wahrheit und Klarheit beim Deutschen Lebensmittelbuch. Wahr ist, wie ich finde: Ihr Antrag ist unterirdisch. Und klar ist: Hier im Haus wird Ihr Antrag gar nicht gebraucht.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260471,"sequence":471,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260472,"sequence":472,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat die Kollegin Elvira Drobinski-Wei\u00df das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260473,"sequence":473,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260474,"sequence":474,"sitzung":149,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir \u00fcber die Gefahren von Pestiziden und Glyphosat diskutieren, f\u00e4llt zwangsl\u00e4ufig ja auch immer wieder der Name des Bundesinstituts f\u00fcr Risikobewertung.\n\nDer aktuelle Verbrauchermonitor, den das Bundesinstitut regelm\u00e4\u00dfig erstellt, hat mir dabei f\u00fcr die Debatte wichtige Erkenntnisse geliefert, n\u00e4mlich dass beispielsweise 65 Prozent der befragten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich wegen des Einsatzes von Pflanzenschutzmitteln um die Sicherheit von Lebensmitteln sorgen. Und ihre Anzahl ist in den vergangenen Jahren nicht gesunken, sondern gestiegen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260475,"sequence":475,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260476,"sequence":476,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh! Da hat Herr Mahlberg gerade etwas anderes gesagt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260477,"sequence":477,"sitzung":149,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcber die H\u00e4lfte aller Befragten w\u00fcnscht sich, dass der Staat mehr konkrete Ma\u00dfnahmen wie Verbote und Beschr\u00e4nkungen ergreift, um sie, n\u00e4mlich die Verbraucherinnen und Verbraucher, vor gesundheitlichen Risiken zu sch\u00fctzen. Ich kann diese Bedenken sehr gut nachvollziehen. Pestizide finden sich in Milch, in Br\u00f6tchen und im menschlichen Urin wieder. Gesund kann das nicht sein.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260478,"sequence":478,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260479,"sequence":479,"sitzung":149,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Der Wirkstoff Glyphosat geh\u00f6rt unter den Pflanzengiften inzwischen zu den bekanntesten seiner Art. Beh\u00f6rden auf allen Ebenen streiten sich mit Wissenschaftlern und Wissenschaftlerinnen aus allen L\u00e4ndern dar\u00fcber, ob Glyphosat \u201ekrebserregend\u201c, \u201ewahrscheinlich krebserregend\u201c oder \u201egesundheitlich unbedenklich\u201c ist. Ich bin keine Wissenschaftlerin. Ich muss mich auf die fachliche Beurteilung durch Dritte verlassen. Wenn ich aber h\u00f6re, dass kritische, unabh\u00e4ngige Studien wegen fehlender Formalit\u00e4ten bei der Risikobewertung einfach ignoriert werden, kommen mir doch erhebliche Zweifel an der Glaubw\u00fcrdigkeit dieser Beurteilungen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260480,"sequence":480,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260481,"sequence":481,"sitzung":149,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Demgegen\u00fcber stehen die eindringlichen Warnungen von Experten und Expertinnen, die anmahnen, den Einsatz von Glyphosat deutlich einzuschr\u00e4nken bzw. zu verbieten. Nicht zuletzt durch den Streit in der Wissenschaft hat der Wirkstoff eine traurige Ber\u00fchmtheit erlangt. Er wird auch weltweit am meisten genutzt. Regelm\u00e4\u00dfig erreichen uns Berichte aus Brasilien, Argentinien und Indien, wo Glyphosat in gro\u00dfen Mengen verspritzt wird - mit un\u00fcbersehbaren Folgen f\u00fcr die Anwohner und f\u00fcr die Arbeiterinnen und Arbeiter auf den Feldern.\n\nDer Handel hat bereits auf diese Bilder reagiert und entsprechend den W\u00fcnschen seiner Kunden gehandelt. Die gro\u00dfen Baumarktketten beispielsweise haben sich dazu entschlossen, Glyphosat nicht mehr zum Kauf anzubieten. Das gilt auch f\u00fcr deren Onlinehandel. Ich begr\u00fc\u00dfe es au\u00dferordentlich, dass die Unternehmen in dieser Sache so verantwortungsbewusst handeln. Auch in ihrem Interesse kann es daher nur sein, wenn wir z\u00fcgig eine Regelung schaffen, die f\u00fcr den gesamten Handel gilt:","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260482,"sequence":482,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260483,"sequence":483,"sitzung":149,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr den privaten Gebrauch sollte Glyphosat nicht mehr frei erh\u00e4ltlich sein.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260484,"sequence":484,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260485,"sequence":485,"sitzung":149,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Die SPD wird sich deshalb f\u00fcr ein Verbot im Bereich von Haus- und Kleing\u00e4rten und auch im kommunalen Bereich einsetzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260486,"sequence":486,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260487,"sequence":487,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja schon einmal etwas!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260488,"sequence":488,"sitzung":149,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Denn dort, wo Menschen unmittelbar mit dem Gift in Ber\u00fchrung kommen, ist das gesundheitliche Risiko besonders gro\u00df.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260489,"sequence":489,"sitzung":149,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jawohl!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260490,"sequence":490,"sitzung":149,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin mir sicher, dass auch Eltern nicht wollen, dass ihre Kinder auf Spielpl\u00e4tzen, in \u00f6ffentlichen Parks und G\u00e4rten spielen, also da, wo das Gift dann auch angewendet wird, egal in welchen Mengen. Nach wie vor bin ich auch davon \u00fcberzeugt, dass die Landwirtschaft ohne Glyphosat auskommen kann.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260491,"sequence":491,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260492,"sequence":492,"sitzung":149,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Hier m\u00fcssen wir nur die Anwendung konsequent reduzieren, Schritt f\u00fcr Schritt, aber mit dem Ausstieg als klarem Ziel vor Augen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260493,"sequence":493,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260494,"sequence":494,"sitzung":149,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"In der Tat k\u00f6nnen wir auf nationaler Ebene nur zu einem kleinen Teil zur L\u00f6sung beitragen, insbesondere wenn es um die Lebensmittelsicherheit geht. Doch wir sollten als gutes Beispiel vorangehen. Von unseren hohen Lebensmittelstandards haben wir bis jetzt noch immer profitiert.\n\nHerzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260495,"sequence":495,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260496,"sequence":496,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/7240 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 19 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie 2014\/26\/EU \u00fcber die kollektive Wahrnehmung von Urheber- und verwandten Schutzrechten und die Vergabe von Mehrgebietslizenzen f\u00fcr Rechte an Musikwerken f\u00fcr die Online-Nutzung im Binnenmarkt sowie zur \u00c4nderung des Verfahrens betreffend die Ger\u00e4te- und Speichermedienverg\u00fctung","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260497,"sequence":497,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"VG-Richtlinie-Umsetzungsgesetz","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260498,"sequence":498,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Drucksache 18\/7223\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch bitte, die offensichtlich notwendigen Umgruppierungen in den Fraktionen z\u00fcgig vorzunehmen und die Gespr\u00e4chsrunden aus dem Plenum nach drau\u00dfen zu verlagern.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Bundesminister der Justiz, Heiko Maas.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260499,"sequence":499,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260500,"sequence":500,"sitzung":149,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Das Urheberrecht ist in Bewegung. Heute beraten wir zu diesem Thema hier im Parlament das erste gro\u00dfe Gesetzgebungsverfahren in dieser Legislaturperiode, n\u00e4mlich das neue Recht der Verwertungsgesellschaften. Der Ansto\u00df dazu kam aus Br\u00fcssel. Wir setzen eine Richtlinie um, die das Recht der Verwertungsgesellschaften europaweit harmonieren soll. Unser altes deutsches Urheberrechtswahrnehmungsgesetz wird damit abgel\u00f6st. Es hat immerhin f\u00fcnf Jahrzehnte die Spielregeln von GEMA, VG WORT und anderen Verwertungsgesellschaften bestimmt.\n\nMeine Damen und Herren, wir machen mit diesem Gesetz nicht alles anders, aber wir machen, wie wir finden, vieles besser. Ich will drei Punkte herausheben.\n\nErstens. Wir st\u00e4rken die Mitbestimmung. Unser Gesetzentwurf enth\u00e4lt neue Kompetenzen und Verfahren, die daf\u00fcr sorgen, dass alle Mitglieder und Berechtigten in ihrer Verwertungsgesellschaft mitreden und auch mitentscheiden k\u00f6nnen.\n\nZweitens. Wir passen das Recht an das digitale Zeitalter an. Wir regeln die gebiets\u00fcbergreifende Vergabe von Musikrechten neu. Das ist f\u00fcr Onlinemusikangebote erforderlich, etwa f\u00fcr Streaming-Dienste wie Spotify oder auch andere.\n\nDrittens. Wir reformieren die sogenannte Verg\u00fctung der Privatkopie. Um das Verfahren zur Festsetzung der Tarife effizienter zu machen, f\u00fchren wir unter anderem ein Schiedsstellenverfahren ein. Wir sorgen so daf\u00fcr, dass Autoren und Verlage in Zukunft schneller an ihr Geld kommen werden. Das schafft auch und vor allen Dingen mehr Rechtssicherheit f\u00fcr die Unternehmen. Sie k\u00f6nnen k\u00fcnftig wesentlich besser einplanen, welche Verg\u00fctungskosten noch auf sie zukommen werden.\n\nAu\u00dferdem sch\u00fctzen wir die Kreativen besser vor Ausfallrisiken. Wir sichern sie dadurch ab, dass die Schiedsstelle k\u00fcnftig eine Sicherheitsleistung f\u00fcr ihre Verg\u00fctungsanspr\u00fcche anordnen kann, etwa in Form einer Bankb\u00fcrgschaft.\n\nBew\u00e4hrte Grunds\u00e4tze behalten wir aber bei. So wird es bei diesem Gesetzentwurf in der Sache auch einen hohen Wiederkennungswert geben. Verwertungsgesellschaften sind auch in Zukunft dazu verpflichtet, Nutzungsrechte zu angemessenen Bedingungen einzur\u00e4umen. Es bleibt also beim Wahrnehmungs- und Abschlusszwang. Es bleibt auch bei der Erlaubnispflicht f\u00fcr Verwertungsgesellschaften, und schlie\u00dflich werden die Verwertungsgesellschaften auch in Zukunft weit mehr sein als der Treuh\u00e4nder der Rechteinhaber. Es geht eben nicht nur um Tantiemen, sondern auch um den Wert kreativer Leistungen f\u00fcr unsere Kulturgesellschaft. Deshalb wird es auch weiter Aufgabe der Verwertungsgesellschaften sein, K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler zu f\u00f6rdern und zu unterst\u00fctzen - auch wenn sie etwa in einer Schaffenskrise in Not geraten sind.\n\nDas sind die wesentlichen Aspekte dieses Gesetzentwurfs. Ich kann aber auch ank\u00fcndigen, dass unsere Arbeiten am Urheberrecht weitergehen werden.\n\nDer n\u00e4chste Gesetzentwurf, den wir hier schon bald zur Beratung und zur Entscheidung vorstellen m\u00f6chten, betrifft das Urhebervertragsrecht. Wir wollen damit insbesondere den gesetzlichen Anspruch auf eine angemessene Verg\u00fctung f\u00fcr kreative Leistungen st\u00e4rken und geltendes Recht besser durchsetzbar machen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260501,"sequence":501,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260502,"sequence":502,"sitzung":149,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir arbeiten au\u00dferdem an einem Gesetzentwurf zur Bildungs- und Wissenschaftsschranke, damit Schulen und Unis die Chancen der Digitalisierung in Zukunft noch st\u00e4rker nutzen k\u00f6nnen.\n\nSchlie\u00dflich geht auch - wie Ihnen nicht verborgen geblieben ist - die Arbeit in Br\u00fcssel weiter. Zuletzt hat uns das Reprobel-Urteil mit seinem Votum gegen eine Beteiligung der Verleger an der Privatkopieverg\u00fctung deutlich gemacht: In vielen Fragen des Urheberrechts stellt heute der Europ\u00e4ische Gerichtshof die Weichen. Deshalb brauchen wir an vielen Stellen neue gesetzliche Regeln, und wir werden uns in Br\u00fcssel daf\u00fcr starkmachen, dass auch in Zukunft Autoren und Verleger solche Verg\u00fctungsanspr\u00fcche wahrnehmen k\u00f6nnen. Ich halte das f\u00fcr die weitaus bessere L\u00f6sung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260503,"sequence":503,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260504,"sequence":504,"sitzung":149,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zudem geht es darum, dass wir auf nationaler, aber auch auf europ\u00e4ischer Ebene daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass in Zukunft nicht die Gerichte, sondern die gew\u00e4hlten demokratischen Parlamente weiterhin die Regeln des Urheberrechtes bestimmen. Deshalb gibt es an vielen Stellen des Urheberrechtes, das teilweise vor Jahrzehnten beschlossen worden ist und das die Dynamik der technischen Entwicklung in der digitalisierten Welt h\u00e4ufig nicht widerspiegelt, Ver\u00e4nderungsbedarf. Dem wollen wir uns stellen.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260505,"sequence":505,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260506,"sequence":506,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Harald Petzold f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260507,"sequence":507,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260508,"sequence":508,"sitzung":149,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer auf den Trib\u00fcnen! Die Pr\u00e4sidentin hat uns das Wortunget\u00fcm des Gesetzentwurfs der Bundesregierung, den wir heute hier verhandeln, vorgelesen. Die kurze \u00dcberschrift lautet \u201eUmsetzung der Verwertungsgesellschaften-Richtlinie\u201c.\n\nVerwertungsgesellschaften erfreuen sich nicht gerade gr\u00f6\u00dfter Beliebtheit in der Gesellschaft. Gerade die jungen Zuschauerinnen und Zuschauer auf den Trib\u00fcnen werden sich m\u00f6glicherweise an den frustrierenden Moment erinnern, als sie vor dem Bildschirm ihres Computers gesessen haben, weil sie sich auf YouTube einen Titel anh\u00f6ren oder ihn vielleicht sogar herunterladen wollten, und nur eine schwarze Fl\u00e4che zu sehen war, weil die GEMA erkl\u00e4rt hat, dass die Rechte daf\u00fcr in Deutschland nicht gekl\u00e4rt w\u00e4ren.\n\nAber auch Personen meines Jahrgangs hier im Saal werden sich m\u00f6glicherweise daran erinnern, dass sie als Mitglied des F\u00f6rdervereins einer Kita oder einer Schule oder als Mitglied einer Willkommensinitiative versucht haben, ein Weihnachtskonzert, ein Benefizkonzert oder eine andere Kulturveranstaltung zu organisieren, und erleben mussten, dass im Finanzplan der Veranstaltung der Posten \u201eGEMA-Geb\u00fchren\u201c einen nicht ganz unerheblichen Finanzbetrag von ihnen einforderte, obwohl sie eigentlich einen guten Zweck verfolgt haben; dennoch mussten sie daf\u00fcr l\u00f6hnen.\n\nInsofern erfreuen sich Verwertungsgesellschaften nicht unbedingt gro\u00dfer Beliebtheit. Sie sind aber eine sehr wichtige und eigentlich auch eine gute Institution, weil sie gerade angesichts der Tatsache, dass wir uns im Internetzeitalter befinden und es weltweite Vertriebsm\u00f6glichkeiten von Musik- und Kunstprodukten gibt, daf\u00fcr sorgen, dass Komponistinnen und Komponisten, Textdichterinnen und Textdichter, Fotografinnen und Fotografen, bildende K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler sowie Autorinnen und Autoren ihr Geld nicht einzeln bei den Verwerterinnen und Verwertern einfordern m\u00fcssen, sondern das kollektiv \u00fcber eine Organisation betreiben k\u00f6nnen.\n\nInsofern ist meine Fraktion, die Linke, sehr daf\u00fcr, dass Verwertungsgesellschaften gut reguliert werden und ordentlich arbeiten k\u00f6nnen. Wir haben bereits in der vergangenen Legislaturperiode dazu einen Antrag vorgelegt und einen Gesetzentwurf eingefordert. In dem Antrag haben wir eine ganze Reihe von Kriterien genannt, die inzwischen auch in die Regelungen der Europ\u00e4ischen Kommission eingeflossen sind und die jetzt hier umgesetzt werden sollen. Insofern sind sie nat\u00fcrlich von der Bundesregierung aufgegriffen worden und finden sich im Gesetzentwurf wieder.\n\nGleichzeitig muss ich sagen: Wenn ich mir den Gesetzentwurf, den die Bundesregierung hier vorlegt, insgesamt angucke, erinnert er mich eher an die Echternacher Springprozession; denn es werden drei Schritte nach vorn und zwei zur\u00fcck gemacht, oder, um in Richtung der Kolleginnen und Kollegen von der SPD mit dem Ihnen bekannten Schriftsteller G\u00fcnter Grass zu sprechen: \u201eDer Fortschritt ist eine Schnecke\u201c.\n\nWas in aller Welt hat Sie denn daran gehindert, f\u00fcr mehr Binnendemokratie in den Verwertungsgesellschaften zu sorgen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260509,"sequence":509,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260510,"sequence":510,"sitzung":149,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Was hat Sie denn dazu bewogen, ein Aufsichtsmodell zu w\u00e4hlen, das aus den 60er-Jahren stammt,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260511,"sequence":511,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat sich bew\u00e4hrt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260512,"sequence":512,"sitzung":149,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"und das Deutsche Patent- und Markenamt f\u00fcr die Aufsicht sorgen zu lassen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260513,"sequence":513,"sitzung":149,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie m\u00fcssen jedem die Kompetenz absprechen, oder?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260514,"sequence":514,"sitzung":149,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich hatte bereits in der Befragung der Bundesregierung im November vergangenen Jahres angefragt, wie die Bundesregierung das gestalten will. Die Antwort lie\u00df nichts Gutes erahnen. Warum wurde das Deutsche Patent- und Markenamt als Aufsicht f\u00fcr diese Verwertungsgesellschaften ausgew\u00e4hlt?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260515,"sequence":515,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum nicht?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260516,"sequence":516,"sitzung":149,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Um nur ein Beispiel zu nennen: Wenn ein Konzert organisiert wird und dann die GEMA-Geb\u00fchr bezahlt werden soll, richtet sich der Beitrag nach einem vom Deutschen Patent- und Markenamt genehmigten Tarif. Aber das Deutsche Patent- und Markenamt hat nicht die Spur einer Ahnung davon, wer beispielsweise Organisator solcher Konzerte sein und welche Interessen dieser haben kann. Wenn beispielsweise ein Konzert zu einem guten Zweck bzw. ein Benefizkonzert organisiert werden soll, ist es eigentlich nicht sinnvoll, die Veranstalter in einem so hohen Ma\u00dfe zur Kasse zu bitten.\n\nGenauso k\u00f6nnte ich Sie fragen: Was hat Sie dazu bewogen, dieses kasten\u00e4hnliche binnendemokratische Mitbestimmungsmodell aus den 60er-Jahren in dem Gesetzentwurf weiter fortzuf\u00fchren, das nur Mitgliedern - insofern stimmt es nicht ganz, was Sie hier vorgetragen haben - in den Verwertungsgesellschaften eine tats\u00e4chliche Mitbestimmung sichert?\n\nDas alles ist nicht zielf\u00fchrend, weil es dazu f\u00fchrt, dass beispielsweise, wenn die Gewinne oder die Einnahmen der Verwertungsgesellschaften an die Beteiligten ausgesch\u00fcttet werden, vor allen Dingen die Gro\u00dfverdiener bevorzugt werden und gerade kleinere, finanzschw\u00e4chere Kreative, die eigentlich viel mehr darauf angewiesen w\u00e4ren, dass sie von den Einnahmen profitieren, benachteiligt werden.\n\nAll dies sind Dinge, die wir dringend noch korrigieren m\u00fcssen. Insofern freue ich mich auf die parlamentarische Debatte zu diesem Gesetzentwurf.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260517,"sequence":517,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260518,"sequence":518,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Stefan Heck hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260519,"sequence":519,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260520,"sequence":520,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\n\nDieses Video ist in Deutschland nicht verf\u00fcgbar, da es m\u00f6glicherweise Musik enth\u00e4lt, f\u00fcr die die erforderlichen Musikrechte von der GEMA nicht einger\u00e4umt wurden.\n\nDiesen Satz kennt wohl - Herr Kollege Petzold, auch Sie haben es angesprochen - jeder YouTube-Nutzer. Vielleicht haben auch Sie sich schon einmal dar\u00fcber ge\u00e4rgert, dass, wenn Sie ein solches Video aufgerufen hatten, ein schwarzer Bildschirm mit einem traurigen roten Gesicht erschien. Das macht deutlich, dass Urheberrecht zwar manchmal, aber nicht immer Spa\u00df macht. Vor allem ist es verwirrend, dass manche Inhalte zwar in einigen L\u00e4ndern verf\u00fcgbar sind, in anderen wiederum nicht.\n\nHerr Minister, Sie haben es gesagt: Mit dem neuen Verwertungsgesellschaftengesetz l\u00f6sen wir das alte Urheberrechtswahrnehmungsgesetz ab, das diesen Rechtsbereich \u00fcber viele Jahrzehnte geregelt hat. Wir \u00e4ndern aber nicht nur den Namen. Wir l\u00f6sen auch eine ganze Reihe von Rechtsproblemen, die in der Vergangenheit aufgetreten sind, insbesondere das der l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Rechtewahrnehmung. Wir setzen die Vorgaben der EU-Richtlinie um. Was uns ganz wichtig ist: Wir behalten dabei das hohe Urheberrechtsniveau in der Bundesrepublik Deutschland bei, auf das wir zu Recht stolz sein k\u00f6nnen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260521,"sequence":521,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260522,"sequence":522,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Urheberrecht, das sich schon begrifflich von dem englischen Copyright unterscheidet, stellt die wirtschaftliche Grundlage kreativen Schaffens dar. Es entspringt dem Eigentumsrecht und dem Pers\u00f6nlichkeitsrecht des Urhebers. Er selbst steht im Mittelpunkt. Er selbst entscheidet dar\u00fcber, was mit dem von ihm geschaffenen Werk am Ende geschieht. Die Verwertungsgesellschaften, die im Mittelpunkt dieses Gesetzentwurfes stehen, unterst\u00fctzen den kreativen Urheber, der nicht selten damit \u00fcberfordert ist, seine Rechte selbst wahrzunehmen und durchzusetzen. Diese Aufgabe der Verwertungsgesellschaften kann man gar nicht hoch genug einsch\u00e4tzen. Deswegen ist das Urheberrecht das Recht auf Eigentum im digitalen Zeitalter.\n\nAuch das ist schon angesprochen worden: Bei der gesamten Diskussion um das Urheberrecht in Deutschland, aber auch in Europa kommt den Verlagen eine ganz wichtige Rolle zu. Sie unterst\u00fctzen den Urheber in seiner Arbeit. Sie haben eine wichtige Aufgabe bei der Auswahl, Bearbeitung und Betreuung von Werken. Dass es in Deutschland ein so hohes Publikationsniveau gibt, ist am Ende ein gemeinsames Verdienst von Urhebern auf der einen und Verlagen auf der anderen Seite.\n\nIch glaube, wir alle, die wir uns mit dem Urheberrecht besch\u00e4ftigen, haben in den letzten Wochen und Monaten sehr aufmerksam die Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs zu diesem Thema verfolgt; auch das ist schon angesprochen worden. Das Urteil in der Rechtssache Reprobel hat deutsche Verlage in eine schwierige und teilweise existenzbedrohende Situation gebracht. Deswegen, finde ich, sollten wir heute das Signal senden: Wir lassen es nicht zu, dass die deutsche Verlagslandschaft von der europ\u00e4ischen Rechtsprechung quasi im Handstreich zerst\u00f6rt wird.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260523,"sequence":523,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260524,"sequence":524,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Harmonisierung des hohen Urheberrechtsstandards auf EU-Ebene hat f\u00fcr die Urheber, aber auch f\u00fcr die Nutzer sehr gro\u00dfe Vorteile. K\u00fcnftig gelten EU-weit die gleichen Spielregeln. F\u00fcr den gesamten EU-Raum wird nun die M\u00f6glichkeit bestehen, grenz\u00fcbergreifende Lizenzen zu erhalten. Die Einholung von 27 Lizenzen der Verwertungsgesellschaften aus 27 Mitgliedstaaten wird k\u00fcnftig der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Das wird hoffentlich auch dazu f\u00fchren, dass Sie bei YouTube den eingangs erw\u00e4hnten Satz \u201eDieses Video ist in Ihrem Land nicht verf\u00fcgbar\u201c auf Ihrem Bildschirm k\u00fcnftig nicht mehr so h\u00e4ufig lesen m\u00fcssen.\n\nF\u00fcr die Urheber bietet sich ein weiterer Vorteil. Es gibt n\u00e4mlich einen gr\u00f6\u00dferen Wettbewerb bei den Verwertungsgesellschaften. Ihnen wird es erm\u00f6glicht, Verwertungsgesellschaften in anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union mit der Wahrnehmung ihrer Rechte zu beauftragen.\n\nAber wir bleiben als Koalition nicht bei dem stehen, was uns der europ\u00e4ische Normgeber vorgegeben hat. Wir haben uns im Koalitionsvertrag das Ziel gesetzt, die kollektive Rechtewahrnehmung durch Verwertungsgesellschaften zu st\u00e4rken und die Aufsicht dar\u00fcber k\u00fcnftig noch effektiver zu gestalten. Dabei m\u00f6chte ich ein Problem ansprechen, das uns alle besch\u00e4ftigt hat und das auch zu vielen Diskussionen gef\u00fchrt hat.\n\nEs ist ein gravierendes Problem in der urheberrechtlichen Praxis, dass das Verfahren zur Festsetzung der sogenannten Privatkopieverg\u00fctung im Moment viel zu lange dauert. Es gibt f\u00fcr Vervielf\u00e4ltigungsger\u00e4te und f\u00fcr Speichermedien in weiten Teilen bislang keine wirksamen Gesamtvertr\u00e4ge. Das f\u00fchrt dazu, dass es auch keinerlei Zahlungen seitens der Verg\u00fctungsschuldner an die Kreativen und die Urheber gibt. Dadurch haben sich ganz betr\u00e4chtliche Verg\u00fctungsr\u00fcckst\u00e4nde gebildet. Das ist f\u00fcr die Rechteinhaber mit erheblichen Belastungen verbunden. Es besteht zudem ein zunehmendes Risiko, dass die aufgelaufenen Anspr\u00fcche am Ende nicht mehr realisierbar sind.\n\nHier besteht dringender Verbesserungsbedarf. Deshalb haben wir in der Koalition verabredet, dass die Verhandlungen und Streitigkeiten \u00fcber die H\u00f6he der Privatkopieverg\u00fctung k\u00fcnftig noch einfacher und effizienter gestaltet werden sollen.\n\nZur Sicherung der Verg\u00fctungsanspr\u00fcche im laufenden Verhandlungsverfahren schaffen wir eine Hinterlegungspflicht. Verwertungsgesellschaften k\u00f6nnen k\u00fcnftig von Verg\u00fctungsschuldnern Sicherheitsleistungen verlangen, wenn noch keine Klarheit \u00fcber den Tarif herrscht.\n\nWir wollen dabei aber auch die Ger\u00e4tehersteller nicht unangemessen benachteiligen. Deshalb sieht der Gesetzentwurf vor, dass am Ende die Schiedsstelle als neutrale Instanz \u00fcber die H\u00f6he des zu hinterlegenden Beitrages entscheidet.\n\nMeine Damen und Herren, mit diesem Gesetzentwurf soll die T\u00e4tigkeit der Verwertungsgesellschaften transparenter und der Erwerb der Lizenzen k\u00fcnftig einfacher werden - ein weiterer Schritt, um das Urheberrecht f\u00fcr das 21. Jahrhundert und die digitale Welt fitzumachen.\n\nHerzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260525,"sequence":525,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260526,"sequence":526,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Renate K\u00fcnast f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260527,"sequence":527,"sitzung":149,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist richtig - das will ich ausdr\u00fccklich sagen -, dass Herr Minister Maas den Gesetzentwurf und die Umsetzung der Richtlinie in den Kontext gebracht hat, dass wir im Urheberrecht und Urhebervertragsrecht sowieso einen Regelungsbedarf haben; es sind n\u00e4mlich schon andere Initiativen im Bundestag oder auf europ\u00e4ischer Ebene in der Debatte. Das finde ich richtig.\n\nIch will gleichwohl sagen, dass es mich ein bisschen irritiert hat, dass Herr Heck \u00fcber das Geoblocking sprach und den Eindruck erweckte, das sei Gegenstand des Gesetzentwurfes.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260528,"sequence":528,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Stefan Heck [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht das Geoblocking! Nein!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260529,"sequence":529,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht das Geoblocking! Das hat er nicht gesagt! Es geht um die Musiklizenzierungen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260530,"sequence":530,"sitzung":149,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Gut. Dann haben Sie es vielleicht nicht gemeint.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260531,"sequence":531,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch nicht gesagt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260532,"sequence":532,"sitzung":149,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das ist genau der Punkt, der insgesamt noch vor uns liegt. Warum? Weil wir einen ganz gro\u00dfen Arbeitsauftrag haben, der eigentlich lautet: Wie bringen wir das Urheberrecht und das Urhebervertragsrecht ins 21. Jahrhundert?\n\nEs gibt so viele neue Anwendungen und Nutzungsformen. Es gibt - Herr Petzold hat es angesprochen - so manche Jugendliche, die sich wundern, wenn pl\u00f6tzlich Rechnungen kommen oder wenn ihnen pl\u00f6tzlich gesagt wird, dass sie sich illegal verhalten haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260533,"sequence":533,"sitzung":149,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Manche wundern sich auch \u00fcber Stra\u00dfenverkehrsregeln!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260534,"sequence":534,"sitzung":149,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, dass es \u00fcberf\u00e4llig ist, hier zu einer rechtlichen \u00c4nderung zu kommen. Denn wir m\u00fcssen Nutzungsformen wie Downloads, Streaming, Remix bis hin zur Privatkopie - das Stichwort ist schon gefallen - im digitalen Zeitalter neu regeln, und wir m\u00fcssen sie klar regeln, sodass die Menschen wissen, was zu tun ist und was legal ist und was nicht.\n\nIch erwarte an dieser Stelle von der Europ\u00e4ischen Kommission mehr, als wir bisher bekommen haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260535,"sequence":535,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260536,"sequence":536,"sitzung":149,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich scheue mich n\u00e4mlich schon fast, Herrn Oettinger wieder einzuladen, weil ich Sorge habe, dass ich dann zum f\u00fcnften Mal dieselbe Rede h\u00f6ren werde.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260537,"sequence":537,"sitzung":149,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist durchaus m\u00f6glich!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260538,"sequence":538,"sitzung":149,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur die Vorlage dazu gibt es noch nicht. Ich habe den Eindruck, dass auch einige andere schon meinen, den Text mitsprechen zu k\u00f6nnen, wenn er uns zum Beispiel wieder erz\u00e4hlt, dass in Zukunft nur noch bestimmte Fu\u00dfballspiele geguckt w\u00fcrden, die kleinen aber nicht mehr.\n\nWir erwarten - das will ich in Richtung Br\u00fcssel sagen -, dass es endlich gute Legal Proposals und Vorlagen gibt; denn der gesamte Bereich des Urheberrechts betrifft nicht nur uns pers\u00f6nlich, sondern auch die Autorinnen und Autoren, die K\u00fcnstler und K\u00fcnstlerinnen und die User, die t\u00e4glichen Nutzer im digitalen Zeitalter.\n\nKlarheit tut not, und es wird am Ende auch mehr wirtschaftliche Entwicklungsm\u00f6glichkeiten geben. Auch das wollen wir nicht vergessen, meine Damen und Herren.\n\nAber hier und jetzt geht es speziell um den Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung einer Richtlinie \u00fcber die kollektive Wahrnehmung von Urheber- und verwandten Schutzrechten. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich eines klar sagen: Autorinnen und Autoren, K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler, Urheberinnen und Urheber leben davon, dass sie Werke verfassen, die ein m\u00f6glichst breites Publikum finden. Dabei brauchen sie nat\u00fcrlich organisatorische Unterst\u00fctzung. Denn man kann noch so viele Romane schreiben: Wenn sie alle zu Hause in einer gro\u00dfen Schachtel neben dem Poesiealbum liegen bleiben, wird daraus kein Lebensunterhalt. Sie leben aber logischerweise auch davon, dass es eine entsprechende Verg\u00fctung gibt.\n\nVerwertungsgesellschaften k\u00f6nnen dabei eine gute Hilfe sein, auch wenn wir alle wissen, dass es hier und da Kritik an Abl\u00e4ufen und Verg\u00fctungsstrukturen gibt. Manche haben das Gef\u00fchl, dass einige, die schon ber\u00fchmt sind, viel Geld bekommen, w\u00e4hrend die Kleinen bei der Verg\u00fctung im Verborgenen bleiben. Es gibt also eine Menge zu tun in Sachen Umsetzung, nicht nur dieser Richtlinie, und es gibt eine Menge Reformm\u00f6glichkeiten.\n\nDieser Gesetzentwurf regelt einen gro\u00dfen Bereich der technischen Umsetzung. Ich will vier oder f\u00fcnf Punkte in diesem Bereich ansprechen, von denen wir hoffen, dass wir zu einer ernsthaften Debatte im Ausschuss, zu einer Anh\u00f6rung, die schon terminiert ist, und letztlich auch zu \u00c4nderungen kommen.\n\nDer erste Punkt betrifft \u00a7 35 Absatz 2. Ich glaube, hier ist noch nachzubessern. Bei den hier m\u00f6glichen \u201eZwangsgemeinschaften\u201c bei Gesamtvertr\u00e4gen sehe ich, sehen wir, sehen viele Praktikerinnen und Praktiker, Urheber und auch Verwertungsgesellschaften ein erhebliches Missbrauchspotenzial und in der Praxis erhebliche Probleme, auch zulasten der Urheber und Urheberinnen.\n\nZweiter Punkt, der One-Stop-Shop. Viele - auch Verwertungsgesellschaften - pl\u00e4dieren f\u00fcr einen One-Stop-Shop, also eine einfache, schnelle und europaweit zentrale digitale Rechteerkl\u00e4rung f\u00fcr Nutzungslizenzen. Ich frage mich: Warum finden wir das nicht im Gesetzentwurf? Warum entscheidet man sich anders?\n\nDrittens, ein kleines Lob. - Nein, erst unter dem vierten Punkt kommt das Lob.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260539,"sequence":539,"sitzung":149,"speaker":"Christian Flisek [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweimal Lob!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260540,"sequence":540,"sitzung":149,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"- \u201eZweimal Lob\u201c, das ist auch eine gute Idee. Da habe ich mich jetzt vergaloppiert. Wie schade!\n\nDann komme ich jetzt erst einmal zu dem Punkt mit dem kleinen Lob. In \u00a7 32 geht es um die Aussch\u00fcttung f\u00fcr kulturelle und soziale Zwecke sowie um kulturelle F\u00f6rderung und soziale Leistung. Die Richtlinie enthielt eine Sollvorschrift, w\u00e4hrend der Referentenentwurf nur eine Kannvorschrift vorsah. Nun handelt es sich wieder um eine Sollvorschrift. Das ist gut so.\n\nDer vierte Punkt betrifft die Kosten und den Kostenaufwand. Ich w\u00fcnsche mir, dass das noch einmal realistisch nachgerechnet wird.\n\nF\u00fcnfter und letzter Punkt betrifft die kritische Frage, ob dieser Gesetzentwurf eigentlich alternative Verwertungsgesellschaften zul\u00e4sst. Alle wollen immer \u00fcberall Wettbewerb.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260541,"sequence":541,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin K\u00fcnast, ich glaube, das m\u00fcssen Sie in den Ausschussberatungen bis zur zweiten und dritten Lesung kl\u00e4ren.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260542,"sequence":542,"sitzung":149,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich f\u00fchre meinen Gedankengang noch zu Ende. - Ich frage mich: Werden hier eigentlich Alternativen zugelassen? Herr Maas hat gesagt, dass wir Wettbewerb brauchen. Dann m\u00fcsste ein solches Gesetz auch genossenschaftlich organisierte Verwertungsgesellschaften zulassen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260543,"sequence":543,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260544,"sequence":544,"sitzung":149,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist Luft nach oben, und ich freue mich auf die Beratungen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260545,"sequence":545,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260546,"sequence":546,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Christian Flisek f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260547,"sequence":547,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260548,"sequence":548,"sitzung":149,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht heute um Verwertungsgesellschaften; das ist mittlerweile klar. Herr Petzold, Sie haben es angesprochen: Was auf Anhieb etwas sperrig klingt, stellt in Wirklichkeit eine gro\u00dfe gesetzgeberische Z\u00e4sur dar, und zwar eine Z\u00e4sur in sehr positivem Sinne. Das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz hat die Richtlinienumsetzung zum Anlass genommen, das Recht der Verwertungsgesellschaften komplett neu aufzustellen. Man muss sich nur vor Augen f\u00fchren, dass das derzeitige Wahrnehmungsgesetz \u00fcber 50 Jahre gegolten hat, um zu ermessen, wie lange uns wahrscheinlich auch das neue Gesetz begleiten wird.\n\nEs ist kein Geheimnis, dass das Recht der Verwertungsgesellschaften selbst f\u00fcr Juristen, die sich intensiv mit dem Urheberrecht besch\u00e4ftigen, eine besondere Materie ist, in der sich nur wenige Spezialisten bewegen. Die Existenz der Verwertungsgesellschaften im Verborgenen steht aber in keinem Verh\u00e4ltnis zur \u00f6konomischen Bedeutung der Verwertungsgesellschaften f\u00fcr die Kulturschaffenden und die Kreativwirtschaft in unsrem Land. Zwei Zahlen m\u00f6gen dies verdeutlichen: Die GEMA als die vielleicht in der \u00d6ffentlichkeit bekannteste deutsche Verwertungsgesellschaft verwaltet jedes Jahr treuh\u00e4nderisch Erl\u00f6se \u00fcber knapp 900 Millionen Euro. Insgesamt verwalten die 13 deutschen Verwertungsgesellschaften als Treuh\u00e4nder Einnahmen von \u00fcber 1,3 Milliarden Euro. Damit sind Verwertungsgesellschaften eine wesentliche S\u00e4ule der kulturellen und kreativen Landschaft in Deutschland, und das - darauf wurde schon hingewiesen -, obwohl sie in der \u00f6ffentlichen Meinung nicht unbedingt das beste Image haben. Aber das sollte nicht dazu f\u00fchren, dass wir in parlamentarischen Debatten stereotype Vorurteile bedienen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260549,"sequence":549,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260550,"sequence":550,"sitzung":149,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Verwertungsgesellschaften arbeiten nicht gewinnorientiert. Ihre Einnahmen verwalten sie als Treuh\u00e4nder. Diese werden an die berechtigten Urheber und Rechteinhaber ausgesch\u00fcttet. Diese verl\u00e4sslichen Aussch\u00fcttungen sind f\u00fcr viele Kreative der gerechte Lohn f\u00fcr ihre Arbeit. Diese Aussch\u00fcttungen sind wesentlicher Teil der Existenzgrundlage vieler Urheber, und sie sind damit eine wesentliche \u00f6konomische Grundlage f\u00fcr das Kulturschaffen in Deutschland. Verwertungsgesellschaften b\u00fcndeln Rechte und erleichtern damit den Kreativen, die wirtschaftlichen Fr\u00fcchte ihrer Arbeit zu ernten. Sie tragen aber auch ganz wesentlich dazu bei, dass Verwerter wie beispielsweise Radiosender Rechte effizient und rechtssicher einkaufen k\u00f6nnen. Um es auf den Punkt zu bringen: Effiziente und gesellschaftlich breit akzeptierte Verwertungsgesellschaften sind unverzichtbar.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260551,"sequence":551,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260552,"sequence":552,"sitzung":149,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Genauso unverzichtbar ist ein verl\u00e4sslicher und klarer Rechtsrahmen f\u00fcr die Arbeit der Verwertungsgesellschaften. In Zeiten der Digitalisierung und Internationalisierung muss dieser Rechtsrahmen auch wettbewerbsf\u00e4hig sein. Verwertungsgesellschaften ben\u00f6tigen nicht nur ein attraktives Rechteportfolio, sondern auch faire Wettbewerbsbedingungen. Daf\u00fcr haben wir als Gesetzgeber zu sorgen, und wir werden es mit diesem Gesetzentwurf auch tun.\n\nDieser Gesetzentwurf markiert aber auch das Ende der urheberrechtlichen Lethargie in der deutschen Politik.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260553,"sequence":553,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260554,"sequence":554,"sitzung":149,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Urheberrechtspolitik dieser Koalition besteht nicht aus vollmundigen und im Ergebnis ergebnislosen Berliner Reden zum Urheberrecht, sondern sie setzt handwerklich sauber das Urheberrechtsprogramm der Legislaturperiode, das angek\u00fcndigt wurde, um.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260555,"sequence":555,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260556,"sequence":556,"sitzung":149,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein gutes Signal f\u00fcr die Urheber, die Verwerter und auch f\u00fcr die Nutzer in diesem Land.\n\nMeine Damen und Herren, der Minister hat die Details des Entwurfs bereits vorgestellt. Lassen Sie mich noch zwei Anmerkungen hierzu machen. Dieser Entwurf enth\u00e4lt auch wesentliche Regelungen zur Erhebung und Verteilung derjenigen Gelder, die unter dem Stichwort \u201ePrivatkopieverg\u00fctung\u201c die urheberrechtlich sensibilisierten Gem\u00fcter in der Vergangenheit erregt haben. Auch jetzt kursieren schon wieder zahlreiche Gutachten zu der Frage, was an diesen Regelungen vielleicht verfassungswidrig sein k\u00f6nnte und was nicht.\n\nIch m\u00f6chte betonen, dass es uns als SPD in dieser Frage um einen fairen Interessenausgleich geht. Wenn klar ist, dass ein Verg\u00fctungsanspruch zu zahlen ist, jedoch keine Einigkeit \u00fcber die H\u00f6he besteht, dann muss einerseits das Insolvenzrisiko der Zahlungsverpflichteten abgesichert werden, und andererseits muss verhindert werden, dass unn\u00f6tig Liquidit\u00e4t aus den Unternehmen herausgezogen wird. Wir haben dies im Vorfeld des Gesetzgebungsverfahrens deutlich gemacht, und ich pers\u00f6nlich finde, dass der nunmehr vorgeschlagene Weg der Sicherheitsleistung, auch wenn diese nicht kostenlos zu haben ist, hier eine faire Kompromisslinie darstellt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260557,"sequence":557,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260558,"sequence":558,"sitzung":149,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":248.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine zweite Anmerkung m\u00f6chte ich machen. Wir werden - es ist bereits erw\u00e4hnt worden - aus Anlass der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs im Fall Reprobel und der anstehenden Entscheidung des Bundesgerichtshofs im Fall Vogel beobachten m\u00fcssen, welche Konsequenzen dies f\u00fcr die betroffenen Verwertungsgesellschaften einerseits und insbesondere f\u00fcr die Verlagslandschaft in Deutschland andererseits haben kann. Wir stehen hier f\u00fcr einen konstruktiven Dialog auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene bereit, aber wir werden jetzt erst einmal die h\u00f6chstrichterliche Entscheidung des Bundesgerichtshofs abwarten. Das gebietet auch der Respekt vor der Judikative.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte mich zum Schluss bei Herrn Bundesjustizminister Heiko Maas und auch bei seinem Hause f\u00fcr diesen ausgewogenen, komplexen und handwerklich guten Entwurf bedanken. 2016 wird mit Sicherheit das Urheberrechtsjahr dieser Legislaturperiode werden. Es beginnt mit einem gro\u00dfen Wurf zum Recht der Verwertungsgesellschaften.\n\nHerzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260559,"sequence":559,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260560,"sequence":560,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Marco Wanderwitz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260561,"sequence":561,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260562,"sequence":562,"sitzung":149,"speaker":"Marco Wanderwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marco Wanderwitz","speaker_fp":"marco-wanderwitz","speaker_key":371.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst auch von mir, Herr Minister, herzlichen Dank f\u00fcr das erste gro\u00dfe Urheberrechtsgesetz dieser Legislaturperiode; Kollege Flisek hat es schon angesprochen. Wir haben die Raufe reichlich voll in diesem Bereich. Deswegen freue ich mich sehr, dass wir nun ans Laufen kommen. Es wird auch Zeit, will ich an dieser Stelle sagen;","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260563,"sequence":563,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Christian Flisek [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260564,"sequence":564,"sitzung":149,"speaker":"Marco Wanderwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marco Wanderwitz","speaker_fp":"marco-wanderwitz","speaker_key":371.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn die Legislaturperiode ist zur H\u00e4lfte vorbei.\n\nWeil es so viel ist, was wir noch gemeinsam machen wollen, haben wir 2016 eine Menge vor, was unter anderem - auch das will ich an dieser Stelle sagen - etwas damit zu tun hat, dass wir einen erheblichen Reformstau in diesem Bereich haben. Das hat wiederum damit zu tun, dass die letzte Legislaturperiode in diesem Bereich leider verlorene Jahre f\u00fcr das deutsche Urheberrecht mit sich gebracht hat. Warum spreche ich das heute hier an? Weil wir als Union betonen wollen, dass nicht wir daf\u00fcr verantwortlich sind, sondern diese Verantwortung bei einer Partei liegt, die heute nicht mehr in diesem Hause sitzt, und bei einer ehemaligen Ministerin, die heute nicht mehr Justizministerin ist, n\u00e4mlich bei Frau Leutheusser-Schnarrenberger. Das waren verlorene Jahre f\u00fcr die Weiterentwicklung des Urheberrechts. Das will ich heute hier zumindest festgehalten haben.\n\nSch\u00f6n ist nun, dass es uns gelingt - mit diesem Gesetz sind wir jedenfalls schon einmal auf dem richtigen Weg -, dass es k\u00fcnftig anders wird. Ich teile absolut die Sicht, dass wir hier ein handwerklich gutes Gesetz vor uns haben. Wir werden im parlamentarischen Verfahren, glaube ich, nicht so viele \u00c4nderungen vornehmen m\u00fcssen.\n\nIch will allerdings ein wenig Wasser in den Wein gie\u00dfen, indem ich den Blick auf das lenke, was so im K\u00f6cher ist. Herr Minister, ich verweise beispielsweise auf den sich auf Referentenebene befindlichen Entwurf eines Gesetzes zur Reform des Urhebervertragsrechts. Da erkennen wir derzeit nicht die Qualit\u00e4t, wie wir sie hier jetzt sehen. Insofern hoffen wir, dass dieser Entwurf auf dem Weg zum Kabinettsbeschluss noch deutlich nachbearbeitet wird, damit das hohe Niveau, mit dem wir in die Novellierung des Urheberrechtes eingestiegen sind, aufrechterhalten wird.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260565,"sequence":565,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260566,"sequence":566,"sitzung":149,"speaker":"Marco Wanderwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marco Wanderwitz","speaker_fp":"marco-wanderwitz","speaker_key":371.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Kolleginnen und Kollegen haben es schon angesprochen - gleichwohl will auch ich es noch einmal sagen -: Das Urheberrecht ist eine relativ trockene Spartenmaterie. Dennoch besprechen wir dieses Thema zu dieser Zeit hier im Parlament, was einfach etwas damit zu tun hat, dass es f\u00fcr die vielen Hunderttausend Kreativen in unserem Land - f\u00fcr die Urheber, f\u00fcr die, die schreiben, f\u00fcr die, die malen, f\u00fcr die, die Drehb\u00fccher verfassen, f\u00fcr Schauspielerinnen und Schauspieler usw. - ein unheimlich wichtiges Thema ist, weil sie vom Wert ihrer Arbeit leben k\u00f6nnen m\u00fcssen. Das setzt voraus, dass die Rechte, die sie haben, vern\u00fcnftig wahrgenommen werden.\n\nDamit sind wir bei dem Thema \u201ekollektive Rechtewahrnehmung\u201c, das im Rahmen der Beratung dieses Gesetzentwurfs zu behandeln ist. Kollegin K\u00fcnast hat \u00a7 35 Absatz 2 dieses Gesetzentwurfs bereits angesprochen. Auch wir sehen noch Gespr\u00e4chsbedarf im parlamentarischen Verfahren. Hinter die im Gesetzentwurf verankerte Regelung von Gesamtvertr\u00e4gen setzen zumindest wir noch gro\u00dfe Fragezeichen, weil sie einfach missbrauchsanf\u00e4llig ist, weil sie die M\u00f6glichkeit von Blockaden in sich birgt und weil davon auch das Thema \u201eausl\u00e4ndische Verwertungsgesellschaften\u201c, die ein bestehendes System unterminieren k\u00f6nnen, ber\u00fchrt ist. \u00dcber all das m\u00fcssen wir im parlamentarischen Verfahren noch sprechen.\n\nDes Weiteren war - das hat mein Kollege Stefan Heck schon angesprochen - das einschl\u00e4gige Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes, was Verlagsbeteiligungen betrifft, ein, wie man so sch\u00f6n sagt, \u201eSchlag ins Kontor\u201c. Wir wollen im parlamentarischen Verfahren pr\u00fcfen, ob wir mit diesem Gesetz an dieser Stelle Raum f\u00fcr eine nationale L\u00f6sung der aufgeworfenen Problematik haben.\n\nKlar ist - das hat der Minister zutreffend ausgef\u00fchrt; Herr Minister, wir wollen Sie absolut darin best\u00e4rken, zu versuchen, in Br\u00fcssel zu einer L\u00f6sung zu kommen -: Bis es zu einer solchen L\u00f6sung gekommen ist, haben wir eine L\u00fccke; bis dahin befinden sich unsere Verlage in schwerer Not. Das ist auch f\u00fcr die Kreativen keine gute Botschaft; denn die Verlage sollen das vorhandene Geld nicht einfach einstecken, sondern damit weiterhin all das tun, was sie bisher getan haben, n\u00e4mlich beispielsweise Produkte wie H\u00f6rb\u00fccher entwickeln, ausl\u00e4ndische Lizenzen vergeben und \u00dcbersetzungen auf den Markt bringen. Hinzu kommt nat\u00fcrlich auch die gesamte Werbung, etwa f\u00fcr B\u00fccher, Stichwort \u201eMarkteinf\u00fchrung\u201c. Angesichts dessen meinen wir, dass wir im parlamentarischen Verfahren intensiv pr\u00fcfen sollten, ob es uns gelingt, diese L\u00fccke zumindest national zu schlie\u00dfen, bis sie auch auf europ\u00e4ischer Ebene geschlossen ist.\n\nDer letzte Punkt, den ich in Bezug auf das Verfahren der Umsetzung der Richtlinie ansprechen m\u00f6chte: Der Gesetzentwurf sieht eine L\u00f6sung vor, was die Sicherheitsleistung betrifft. Die vorgesehene Leistung ist ein bisschen weniger umfangreich als die Hinterlegungspflicht, die wir uns im Koalitionsvertrag vorgenommen hatten. Dies halten wir gleichwohl f\u00fcr eine akzeptable L\u00f6sung, f\u00fcr einen Interessenausgleich zwischen den Verwertungsgesellschaften auf der einen Seite und der Ger\u00e4teindustrie auf der anderen Seite. Allerdings sollte sich das Ganze dann nicht noch weiter zur\u00fcckentwickeln, sprich: Ein parlamentarisches Verfahren, das sich in die falsche Richtung entwickelt, w\u00e4re f\u00fcr uns kein gangbarer Weg. Deswegen an dieser Stelle meine Bitte an die Kolleginnen und Kollegen: Lassen Sie uns eher in die andere Richtung denken. Das ist besser, als diesen Weg weiterzugehen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260567,"sequence":567,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260568,"sequence":568,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Dr. Volker Ullrich das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260569,"sequence":569,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260570,"sequence":570,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben in unserem Land ein reiches Kulturleben mit vielen Werken in Wort, Ton, Bild oder Schrift, die von zahlreichen Kreativen geschaffen werden. Auch wenn viele Werke ideelle Werte haben und oftmals in ihrem Wert nicht bezifferbar sind, so m\u00fcssen und sollen die Kreativen doch von ihren Werken leben k\u00f6nnen und d\u00fcrfen. Weil die Verg\u00fctungsanspr\u00fcche von Kreativen mit den zu zahlenden Entgelten der Nutzer in Einklang zu bringen sind, ist das System der kollektiven Urheberrechtswahrnehmung ein altes und bew\u00e4hrtes System. Deswegen werden wir an ihm festhalten.\n\nDas Urheberrechtswahrnehmungsgesetz hat am 1. Januar 50 Jahre seines Bestehens gefeiert. Wir werden es durch das Verwertungsgesellschaftengesetz abl\u00f6sen, das die wesentlichen Punkte beibeh\u00e4lt, weil sie sich bew\u00e4hrt haben. Dazu geh\u00f6rt, dass die Verwertungsgesellschaften ihre Monopolstellung behalten, dass sie einer staatlichen Erlaubnispflicht und \u00dcberwachung unterliegen und dass sie verpflichtet werden, gemeinn\u00fctzig zu handeln, nicht f\u00fcr sich Gewinne zu erzielen, sondern Gewinne an die Kreativen auszusch\u00fctten. Es sind nicht unerhebliche Summen, die hier zustande kommen. Allein im Jahr 2014 war es \u00fcber 1 Milliarde Euro, davon 893 Millionen Euro f\u00fcr die GEMA und 144 Millionen f\u00fcr die VG WORT. Das sind Betr\u00e4ge, die es vielen K\u00fcnstlern erm\u00f6glichen, von ihren Werken zu leben und zu profitieren. Das sollten wir in diesem Zusammenhang auch einmal bemerken.\n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen bei dem zur Beratung anstehenden Gesetzentwurf auf einige Dinge achten. Es ist ein insgesamt ausgewogener und guter Entwurf. Wir m\u00fcssen aber Obacht geben und uns fragen, ob wir bei der Frage der Binnenstruktur den Verwertungsgesellschaften nicht Regulierungen auferlegen, die es f\u00fcr die Kreativen zu kompliziert machen, ihre Rechte wahrzunehmen. Wenn die Wahrnehmung der Rechte innerhalb einer Verwertungsgesellschaft komplizierter ist als beispielsweise bei der Binnenstruktur einer Aktiengesellschaft, dann, glaube ich, laufen wir Gefahr, dass wir hier \u00fcberregulieren. Wir sollten eine einfache, eine praktikable Handhabung vorsehen und nicht in eine Richtung gehen, die ein Zuviel an Regelung bedeutet.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260571,"sequence":571,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260572,"sequence":572,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden auch \u00fcber die Ger\u00e4te- und Leermedienverg\u00fctung zu sprechen haben. Es muss klar und deutlich gesagt werden, dass die Urheberrechtsreform von 2008, die eine Einigungspflicht zwischen den Organisationen, zwischen den Urhebern einerseits und den Verwertern andererseits, vorsah, sich nicht bew\u00e4hrt hat, dass immer noch Dutzende von Schiedsverfahren und Gerichtsverfahren offen sind, weil es der Gesetzgeber zu schwer gemacht hat, sich dar\u00fcber zu einigen.\n\nDeswegen ist die zuk\u00fcnftige Sicherheitsleistung ein gangbarer und, wie ich meine, auch verfassungsrechtlich angemessener Mittelweg zwischen dem System, das nicht funktioniert hat - n\u00e4mlich zu sagen: einigt euch! -, und einer Hinterlegungspflicht, die verfassungsrechtlich bedenklich ist. Ich glaube, mit dieser Sicherheitsleistung sind die Anspr\u00fcche der Urheber gegen Insolvenzrisiken hinreichend abgesichert. Trotzdem wird Liquidit\u00e4t nicht in einem Ma\u00dfe entzogen, welches es f\u00fcr die Verwerter selbst schwer macht, \u00fcber die Runden zu kommen. Deswegen sollten wir uns auf diese Sicherheitsleistung einigen.\n\nMeine Damen und Herren, wir brauchen eine \u00c4nderung in Bezug auf die Rechtsprechung des EuGH. Das Urteil vom 12. November 2015 ist ein Urteil, das mit unserer Rechtstradition und auch mit unserer Auffassung nicht in Einklang zu bringen ist. Auch Verlage tragen ihren Teil zur sch\u00f6pferischen Darstellung und zum Urheberrecht bei, weil ein Autor ohne die Verlage sein Werk gar nicht an die \u00d6ffentlichkeit bringen k\u00f6nnte. Deswegen sollten wir deutlich machen, dass erst durch das Zusammenspiel von Verlagen und Autoren die Autoren, die Urheber, ihre Rechte wahrnehmen k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, Kreativit\u00e4t hat in diesem Land einen hohen Wert; das muss auch so sein. Wir werden mit diesem Gesetz zwei Grundrechte, zwei Verfassungsentscheidungen, die wichtig sind, verbinden, n\u00e4mlich die Kunstfreiheit und die Eigentumsgarantie. Deswegen: Lassen Sie uns an diesem Entwurf mit der gebotenen Ernsthaftigkeit sauber arbeiten - f\u00fcr die Kreativen und f\u00fcr das kulturelle Leben in diesem Land!\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260573,"sequence":573,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260574,"sequence":574,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/7223 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 20 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Verbesserung der Rechtssicherheit bei Anfechtungen nach der Insolvenzordnung und nach dem Anfechtungsgesetz\n\nDrucksache 18\/7054\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, Heiko Maas.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260575,"sequence":575,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260576,"sequence":576,"sitzung":149,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Eine der wichtigsten Aufgaben des Rechts besteht darin, Sicherheit zu schaffen. Rechtssicherheit bringt Ordnung in unser Leben. Zu dieser Sicherheit geh\u00f6rt dann auch Kontinuit\u00e4t. Was heute gilt, soll grunds\u00e4tzlich auch morgen noch Bestand haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260577,"sequence":577,"sitzung":149,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re sch\u00f6n!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260578,"sequence":578,"sitzung":149,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf st\u00e4rken wir Sicherheit und Kontinuit\u00e4t im Gesch\u00e4ftsverkehr, indem wir das Recht der Insolvenzanfechtung behutsam reformieren.\n\nDurch die Anfechtung kann ein Insolvenzverwalter Verm\u00f6genswerte in die Insolvenzmasse zur\u00fcckholen, die vor der Er\u00f6ffnung des Insolvenzverfahrens aus dem Verm\u00f6gen des Schuldners geflossen sind. Das ist ein wichtiges Instrument, um vor allen Dingen sicherzustellen, dass alle Gl\u00e4ubiger gleichbehandelt werden. Es soll verhindert werden, dass sich Einzelne vor einer Insolvenz die Rosinen herauspicken.\n\nDie Erfahrungen der letzten Jahre haben allerdings auch die Kehrseiten der Anfechtung gezeigt. Wer mit einem Unternehmen Gesch\u00e4fte macht oder dort als Arbeitnehmer besch\u00e4ftigt ist, also Lohn empf\u00e4ngt, kann nicht sicher sein, dass er sein Geld dauerhaft behalten kann. Wie ein Damoklesschwert schwebt \u00fcber ihm das Risiko, dass er das Geld wieder herausgeben muss, wenn das Unternehmen sp\u00e4ter in Insolvenz ger\u00e4t und ein Insolvenzverwalter die Zahlung anfechtet.\n\nDiese widerstreitenden Interessen - Rechtssicherheit einerseits und Sicherung der Insolvenzmasse andererseits - sind zweifelsfrei aus der Balance geraten. Hier setzt unser Entwurf an. Wir wollen die Interessen der fr\u00fcheren Zahlungsempf\u00e4nger und die Belange der \u00fcbrigen Insolvenzgl\u00e4ubiger wieder ins Lot bringen.\n\nBisher k\u00f6nnen Gesch\u00e4fte angefochten werden, die bis zu zehn Jahre vor der Insolvenz liegen. Dieser Zeitraum ist f\u00fcr gew\u00f6hnliche Zahlungsvorg\u00e4nge zu lang. Wir wollen diese Frist auf vier Jahre verk\u00fcrzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260579,"sequence":579,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260580,"sequence":580,"sitzung":149,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich sage dazu: Diese Verk\u00fcrzung gilt allerdings nicht f\u00fcr Verm\u00f6gensverschiebungen und Bankrotthandlungen. Dort muss n\u00e4mlich niemand gesch\u00fctzt werden. Unrecht verdient wahrlich keine Rechtssicherheit.\n\nWir wollen auch mehr Sicherheit f\u00fcr Gl\u00e4ubiger schaffen, die ihren Schuldnern zur \u00dcberbr\u00fcckung Zahlungserleichterungen gew\u00e4hrt haben. So etwas kann das Funktionieren der M\u00e4rkte st\u00e4rken und soll nicht unn\u00f6tig bestraft werden. Das ist ebenfalls gesondert geregelt.\n\nWir wollen auch Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer besser sch\u00fctzen. Sie sollen die Sicherheit haben, dass sie den Lohn, den sie verdient haben, auch tats\u00e4chlich behalten d\u00fcrfen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260581,"sequence":581,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260582,"sequence":582,"sitzung":149,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In Zukunft sollen Lohnzahlungen nicht mehr angefochten werden k\u00f6nnen, wenn das Geld sp\u00e4testens drei Monate nach der Arbeitsleistung gezahlt worden ist.\n\nUnd schlie\u00dflich wollen wir auch Gl\u00e4ubiger sch\u00fctzen, die zur Zwangsvollstreckung gegriffen haben. Was sie mithilfe des Vollstreckungsrechts erlangt haben, sollen sie nicht aufgrund des Insolvenzrechts wieder herausgeben m\u00fcssen.\n\nMeine Damen und Herren, neben diesen Einschr\u00e4nkungen des Anfechtungsrechts wollen wir auch noch auf andere Weise die Belastungen f\u00fcr den Gesch\u00e4ftsverkehr reduzieren. Wir wollen die Verzinsung des Anfechtungsanspruchs neu regeln. Das niedrige Zinsniveau auf dem Geldmarkt und die deutlich h\u00f6heren Verzugszinsen, die das Gesetz vorsieht, verleiten manche tats\u00e4chlich dazu, ihre Anfechtungsanspr\u00fcche sp\u00e4ter als m\u00f6glich geltend zu machen. Auch solche Fehlanreize wollen wir beseitigen.\n\nWir schlagen au\u00dferdem vor, dass das Insolvenzantragsrecht der Gl\u00e4ubiger gest\u00e4rkt wird. Belastungen durch die nachtr\u00e4gliche Anfechtung lassen sich ja auch dadurch vermeiden, dass insolvenzreife Unternehmen rechtzeitig vom Markt genommen werden.\n\nMeine Damen und Herren, mit diesen behutsamen Reformen erhalten wir das wichtige Recht der Insolvenzanfechtung, aber wir steuern auch punktuell nach. Wir machen die komplexe Materie vor allen Dingen f\u00fcr die Praxis leichter handhabbar, und wir sorgen damit dennoch f\u00fcr mehr Rechtssicherheit. Das kommt auch dem Ansehen des Insolvenzrechtes insgesamt zugute. Es soll eben kein Damoklesschwert sein, das \u00fcber Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern und lauteren Gesch\u00e4ftspartnern schwebt, sondern ein juristisches Skalpell, das daf\u00fcr sorgt, dass Markt und Wirtschaft gesund bleiben und gerecht funktionieren.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260583,"sequence":583,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260584,"sequence":584,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Richard Pitterle von der Fraktion Die Linke hat jetzt das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260585,"sequence":585,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260586,"sequence":586,"sitzung":149,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! Stellen Sie sich Folgendes vor: Sie arbeiten seit einigen Jahren in einem kleinen Familienunternehmen. Es herrscht ein angenehmes Betriebsklima. Kollegen und Kolleginnen treffen sich auch in der Freizeit. Die T\u00fcr der Chefin oder des Chefs ist immer offen. Eine durchaus realistische Vorstellung! Wie wir im Zuge der Erbschaftsteuerdebatte immer wieder geh\u00f6rt haben, sind kleine Familienunternehmen das R\u00fcckgrat der deutschen Wirtschaft; denn sie besch\u00e4ftigen Millionen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.\n\nStellen wir uns weiter vor: Im Unternehmen wird seit einiger Zeit gemunkelt, dass es dem Unternehmen nicht gut ginge. Die Auftr\u00e4ge w\u00fcrden wegbrechen, Kreditgeber lie\u00dfen sich Zeit mit Zusagen, Vertragspartner mahnten Zahlungen an. Die Chefin oder der Chef r\u00e4umt ein, dass es Probleme gibt: Das Gehalt werde gezahlt, aber wohl sp\u00e4ter, wohl weniger. Wenn sich alle anstrengten, den G\u00fcrtel enger schnallten, dann sei die Krise aber bald \u00fcberwunden.\n\nLeider wird die Krise nicht \u00fcberwunden. Nach Monaten des Zitterns steht der Insolvenzverwalter in der T\u00fcr. Und er bringt ein paar Briefe mit: keine Dankes- oder Motivationsschreiben, sondern Zahlungsaufforderungen, Aufforderungen an die Belegschaft, die letzten nachgezahlten Geh\u00e4lter unverz\u00fcglich zu erstatten, damit sie allen Gl\u00e4ubigern zur Befriedigung ihrer Anspr\u00fcche zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. Die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer seien Schuldner der Insolvenzmasse, da sie die prek\u00e4re Situation ihres Unternehmens schlie\u00dflich gekannt h\u00e4tten.\n\nDas mag wie eine R\u00e4uberpistole klingen. Oder? Aber das ist seit der Insolvenzrechtsreform 1999 gesetzliche Realit\u00e4t und Praxis. Zuvor galt Jahrzehnte das sogenannte Arbeitnehmerprivileg der Konkursordnung. Danach blieben r\u00fcckst\u00e4ndige Lohnforderungen der letzten sechs Monate unangetastet. Forderungen der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer waren gegen\u00fcber anderen Gl\u00e4ubigern bevorrechtigt. Mit der Insolvenzrechtsreform wurden Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zu einfachen Gl\u00e4ubigern degradiert, die auf sich gestellt gegen Vertreter von Banken und Gro\u00dfgl\u00e4ubigern in den Verteilungskampf um den Trog mit den Verm\u00f6gensresten geschickt wurden. Man kann sich vorstellen, wer da den K\u00fcrzeren gezogen hat.\n\nZum Gl\u00fcck f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer hat das Bundesarbeitsgericht die Anfechtungen der Gehaltszahlungen durch die Insolvenzverwalter nicht l\u00e4nger geduldet. Es wandte die Insolvenzordnung unter Achtung tragender Verfassungsprinzipien wie des Sozialstaatsprinzips an und erh\u00f6hte den Schutz der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.\n\nTrotz dieser Entscheidung wurden weiterhin Lohnzahlungen durch Insolvenzverwalter angefochten. Sie beriefen sich auf die Rechtsprechung eines anderen Obergerichts: Der Bundesgerichtshof f\u00fcr Zivilsachen warf dem Bundesarbeitsgericht vor, die Grenzen der Verfassung verlassen zu haben und den gesetzgeberischen Willen zu missachten. Daher sind wir als Gesetzgeber gefordert, gesetzliche Regelungen zum Schutz der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zu verabschieden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260587,"sequence":587,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260588,"sequence":588,"sitzung":149,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Argumente der Gegner einer solchen Regelung \u00fcberzeugen nicht. Die beschworene heilige Kuh der Gl\u00e4ubigergleichbehandlung mag ein altr\u00f6misches Prinzip sein. Doch nicht altr\u00f6mische Prinzipien, sondern das Grundgesetz ist unser Ma\u00dfstab. Das Gleichbehandlungsgebot des Artikels 3 Grundgesetz ist im Lichte des Sozialstaatsprinzips anzuwenden. Und w\u00e4hrend Forderungen von Banken und Gro\u00dfgl\u00e4ubigern h\u00e4ufig nur Rechnungsposten in der Buchf\u00fchrung sind, ist Arbeitslohn f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer schlicht existenziell. Der Gesetzgeber ist gefordert, Schutz nach Schutzbed\u00fcrftigkeit zu gew\u00e4hren. Der BGH meint, es w\u00e4re dabei Aufgabe des Staates, sozialrechtliche Schutzl\u00fccken durch staatliche Leistungen auszugleichen. F\u00fcr die Linke ist es die Aufgabe des Staates, unter den Gl\u00e4ubigern eine gerechte Verteilung zu regeln.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260589,"sequence":589,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260590,"sequence":590,"sitzung":149,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Steuerrecht wird nach Leistungsf\u00e4higkeit besteuert. Auch das Insolvenzrecht muss sich bei der Verteilung daran orientieren. Es kann nicht Aufgabe der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sein, den Topf f\u00fcr Banken und Gro\u00dfgl\u00e4ubiger wieder aufzuf\u00fcllen, um dann zum Bittsteller beim Staat zu werden.\n\nDer vorliegende Entwurf ist ein wichtiger Ansto\u00df. Lassen Sie uns in den Beratungen daf\u00fcr sorgen, dass den Anspr\u00fcchen, wie sie im Regierungsentwurf zur Insolvenzordnung von 1992 formuliert werden, Rechnung getragen wird. Dort hei\u00dft es - ich zitiere -:\n\nInsolvenzrecht soll, wie alles Recht im demokratischen und sozialen Rechtsstaat, einen gerechten Ausgleich schaffen, den Schw\u00e4cheren sch\u00fctzen und Frieden stiften.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260591,"sequence":591,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260592,"sequence":592,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":60.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So viel Lob der Linken f\u00fcr eine Initiative der Union!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260593,"sequence":593,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Elisabeth Winkelmeier-Becker f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260594,"sequence":594,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260595,"sequence":595,"sitzung":149,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Koalition legt heute - endlich, m\u00f6chte man sagen - einen Gesetzentwurf vor, der die Anfechtung von fr\u00fcheren Zahlungen eines Schuldners betrifft, die im Falle der Insolvenz zur\u00fcckverlangt werden. Da an dieser Stelle die Sache aus dem Ruder gelaufen ist, hat sich die Union seit Jahren f\u00fcr eine Neuregelung starkgemacht und vor allem auch in den Koalitionsverhandlungen daf\u00fcr gesorgt, dass das zum Programm dieser Regierung wird.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260596,"sequence":596,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260597,"sequence":597,"sitzung":149,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden mit diesem wichtigen Gesetz Vertrauen und Planungssicherheit f\u00fcr viele Unternehmen wiederherstellen, die in den vergangenen Jahren aufgrund einer Fehlentwicklung in der Praxis vieler Insolvenzverwalter, die von der Rechtsprechung nicht korrigiert wurde, mit unvermuteten hohen R\u00fcckforderungen konfrontiert worden sind, die sie selber an den Rand ihrer Existenz gebracht haben.\n\nIm Zentrum steht die sogenannte Vorsatzanfechtung nach \u00a7 133 der Insolvenzordnung. Ihr liegt der an sich richtige und nachvollziehbare Gedanke zugrunde, dass sich kein Gl\u00e4ubiger einen Vorteil verschaffen darf, wenn sich beim Schuldner eine Krise abzeichnet. Deshalb ordnet \u00a7 133 der Insolvenzordnung an, dass Zahlungen, die in der Absicht, Gl\u00e4ubiger zu benachteiligen, erfolgten, zur\u00fcckgeholt werden k\u00f6nnen, wenn dies f\u00fcr den Gl\u00e4ubiger, der beg\u00fcnstigt ist, erkennbar war, und zwar mit einer Frist von bis zu zehn Jahren.\n\nWas aber in der Praxis daraus geworden ist, geht weit \u00fcber diese sinnvolle Intention hinaus. In der Praxis werden v\u00f6llig \u00fcbliche und gesamtwirtschaftlich erw\u00fcnschte Verhaltensweisen auf diese Weise sanktioniert. Schon eine blo\u00dfe Ratenzahlungsvereinbarung, die der Gl\u00e4ubiger mit dem Schuldner trifft - oft sind das Vertragspartner \u00fcber Jahre hinaus, die in einer Vertrauensbeziehung zueinander stehen -, soll ausreichen, dass eine erfolgte und gerechtfertigte Zahlung hinterher wieder zur\u00fcckabgewickelt werden kann. Das geht dann doch zu weit. Handwerker, Lieferanten, aber auch die Arbeitnehmer sind auf diese Weise unter Druck gesetzt worden in einer nicht mehr akzeptablen Art und Weise. Deshalb m\u00fcssen wir handeln.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260598,"sequence":598,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260599,"sequence":599,"sitzung":149,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen wissen: Zahlungserleichterungen von Lieferanten, aber auch Zugest\u00e4ndnisse aus der Belegschaft sind \u00fcblich, um zum Beispiel saisonale Schwankungen oder eine erkennbare vor\u00fcbergehende Krise zu \u00fcberbr\u00fccken. Es w\u00fcrde an der Realit\u00e4t des Wirtschaftslebens vorbeigehen, den Gl\u00e4ubiger faktisch dazu zu zwingen, einen Insolvenzantrag zu stellen und nicht dem Vertragspartner zu helfen. Das funktioniert nicht und w\u00fcrde zus\u00e4tzlichen Schaden anrichten.\n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr das Insolvenzverfahren ist es typisch, dass es um Verteilungskonflikte geht. Was der eine f\u00fcr sich zus\u00e4tzlich verlangt, w\u00fcrde auf Kosten des anderen gehen. Aber hier kommt noch etwas anderes hinzu. Die Verunsicherung und die Sorge vor einer sp\u00e4teren R\u00fcckforderung f\u00fchren in der Praxis zu weniger Flexibilit\u00e4t, weniger unkomplizierter Unterst\u00fctzung der Firmen untereinander bei erkennbar guter Prognose.\n\nWir m\u00fcssen wissen: Zunehmend sind die Lieferanten diejenigen, die sich um die Finanzierung k\u00fcmmern und Einblick darin haben, wie ein Unternehmen aufgestellt ist. Sie wissen, ob das Unternehmen deshalb in der Krise ist, weil ein eigener Schuldner wiederum ausgefallen ist, es aber in der Substanz v\u00f6llig gesund ist, oder ob etwas anderes dahintersteckt. Insofern ist eines klar: Wenn ein Lieferant davon ausgeht, dass ein Vorschuss noch Sinn macht, weil er davon \u00fcberzeugt ist, dass das Unternehmen aus der Krise kommt, dann d\u00fcrfen wir vom Lieferanten doch nicht verlangen, dem ein Ende zu setzen, einen Insolvenzantrag zu stellen und dem Unternehmen den Todessto\u00df zu geben. Das w\u00fcrde zu mehr unn\u00f6tigen Insolvenzen f\u00fchren und damit einen zus\u00e4tzlichen wirtschaftlichen Schaden anrichten, dem auf der anderen Seite \u00fcberhaupt kein Vorteil gegen\u00fcbersteht.\n\nDas ist der Grund, weshalb diese Praxis unisono kritisiert wird, und zwar auch von Verb\u00e4nden, die sowohl auf der Seite eines beg\u00fcnstigten Gl\u00e4ubigers als auch eines Schuldners oder eines Gl\u00e4ubigers, f\u00fcr den sich daraus im Einzelfall ein Nachteil ergibt, stehen k\u00f6nnten. Hier geht es um Vertrauen, einem Wert im Gesch\u00e4ftsverkehr an sich.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260600,"sequence":600,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260601,"sequence":601,"sitzung":149,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist es wichtig, dass wir f\u00fcr den redlichen Gesch\u00e4ftsverkehr die Frist f\u00fcr eine Anfechtung auf vier Jahre verk\u00fcrzen und dass die Regelung hinsichtlich der Vermutung \u00fcber die Kenntnis der Zahlungsunf\u00e4higkeit gesetzlich ge\u00e4ndert wird: Es wird klargestellt, dass eine Zahlungserleichterung, die ein Gl\u00e4ubiger dem Schuldner gew\u00e4hrt, allein noch kein Indiz f\u00fcr die Kenntnis des Gl\u00e4ubigers ist.\n\nWichtig ist - es wurde schon angesprochen -: Die Arbeitnehmer werden in einer besonderen Weise unterst\u00fctzt, ohne dass wir ansonsten in die Struktur des Insolvenzrechts eingreifen. Wir nehmen hier eine L\u00f6sung auf, die das Bundesarbeitsgericht vorgezeichnet hat, und sichern sie ab, indem wir sie gesetzlich regeln. Der Lohn, der innerhalb von drei Monaten f\u00fcr geleistete Arbeit gezahlt worden ist, ist nun der Anfechtung entzogen, im Wege der Subsumtion unter das Bargesch\u00e4ft. Ich glaube, das ist eine intelligente L\u00f6sung, um hier zu einem effektiven Schutz gerade der Arbeitnehmer zu kommen, die besonders darauf angewiesen sind, darauf vertrauen zu k\u00f6nnen, ihren ausgezahlten Lohn behalten zu d\u00fcrfen.\n\nF\u00fcr mich ist f\u00fcr die weiteren Beratungen aber noch eines wichtig: Wir m\u00fcssen darauf achten, dass wir dem Insolvenzverfahren nicht insgesamt mangels Masse den Boden entziehen; denn das Insolvenzverfahren hat seinen spezifischen Wert. Es geh\u00f6rt zur Marktwirtschaft, dass ein Unternehmen, das nicht mehr wettbewerbsf\u00e4hig ist, vom Markt verschwindet und abgewickelt wird. Da macht es einen Unterschied, ob das in einem geordneten Verfahren durch den Insolvenzverwalter gemacht wird oder ob einfach nur unsortiert Aktenordner und volle Schubladen mit Rechnungen entsorgt werden. Es geht dann auch darum, Anspr\u00fcche zu kl\u00e4ren. Es geht zum Beispiel auch darum, Zeugnisse f\u00fcr Arbeitnehmer auszustellen. All das muss in einem geordneten Verfahren geschehen. Schon deshalb m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass das Insolvenzverfahren nicht ausgetrocknet wird. Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, ob es richtig ist, dass alle Titel, die vollstreckt werden - egal, woraus sie resultieren -, privilegiert werden sollen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260602,"sequence":602,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Winkelmeier-Becker, Sie m\u00fcssen die weiteren Vorschl\u00e4ge vertagen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260603,"sequence":603,"sitzung":149,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin froh, dass die Bedeutung unserer heutigen Debatte nicht daraus resultiert, dass wir viele Insolvenzverfahren h\u00e4tten. Wir haben den geringsten Stand an Insolvenzverfahren seit der Einf\u00fchrung der Insolvenzordnung. Trotzdem ist es dieses Thema immer wieder wert, an Verbesserungen zu arbeiten. Die Union macht das jedenfalls sehr gerne, im Interesse der Unternehmen und der Arbeitnehmer.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260604,"sequence":604,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260605,"sequence":605,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Katja Keul f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260606,"sequence":606,"sitzung":149,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf schl\u00e4gt die Bundesregierung \u00c4nderungen an der Insolvenzordnung vor, die insbesondere das Anfechtungsrecht betreffen. Parallel dazu sollen im Anfechtungsgesetz entsprechende \u00c4nderungen f\u00fcr Anfechtungen au\u00dferhalb eines Insolvenzverfahrens vorgenommen werden.\n\nAber was ist das Anfechtungsrecht eigentlich? Es dient dazu, zu verhindern, dass bei einer Insolvenz einzelne Gl\u00e4ubiger bessergestellt werden, weil sie fr\u00fch Informationen \u00fcber die finanziellen Verh\u00e4ltnisse des Schuldners haben und daher noch kurz vor der Insolvenz ihr Geld eintreiben k\u00f6nnen. Das Anfechtungsrecht dient somit der Gl\u00e4ubigergleichbehandlung. Dennoch soll dieses Recht nunmehr an mehreren Stellen eingeschr\u00e4nkt werden, um \u00fcberlange Unsicherheiten \u00fcber den Bestand eines Rechtsgesch\u00e4ftes zu vermeiden.\n\nUnproblematisch und zu begr\u00fc\u00dfen ist zun\u00e4chst einmal die Verk\u00fcrzung der Anfechtungsfrist von zehn auf vier Jahre ab Insolvenzantragstellung. Nach vier Jahren sollte klar sein, ob eine Leistung zur\u00fcckgezahlt werden muss oder nicht. Auch die Verkn\u00fcpfung der Verzinsung von R\u00fcckzahlungsanspr\u00fcchen an die \u00fcblichen Verzugsvoraussetzungen ist nicht mehr als fair.\n\nKritisch ist aber die k\u00fcnftige umfassende Privilegierung von Vollstreckungsma\u00dfnahmen, die dann nicht mehr anfechtbar sein sollen. Der Vorschlag hat folgenden Hintergrund: Wenn Gl\u00e4ubiger ihre berechtigte Forderung in jahrelangem Rechtsstreit endlich tituliert haben und dann mit hohem Zeit- und Kostenaufwand vollstrecken, ist nicht einzusehen, dass sie so behandelt werden, als ob ihnen dieses Recht nie zugestanden h\u00e4tte. Problematisch dabei ist aber, dass das jetzt auch f\u00fcr alle \u00f6ffentlich-rechtlichen Gl\u00e4ubiger wie Finanz\u00e4mter und Sozialversicherungstr\u00e4ger gelten soll, die sich ihre Titel selbst erstellen und vollstrecken k\u00f6nnen. Mit Einf\u00fchrung der Insolvenzordnung hatte man sich bewusst von dieser Fiskusprivilegierung verabschiedet, um Insolvenzverfahren fr\u00fchzeitiger zu erm\u00f6glichen, wenn noch genug Masse zur Verteilung bzw. Chancen zur Fortsetzung des Unternehmens vorhanden sind.\n\nSozialversicherungstr\u00e4ger und Finanz\u00e4mter sind die wichtigsten Insolvenzantragsteller. Wenn diese nun die M\u00f6glichkeit erhalten, bis zum bitteren Ende unanfechtbar zu vollstrecken, haben sie kaum noch Interesse an einem fr\u00fchzeitigen Insolvenzantrag.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260607,"sequence":607,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist es ja nicht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260608,"sequence":608,"sitzung":149,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Ergebnis werden damit wieder mehr Privatgl\u00e4ubiger leer ausgehen, so wie fr\u00fcher nach der Konkursordnung. Ich denke, Sie sollten die Vorschl\u00e4ge der Verb\u00e4nde \u00fcbernehmen und die Privilegierung auf gerichtlich erlangte Vollstreckungstitel beschr\u00e4nken.\n\nKommen wir zu den \u00c4nderungen in \u00a7 133 Insolvenzordnung. Danach soll der Gl\u00e4ubiger, dessen berechtigte Forderung vom Schuldner erf\u00fcllt wird, nur noch dann mit einer Anfechtung rechnen m\u00fcssen, wenn er die eingetretene Zahlungsunf\u00e4higkeit kannte. Kenntnis von drohender Zahlungsunf\u00e4higkeit soll nicht mehr reichen. Dieser zus\u00e4tzliche Schutz ist angemessen und nachvollziehbar. Ob es aber dar\u00fcber hinaus auch noch angemessen ist, gleich bei jeder Ratenzahlungsvereinbarung zu vermuten, dass der Gl\u00e4ubiger die Zahlungsunf\u00e4higkeit nicht kannte, finde ich zumindest zweifelhaft. Hier bleibt die Expertenanh\u00f6rung abzuwarten.\n\nMit der \u00c4nderung des \u00a7 142 Insolvenzordnung sollen die sogenannten Bargesch\u00e4fte konkretisiert werden, also die Gesch\u00e4fte, bei denen eine Gegenleistung unmittelbar bezahlt wird, wie vor allem beim Arbeitslohn. Das finde ich richtig. Gerade in Bezug auf Arbeitnehmer war es an der Zeit, die umfangreiche h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechung zum Zwecke der Rechtsklarheit im Gesetz aufzunehmen. Jetzt kann es jeder schwarz auf wei\u00df nachlesen: Der Lohn f\u00fcr Arbeitsleistungen der letzten drei Monate ist vor der Anfechtung sicher.\n\nNicht ganz so klar ist leider die Ausnahmevorschrift. Hat der Arbeitnehmer erkannt, dass der Arbeitgeber unlauter handelte, soll der Anfechtungsschutz nicht gelten. Aber was bitte ist \u201eunlauter\u201c? Warum man jetzt hier wieder einen neuen Begriff einf\u00fchrt, der erst wieder im Wege der Rechtsprechung konkretisiert werden muss, erschlie\u00dft sich mir nicht. Ich denke, auf diese Ausnahme sollten Sie schlicht verzichten oder zumindest auf leitende Angestellte beschr\u00e4nken.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260609,"sequence":609,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260610,"sequence":610,"sitzung":149,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Am Ende schlagen Sie noch eine \u00c4nderung vor, die mit dem Anfechtungsrecht nichts zu tun hat: Gl\u00e4ubiger sollen schneller und leichter einen Insolvenzantrag stellen k\u00f6nnen als bisher. Bislang konnte ein Schuldner den Insolvenzantrag eines Gl\u00e4ubigers einmal abwenden, indem er die Forderung doch noch bezahlt, wenn nicht bereits ein Insolvenzantrag in den letzten zwei Jahren gestellt worden war. Diese M\u00f6glichkeit soll f\u00fcr den Schuldner jetzt g\u00e4nzlich entfallen. Begr\u00fcndet wird dies insbesondere damit, dass Sozialversicherungstr\u00e4ger schneller eine Kl\u00e4rung der Zahlungsf\u00e4higkeit herbeif\u00fchren sollen. Im Ergebnis kann dann aber jeder Gl\u00e4ubiger eines s\u00e4umigen Schuldners ohne weitere Voraussetzungen jederzeit eine insolvenzgerichtliche Entscheidung in der Sache veranlassen. Ich frage mich schon, ob das wirklich praktikabel sein wird und nicht einfach zu einer unn\u00f6tigen Mehrbelastung der Insolvenzgerichte f\u00fchrt. Leider liegen gerade zu diesem Punkt kaum schriftliche Stellungnahmen der Verb\u00e4nde vor, sodass wir auch hier die Expertenanh\u00f6rung abwarten m\u00fcssen.\n\nFazit: Der Gesetzentwurf ist eine gute Diskussionsgrundlage. Allerdings sollte auch dieses Gesetz keinesfalls aus dem Parlament so herauskommen, wie es hineingekommen ist.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260611,"sequence":611,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260612,"sequence":612,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Katja Keul. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Dr. Heribert Hirte f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260613,"sequence":613,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260614,"sequence":614,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer! Es sind an diesem Freitagnachmittag ja nicht mehr ganz so viele. Zun\u00e4chst einmal: Worum geht es eigentlich bei diesem Gesetzentwurf zur Reform des Insolvenzanfechtungsrechts? Die Insolvenzanfechtung dient dazu - wir haben es schon einmal geh\u00f6rt -, sogenannte vorinsolvenzliche Verm\u00f6gensverschiebungen r\u00fcckabzuwickeln. Wer also etwas aus einem sp\u00e4ter insolvent gehenden Unternehmen herausbekommen hat, muss es unter bestimmten Voraussetzungen an den Insolvenzverwalter zur\u00fcckf\u00fchren, wenn er es innerhalb bestimmter Fristen vor der Insolvenz bekommen hat. Das dient dazu - auch das hat der Minister richtigerweise gesagt -, die Gleichbehandlung der Gl\u00e4ubiger im Insolvenzverfahren sicherzustellen. Es soll nicht derjenige einen Vorteil haben, der noch kurz vor der Insolvenz seine Sch\u00e4fchen ins Trockene gebracht hat.\n\nUm es deutlich zu sagen: Das ist nicht etwa neu, sondern das ist ein Rechtsinstitut, das es seit der R\u00f6merzeit gibt und das deshalb weitgehend anerkannt ist, auch in seiner Konzeption. Es wurde in den letzten Jahren allerdings ausgebaut, weil wir den Gl\u00e4ubigerschutz an anderer Stelle, bei den Gesellschaften, zur\u00fcckgefahren haben. Insofern ist es nicht ganz \u00fcberraschend, dass wir jetzt auch hier \u00fcber die Grenzen nachdenken.\n\nHerr Pitterle hat gesagt, in einem Bereich, was die Anfechtung von Lohnzahlungen an Arbeitnehmer angeht, hat sich seit der Konkursordnung etwas ge\u00e4ndert. Das ist richtig. Die Konkursordnung sah ein spezielles Privileg f\u00fcr die Arbeitnehmer vor, das in dieser Weise jetzt nicht mehr existiert. Aber die Zahl der Anfechtungen von Lohnzahlungen hat nicht etwa wegen der Einf\u00fchrung der Insolvenzordnung zugenommen, sondern aus einem ganz anderen Grund, n\u00e4mlich weil die Sozialversicherungstr\u00e4ger der Sache nach durch eine etwas versteckte Sonderregelung - \u00a7 28 e SGB IV - privilegiert wurden. Insofern gibt es einen Zusammenhang mit dem, was Frau Keul angesprochen hat, mit der Privilegierung der Sozialversicherungstr\u00e4ger. Darauf komme ich gleich noch einmal zu sprechen.\n\nDiese Regelungen - ich betone es noch einmal - sind im Grundsatz richtig. Sie dienen der Verwirklichung des Gl\u00e4ubigerschutzes und haben deshalb eine hohe ordnungspolitische Bedeutung. Allerdings ist die Reichweite umstritten. In einem zentralen Punkt sind die Regelungen zu Recht auf Kritik gesto\u00dfen. Dabei geht es um die Regelung des \u00a7 133 Insolvenzordnung, um die sogenannte Vorsatzanfechtung. Leistungen, die bis zu zehn Jahre vor der Er\u00f6ffnung des Insolvenzverfahrens zur\u00fcckliegen, k\u00f6nnen zur\u00fcckgefordert werden, und das eigentlich nur bei Vorsatz. Die zehn Jahre w\u00e4ren nicht so schlimm, wenn nicht der Begriff \u201eVorsatz\u201c von der Rechtsprechung ausgelegt, will hei\u00dfen: abgemildert worden w\u00e4re. Das bedeutet f\u00fcr die Gl\u00e4ubiger, die Adressaten dieser Insolvenzanfechtung, dass sie ziemlich \u00fcberraschend mit solchen R\u00fcckforderungen konfrontiert werden. Das wollen wir \u00e4ndern. Es ist richtig, dass wir das \u00e4ndern. In der Koalitionsvereinbarung haben wir vereinbart, dass wir im Interesse des Mittelstandes und im Interesse der Arbeitnehmer in diesem Punkt mehr Rechtssicherheit herstellen wollen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260615,"sequence":615,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260616,"sequence":616,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus diesem Grunde adressiert der Gesetzentwurf zu Recht drei Bereiche, in denen \u00c4nderungen vorgenommen werden:\n\nZum einen geht es um \u00c4nderungen bei der schon angesprochenen Vorsatzanfechtung. Die Frist, die bisher zehn Jahre betr\u00e4gt, soll, jedenfalls f\u00fcr wesentliche Teile, auf vier Jahre verk\u00fcrzt werden. Es soll dabei auch die Kenntnis, die der andere, der das Geld bekommen hat, hat, erh\u00f6ht werden. Er muss wissen, dass die Insolvenz schon eingetreten ist. Es soll nicht mehr nur ausreichen, dass er von einer drohenden Insolvenz Kenntnis hat.\n\nZweitens. Zahlungserleichterungen, die irgendwann einmal im Vorfeld gew\u00e4hrt wurden, sollen nicht mehr dazu f\u00fchren k\u00f6nnen, dass man sein Geld zur\u00fcckgeben muss. \u00dcber die genaue Formulierung - auch das ist schon angesprochen worden - m\u00fcssen wir allerdings noch nachdenken; das ist zu evaluieren.\n\nDrittens. Richtig ist auch, dass das sogenannte Bargesch\u00e4ft - \u00a7 142 Insolvenzordnung - erweitert wird, und zwar klarstellend erweitert wird, in Aufnahme der Rechtsprechung des Bundesarbeitsgerichts zur Anfechtbarkeit von Lohnzahlung an Arbeitnehmer. Allerdings m\u00fcssen wir noch ein bisschen schauen, ob jetzt auch innerhalb dieser Norm die Gleichbehandlung hergestellt ist. Auch dar\u00fcber werden wir noch nachzudenken haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260617,"sequence":617,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260618,"sequence":618,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"V\u00f6llig unstreitig, wenn ich das hier Revue passieren lasse, ist, dass der Zinslauf bei der R\u00fcckforderung jetzt ab Verzug einsetzen soll und nicht etwa nur, wie es im Augenblick der Fall ist, ab Er\u00f6ffnung des Insolvenzverfahrens. Auch das hat dazu beigetragen, dass Adressaten einer solchen Insolvenzanfechtung mit den Forderungen \u00fcberrascht werden konnten. Das wird jetzt anders. Das ist ein wichtiger Punkt. Wir h\u00e4tten diesen Punkt meines Erachtens schon viel, viel fr\u00fcher regeln k\u00f6nnen, als wir am Anfang der Legislaturperiode gesagt haben, wir k\u00f6nnten mit kleinen Detail\u00e4nderungen das Problem schon l\u00f6sen. Das sind einige wesentliche Punkte.\n\nEin Punkt ist zweifelhaft. Das ist der Punkt, dass auch Deckungen und Sicherungen, die man im Wege der Zwangsvollstreckung erreicht hat, privilegiert werden, also von der Insolvenzanfechtung ausgenommen werden sollen. Denn das betrifft jedenfalls in der Praxis vor allen Dingen Forderungen des Fiskus und der Sozialversicherungstr\u00e4ger. Wenn die nicht mehr anfechtbar sind, obwohl die Beteiligten genau wussten, dass es sich um ein insolventes Unternehmen handelt, hei\u00dft das, dass die Insolvenzmasse so ausged\u00fcnnt wird, dass am Ende nicht mehr gen\u00fcgend Masse zur Er\u00f6ffnung der Verfahren zur Verf\u00fcgung steht. Ich stimme der Kollegin Keul, die sehr deutlich darauf hingewiesen hat, ausdr\u00fccklich zu. Das w\u00fcrde mich mit gro\u00dfer Sorge erf\u00fcllen. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir nachdenken, unter anderem auch deshalb, weil sonst anschlie\u00dfend nicht mehr gen\u00fcgend Geld f\u00fcr die Arbeitnehmer, f\u00fcr einen Sozialplan, zur Verf\u00fcgung steht.\n\nEs gibt noch gen\u00fcgend zu beraten. Auf diese Beratungen freue ich mich.\n\nVielen Dank Ihnen allen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260619,"sequence":619,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260620,"sequence":620,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Dr. Hirte. - N\u00e4chster Redner: Dr. Brunner f\u00fcr die SPD.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260621,"sequence":621,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260622,"sequence":622,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren und G\u00e4ste, die Sie an diesem Freitagmittag auf den Zuh\u00f6rerr\u00e4ngen ausgeharrt haben! Die Koalitionsparteien haben in dem Koalitionsvertrag \u201eDeutschlands Zukunft gestalten\u201c vorgeschlagen, eine Reihe von gesellschafts- und insolvenzrechtlichen Aspekten zu regeln. Ich zitiere aus dem Koalitionsvertrag:\n\nZudem werden wir das Insolvenzanfechtungsrecht im Interesse der Planungssicherheit ... sowie des Vertrauens der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in ausgezahlte L\u00f6hne auf den Pr\u00fcfstand stellen.\n\nKernst\u00fcck der Regelungen heute ist daher die Verbesserung der Rechtssicherheit bei Anfechtungen nach der Insolvenzordnung. Hier gab es oft Probleme, nicht zuletzt - das wurde ja schon von einigen Rednern angesprochen - durch die unterschiedlichen Rechtsprechungen des Bundesarbeitsgerichtes, des Bundesgerichtshofs - und nicht zu vergessen - die zahlreichen obergerichtlichen Entscheidungen zu den Haftungsanspr\u00fcchen von Insolvenzverwaltern, wenn sie in der g\u00e4ngigen Praxis fr\u00fcherer Jahre nicht angefochten haben; denn Rechtsgesch\u00e4fte mit dem Schuldner unterliegen bis zu zehn Jahren r\u00fcckwirkend der Anfechtung.\n\nLassen Sie mich kurz die h\u00e4ufigsten drei Beispiele nennen, in denen dies zum Tragen kam.\n\nErstens. Arbeitnehmer vereinbaren mit ihrem Betrieb, der sich in Schieflage befindet - manchmal ist dies noch nicht ersichtlich -, dass sie f\u00fcr ein geringeres Gehalt arbeiten, um nach Insolvenzer\u00f6ffnung nicht nur zu erfahren, dass der Arbeitsplatz weg ist, sondern nun auch noch erfahren, dass bereits gezahltes Gehalt an den Insolvenzverwalter zur\u00fcckzuzahlen ist.\n\nZweitens. Handwerker, meist kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmer, gestatten ihren Lieferanten, mit denen sie schon lange in Gesch\u00e4ftsbeziehungen stehen, Stundungen oder Ratenzahlungen, um deren Liquidit\u00e4t und letztendlich die Gesch\u00e4ftsbeziehung zu erhalten. Der Gesch\u00e4ftspartner geht in Insolvenz, und es passiert, dass die Zahlungen an den Insolvenzverwalter zur\u00fcckzuzahlen sind.\n\nDrittens. Ein Gl\u00e4ubiger bem\u00fcht sich, wegen mangelnder Zahlung bei Gericht ein Urteil zu erwirken, beauftragt den Gerichtsvollzieher, und der vereinbart ordnungsgem\u00e4\u00df, so wie es das Gesetz will, eine Ratenzahlung. Am Schluss bleibt der kleine Unternehmer auf den Kosten sitzen, weil er zur\u00fcckzuerstatten hat.\n\nAlle drei F\u00e4lle f\u00fchren zu Ergebnissen, die im schlimmsten Fall sogar die Existenzgrundlage der betroffenen Gl\u00e4ubiger ernsthaft bedrohen, weil die R\u00fcckforderungen bis zu zehn Jahre danach erhoben werden k\u00f6nnen. Verst\u00e4ndlich ist das nicht - und gerecht allemal nicht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260623,"sequence":623,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260624,"sequence":624,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Ungerechtigkeit zu beseitigen, nachzujustieren, wo es notwendig ist, gleichzeitig aber m\u00f6glichst wenig in die Systematik der Insolvenzordnung einzugreifen, das unternimmt der heute in erster Lesung vorliegende Gesetzentwurf.\n\nKern der \u00c4nderung, die ausdr\u00fccklich Verm\u00f6gensverschiebungen oder Bankrotthandlungen ausnimmt, weil diese keine Privilegierung verdienen, ist die Beseitigung von Rechtsunsicherheiten bei Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern. Es geht dabei - das wurde bereits angesprochen - um die Kodifizierung der Rechtsprechung des Bundesarbeitsgerichts.\n\nAu\u00dferdem wollen wir, um das Vertrauen von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern zu st\u00e4rken, verdienten Arbeitslohn auch behalten zu d\u00fcrfen, einen Teil der Vorsatzanfechtung in das Bargesch\u00e4ftsprivileg einbeziehen. Nach \u00a7 142 Absatz 1 der Insolvenzordnung soll die Anfechtung nur noch m\u00f6glich sein, wenn erstens der Schuldner unlauter handelte und zweitens der Gl\u00e4ubiger dies auch erkannte.\n\nZudem wollen wir die Anfechtungsfrist von zehn auf vier Jahre verk\u00fcrzen.\n\nWenig interessensgerecht fand ich auch die bisherige Regelung zur Verzinsung des Anfechtungsanspruchs, weil sie Anreize zu dessen verz\u00f6gerter Geltendmachung schaffte. Deshalb sollen, wie im Gesetzentwurf vorgesehen, die Zinsen begrenzt werden, indem sie den allgemeinen schuldrechtlichen Verzugsregeln unterstellt werden.\n\nMein Dank an dieser Stelle, meine Damen und Herren, geht vor allen Dingen an Sie, lieber Justizminister Heiko Maas, f\u00fcr diesen Entwurf und die konstruktiven L\u00f6sungsans\u00e4tze. Ich hoffe, dass bei der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung noch viele konstruktive Vorschl\u00e4ge zu den noch wenigen offenen Fragen kommen. Ich sage dies deshalb, weil ich glaube, dass an einigen Stellen noch Diskussionsbedarf besteht. So glaube ich, dass der Vorschlag im Referentenentwurf aus Ihrem Haus, Herr Minister, lediglich den zivilprozessualen, also auf dem Rechtsweg erstrittenen Titeln ein Privileg in der Zwangsvollstreckung einzur\u00e4umen, also denjenigen, die einen Zahlungsbefehl oder ein Urteil erwirken wie der einfache Handwerker, sachgerecht und angemessen war.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260625,"sequence":625,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260626,"sequence":626,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass jedoch jetzt, vermutlich bei der Ressortabstimmung, durch Streichung des kleinen Wortes \u201egerichtlich\u201c quasi durch die Hintert\u00fcr die alten, aus der Konkursordnung bekannten Fiskal- und Sozialversicherungsprivilegien wieder Einzug halten k\u00f6nnten - auch als Ausstandsverzeichnisse, die im einfachen Weg erstritten werden, bekannt -, dient weder der Sache und, wie ich glaube, schon gar nicht der Masse.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260627,"sequence":627,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU] und Richard Pitterle [DIE LINKE]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260628,"sequence":628,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":77.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, freue ich mich, auch nach den Wortbeitr\u00e4gen und Reden des heutigen Tages, auf einen intensiven Gedankenaustausch, auf gute Anregungen in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung am 24. Februar und gute Ergebnisse bis zur zweiten und dritten Lesung.\n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260629,"sequence":629,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260630,"sequence":630,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Brunner. - Der letzte Redner in dieser Debatte ist Philipp Graf Lerchenfeld f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260631,"sequence":631,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260632,"sequence":632,"sitzung":149,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Hohes Haus! Der vorliegende Gesetzentwurf soll den Wirtschaftsverkehr und die Arbeitnehmer von Unsicherheiten im Insolvenzverfahren entlasten, die eben gerade durch die Praxis des Insolvenzverfahrens in den letzten Jahren stark hervorgerufen wurden.\n\nEs ist Ziel der Reform, die Insolvenzanfechtungen in bestimmten Punkten neu zu ordnen, wie von vielen schon dargestellt worden ist, die Gl\u00e4ubiger in ihren Rechten zu st\u00e4rken, sodass \u00fcberm\u00e4\u00dfige Belastungen des Gesch\u00e4ftsverkehrs und gleichzeitig vor allem auch Rechtsunsicherheiten bei Arbeitnehmern und Arbeitnehmerinnen vermieden werden k\u00f6nnen. Es sollte dabei allerdings nicht aus den Augen verloren werden, dass das gro\u00dfe Ziel der Reform der Konkursordnung im Jahre 1994 darin bestand, anstelle der damals \u00fcblichen Zerschlagung der in Krise geratenen Unternehmen vor allem die M\u00f6glichkeit der Fortf\u00fchrung der Unternehmen in den Vordergrund zu stellen. Dieses Ziel hat sich bew\u00e4hrt, und es sind in den letzten Jahren viele Unternehmen und damit auch viele Arbeitspl\u00e4tze erhalten worden. Alle \u00c4nderungen, die wir an der Insolvenzordnung vornehmen, m\u00fcssen sich deshalb an diesem Ziel messen lassen.\n\nW\u00e4hrend der Insolvenz eines Unternehmens ver\u00e4ndert sich grunds\u00e4tzlich das Recht des Gl\u00e4ubigers auf Vollstreckung seiner Forderung. Ziel ist die Sicherstellung der gleichm\u00e4\u00dfigen Befriedung aller Gl\u00e4ubiger. Konsequenterweise k\u00f6nnen deshalb Zahlungen, die vom Schuldner in der Krise geleistet worden sind, zur\u00fcckgefordert werden, damit die Gelder dann gleichm\u00e4\u00dfig auf alle Gl\u00e4ubiger verteilt werden k\u00f6nnen.\n\nDie Frist f\u00fcr diese R\u00fcckforderung betrug zehn Jahre. Man muss sich nun einmal vorstellen, was das bedeutet: Im Laufe von zehn Jahren kann es leicht passieren, dass sich ein Unternehmen, das in der Krise war, einigerma\u00dfen erholt und dann wieder in Konkurs oder Verm\u00f6gensverfall ger\u00e4t. Aber eine R\u00fcckforderung konnte, obwohl jeder gewusst hat, dass es dem Unternehmen wieder deutlich besser geht, zehn Jahre lang geltend gemacht werden. Das ist ungerecht, und das f\u00fchrt nicht dazu, dass man mit den Gl\u00e4ubigern vern\u00fcnftig umgeht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260633,"sequence":633,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karl-Heinz Brunner [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260634,"sequence":634,"sitzung":149,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Frist wird durch den Gesetzentwurf nun auf vier Jahre verk\u00fcrzt, und die Kenntnis der drohenden Zahlungsunf\u00e4higkeit wird durch die Kenntnis der eingetretenen Zahlungsunf\u00e4higkeit ersetzt. \u00a7 142 Insolvenzordnung, der die Bargesch\u00e4fte betrifft, wird klarer formuliert, und die Arbeitnehmerrechte werden dadurch gest\u00e4rkt; das ist von allen Vorrednern schon ausf\u00fchrlich dargestellt worden.\n\nWichtig sind in diesem Zusammenhang nat\u00fcrlich auch die Zinsforderungen, f\u00fcr die nunmehr die allgemeinen Grunds\u00e4tze gelten und die nicht mehr, wie bisher, eine Sonderstellung erhalten sollen.\n\nProblematisch sehe ich die im Gesetzentwurf vorgesehene Neuregelung des \u00a7 131 Insolvenzordnung, nach dem f\u00fcr alle Zwangsvollstreckungen und damit auch f\u00fcr die sogenannten Zwangsgl\u00e4ubiger der Tatbestand der Inkongruenzanforderung entfallen soll. Eine behutsame \u00c4nderung des Gesetzes ist das eigentlich nicht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260635,"sequence":635,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260636,"sequence":636,"sitzung":149,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Gen\u00fcgt es nicht, den Tatbestand der Inkongruenzanforderung nur auf der Grundlage eines in einem gerichtlichen Verfahren erlangten vollstreckbaren Titels zu erreichen?\n\nEs entsteht somit ein gro\u00dfer, wirklich gro\u00dfer Vorteil f\u00fcr \u00f6ffentlich-rechtliche Gl\u00e4ubiger, da diese ihre Forderungen ja auch meist selbst titulieren k\u00f6nnen. Sie erhalten damit einen zeitlichen Vorzug vor privaten Gl\u00e4ubigern, und der allgemeine Grundsatz der gleichm\u00e4\u00dfigen Befriedigung aller Gl\u00e4ubiger kann damit eindeutig gest\u00f6rt werden. Es muss auch bef\u00fcrchtet werden, dass dadurch wieder mehr Verfahren mangels Masse abgewiesen werden, weil man schlicht und ergreifend nicht mehr \u00fcber die erforderliche Masse verf\u00fcgt, um das Verfahren \u00fcberhaupt zu er\u00f6ffnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260637,"sequence":637,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eben!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260638,"sequence":638,"sitzung":149,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wichtig ist auch - ich glaube, damit sollten wir uns in den Beratungen noch ernsthaft besch\u00e4ftigen -, eine vern\u00fcnftige \u00dcbergangsregelung f\u00fcr die Verfahren, die bereits laufen, zu schaffen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260639,"sequence":639,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260640,"sequence":640,"sitzung":149,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, hier haben wir in den Beratungen noch eine gro\u00dfe Aufgabe vor uns.\n\nIch hoffe, dass wir den Grundsatz, den ich eingangs genannt habe - die Fortf\u00fchrung des Unternehmens muss Vorrang vor der Zerschlagung des Unternehmens haben -, in den anstehenden Beratungen beachten, und ich w\u00fcnsche uns zu diesem Zweck gute Beratungen.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260641,"sequence":641,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260642,"sequence":642,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Graf Lerchenfeld. - Damit schlie\u00dfe ich diese sehr lehrreiche Debatte.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/7054 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Es gibt dazu keine anderweitigen Vorschl\u00e4ge. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 21 a und 21 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Ulla Jelpke, Frank Tempel, Sevim Da\u011fdelen, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nUnerlaubte Einreise von Fl\u00fcchtlingen entkriminalisieren\n\nDrucksache 18\/6652\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nb)\tErste Beratung des von den Abgeordneten Volker Beck (K\u00f6ln), Luise Amtsberg, Katja Keul, weiteren Abgeordneten und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Entkriminalisierung von Menschen ohne Aufenthaltsstatus\n\nDrucksache 18\/6346\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist es so beschlossen.\n\nIch bitte diejenigen, die sich - warum auch immer - nicht unmittelbar f\u00fcr dieses Thema interessieren, den anderen die M\u00f6glichkeit zu geben, der Aussprache zu folgen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und gebe das Wort an Ulla Jelpke f\u00fcr die Linken.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260643,"sequence":643,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260644,"sequence":644,"sitzung":149,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Einerseits garantiert das Grundgesetz Fl\u00fcchtlingen die Pr\u00fcfung eines Asylantrages, andererseits wird gegen die Fl\u00fcchtlinge aber ein Ermittlungsverfahren wegen unerlaubter Einreise eingeleitet, wenn sie ohne Reisepass und Visum zu uns kommen, um Asyl zu beantragen.\n\nIch meine, man erkennt auf den ersten Blick, wie absurd diese Gesetzeslage ist. Deswegen fordern die Linken heute in ihrem Antrag, klarzustellen, dass Asylsuchende, die zu uns kommen, nicht kriminell sind, sondern v\u00f6llig im Einklang mit unseren Gesetzen handeln.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260645,"sequence":645,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260646,"sequence":646,"sitzung":149,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Jedes Jahr f\u00fchrt die Bundespolizei Zehntausende von Ermittlungsverfahren wegen unerlaubter Einreise durch. Alleine im vergangenen Jahr waren es bis August 118 000 Verfahren, und inzwischen d\u00fcrften es noch einige mehr sein. Nach dem Gesetz steht darauf eine Freiheitsstrafe von bis zu einem Jahr.\n\nIn der Realit\u00e4t wird aber nur 1 Prozent der Beschuldigten tats\u00e4chlich verurteilt; denn nach internationalem Recht d\u00fcrfen Asylsuchende nicht wegen illegaler Einreise belangt werden. Deswegen werden fast alle Verfahren wieder eingestellt, sobald die Beschuldigten ihren Asylantrag gestellt haben. Mit anderen Worten: Die Polizei wird vom Gesetz gezwungen, Verfahren einzuleiten, die zu 99 Prozent nur f\u00fcr den Papierkorb sind. Mit dieser Verschwendung der Arbeitszeit muss man - auch vor dem Hintergrund der enormen Belastung der Polizei - endlich einmal aufh\u00f6ren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260647,"sequence":647,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260648,"sequence":648,"sitzung":149,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen einsehen: Fl\u00fcchtlinge haben \u00fcberhaupt keine andere Chance, als unerlaubt hier einzureisen, wenn sie Asyl beantragen wollen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260649,"sequence":649,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich! Kontingente!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260650,"sequence":650,"sitzung":149,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist deshalb doch v\u00f6llig absurd, ihnen diese Einreise strafrechtlich vorzuhalten.\n\nIch zitiere einmal den Bundesvorsitzenden des Bundes Deutscher Kriminalbeamter, Andr\u00e9 Schulz. Er sagt:\n\nWir gew\u00e4hren ein grundgesetzlich verankertes Asylrecht, haben aber so gut wie keine M\u00f6glichkeit geschaffen, damit Betroffene dieses Recht auch wirklich und auf legalem Wege in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Stattdessen kriminalisieren wir Asylbewerber systembedingt.\n\nDer Vorsitzende des BDK im Bundeskriminalamt, Andy Neumann, sagt:\n\nDie Kriminalpolizei in die Pflicht zu zwingen, Hunderttausende Vorg\u00e4nge zu bearbeiten, die juristisch folgenlos bleiben und menschlich fragw\u00fcrdig sind, ist angesichts der brutalen \u00dcberlastung der Polizei in Bund und L\u00e4ndern ein Skandal.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260651,"sequence":651,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260652,"sequence":652,"sitzung":149,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch die Gewerkschaft der Polizei teilt diese Ansicht und sagt, es sei unsinnig, die unerlaubte Einreise und den unerlaubten Aufenthalt strafrechtlich ahnden zu wollen.\n\nEs kommt wirklich selten vor, dass die Linke mit den Polizeigewerkschaften einer Meinung ist, aber hier ist das auf alle F\u00e4lle so.\n\nIch meine, wir sollten wirklich die Konsequenzen daraus ziehen und die unerlaubte Einreise endlich aus dem Strafrecht herausnehmen; denn Fl\u00fcchtlinge sind nicht illegal hier. Wenn Sie das auch juristisch klarstellen, dann ist das ein wichtiges Signal an die Fl\u00fcchtlinge und auch an unsere Gesellschaft.\n\nDie Linke geht in ihrem Antrag noch einen Schritt weiter. Wir fordern n\u00e4mlich auch die Entkriminalisierung von Menschen, die Fl\u00fcchtlingen beim unerlaubten Grenz\u00fcbertritt helfen; denn diese Helfer riskieren bislang eine Haftstrafe von einem Jahr bis zu f\u00fcnf Jahren. Bis Mitte September 2015 wurden 2 653 sogenannte Schleuser festgestellt.\n\nUm es gleich klarzustellen: Es geht uns hier nicht um die bandenm\u00e4\u00dfigen Schleuser, die Leib und Leben von Schutzsuchenden aufs Spiel setzen und daf\u00fcr auch zu Recht bestraft werden. Uns geht es um die aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden Handelnden, um Menschen, wie beispielsweise Hanna L., der ein syrischer Christ ist, in Essen lebt und seit Beginn des B\u00fcrgerkriegs in Syrien 270 Menschen aus seiner syrischen Heimat geholfen hat, aus der dortigen H\u00f6lle herauszukommen. Er wurde zu zwei Jahren Haft auf Bew\u00e4hrung verurteilt und muss eine hohe Geldstrafe zahlen. Wir meinen, v\u00f6llig zu Unrecht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260653,"sequence":653,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260654,"sequence":654,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Richter aber nicht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260655,"sequence":655,"sitzung":149,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr uns Linke ist die Rettung von Menschen aus Not eine achtbare Tat. Menschen zu retten, ist vorbildlich. Man darf sie nicht unter Strafe stellen.\n\nIch wei\u00df, Sie von der CDU\/CSU werden hier vor allen Dingen gleich wieder von einer fatalen Signalwirkung sprechen. Ich will Ihnen dazu sagen, dass ich das f\u00fcr Quatsch halte. Wer Gr\u00fcnde hat, zu fliehen, bleibt nicht weg, weil es hier ein Ermittlungsverfahren wegen illegalen Grenz\u00fcbertritts gibt. Es gibt keinen vern\u00fcnftigen Grund daf\u00fcr, Fl\u00fcchtlinge und ihre Helfer wegen angeblich unerlaubter Einreise zu kriminalisieren. Wer das will, dem geht es nur darum, seine Ressentiments gegen Fl\u00fcchtlinge zu pflegen.\n\nWir sagen: Entlasten wir die Polizei und die Ermittlungsbeh\u00f6rden, entkriminalisieren wir die Fl\u00fcchtlinge, nehmen wir die Asylgarantie des Grundgesetzes ernst.\n\nIch danke Ihnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260656,"sequence":656,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260657,"sequence":657,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Ulla Jelpke. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Marian Wendt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260658,"sequence":658,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260659,"sequence":659,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \u201e\u2026 ein Staat ohne Grenzen gibt sich selbst auf\u201c. - Das ist ein sch\u00f6ner kurzer Satz des Herausgebers der Zeitung Die Welt, Stefan Aust, in einem Artikel der letzten Tage. Ein Staat ohne Grenzen gibt sich selbst auf - oder anders formuliert: Ein Staat, der diese Grenzen gar nicht sch\u00fctzt, gibt sich selbst auf. - Ein europ\u00e4isches Grenzregime, das wir im Rahmen von Schengen vereinbart haben, entbindet uns auch weiterhin nicht von der Kontrolle unserer nationalen Grenzen. Auch wenn es keine station\u00e4ren Grenzkontrollen mehr gibt, wie wir sie noch vor 15, 20 oder 25 Jahren hatten, bleibt der illegale Grenz\u00fcbertritt in die Bundesrepublik Deutschland weiterhin strafbar.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260660,"sequence":660,"sitzung":149,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie in jedem Land!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260661,"sequence":661,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen: Die illegale Einreise ist auch aus guten Gr\u00fcnden strafbar. Ich f\u00fchre in meiner Rede gerne die wesentlichen Punkte dazu auf:","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260662,"sequence":662,"sitzung":149,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt sind wir gespannt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260663,"sequence":663,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den in der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention vereinbarten Schutz vor Strafverfolgung bei illegaler Einreise k\u00f6nnen die meisten Fl\u00fcchtlinge in Deutschland gar nicht in Anspruch nehmen. Sie sind n\u00e4mlich grunds\u00e4tzlich \u00fcber sichere Drittstaaten eingereist - und eben nicht unmittelbar aus einem Gebiet, in dem sie gef\u00e4hrdet sind. So viel zur Rechtslage. Schutz finden sie auch in \u00d6sterreich und in Slowenien, auf dem Balkan oder in anderen Staaten, aus denen sie hierher eingereist sind. Deutschland ist umgeben von sicheren Drittstaaten. Das ist nun einmal so wegen unserer geografischen Lage. Dass wir in Deutschland dennoch zurzeit eine so gro\u00dfe Menge an Menschen aufgenommen haben und diese nicht wegen illegaler Einreise bestraft werden, ist ein der humanit\u00e4ren Situation geschuldeter Umstand.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260664,"sequence":664,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das folgt aus Artikel 31 der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention! Das ist keine Wohltat, das ist internationales Recht, Herr Wendt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260665,"sequence":665,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Bundesregierung hat am 4. September 2015 erkannt, dass die Situation in Budapest und in den Regionen S\u00fcdosteuropas zu kippen droht. Wir erinnern uns alle an die Bilder vom Budapester Bahnhof. Deshalb haben wir aus europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t unsere Grenzen ge\u00f6ffnet. Diese Katastrophensituation vom 4. September kann aber kein Dauerzustand sein, und wir sind bereits dabei - wie die Kontrollen in \u00d6sterreich und in Sachsen mittlerweile belegen -, St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck wieder zu einem geordneten Verfahren zur\u00fcckzufinden. Auch Zur\u00fcckweisungen - das haben wir in den letzten Tagen erfahren - finden statt und machen die Grenze St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck sicherer. Die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention kann daher kein Argument sein, den illegalen Grenz\u00fcbertritt in die Bundesrepublik zu entkriminalisieren.\n\nDas Argument der Linken,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260666,"sequence":666,"sitzung":149,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein gutes Argument!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260667,"sequence":667,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"man sollte als entlastendes Element f\u00fcr die deutschen Beh\u00f6rden illegale Einreise straffrei stellen, weil dieser Straftatbestand ohnehin durch die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention, das EU-Recht und das Grundgesetz aufgel\u00f6st w\u00fcrde, geht also fehl. Man k\u00f6nnte auch sagen: Wir schaffen einfach das Asylverfahren ab. Das w\u00e4re auch eine Form von Entb\u00fcrokratisierung, aber keine Form von Rechtsstaatlichkeit.\n\nFerner gehen Sie in Ihrem Antrag auf Grenzkontrollen ein. Sie wollen, dass der Bundestag die Bundesregierung auffordert, von grenzsichernden Ma\u00dfnahmen abzusehen. Diese Forderung halte ich - aus den eben genannten Gr\u00fcnden, so die mangelhaft gesicherten Au\u00dfengrenzen der EU - f\u00fcr naiv bis gef\u00e4hrlich. Vielmehr brauchen wir bessere, effizientere Grenzkontrollen. Sie sollten tempor\u00e4r und station\u00e4r durchgef\u00fchrt werden sowie auch Schleierfahndungen und sogenannte Binnengrenzkontrollen umfassen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260668,"sequence":668,"sitzung":149,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Wollen Sie die Mauer wieder?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260669,"sequence":669,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wir wollen keine Mauer, meine Damen und Herren. Die Linkspartei kennt sich da ja bestens aus.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260670,"sequence":670,"sitzung":149,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Reflexe funktionieren!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260671,"sequence":671,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen aber eine Kontrolle derer, die in unser Land kommen.\n\nDass wir \u00fcber die Mittel verf\u00fcgen, um die \u00f6ffentliche Sicherheit wieder herzustellen, haben wir bereits unter Beweis gestellt. Ich erinnere an den G\u001e7\u001eGipfel. Da hatten wir ordentliche Einreisekontrollen,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260672,"sequence":672,"sitzung":149,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr hohe!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260673,"sequence":673,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ohne dass unsere Freiheit in Europa oder der lokale Grenzverkehr gef\u00e4hrdet waren oder gar die Rechtsstaatlichkeit infrage gestellt wurde. Die Effizienz dieser tempor\u00e4ren Grenzkontrollen rund um den G\u001e7\u001eGipfel brauche ich, denke ich, nicht n\u00e4her zu erl\u00e4utern. Dar\u00fcber haben wir im Innenausschuss intensiv diskutiert und haben die Diskussion mit einem positiven Ergebnis beendet.\n\nZus\u00e4tzlich ginge mit der entkriminalisierten und damit letztlich nicht zu kontrollierenden Einreise die Aufgabe des Schutzes des deutschen Staatsgebietes einher. In Anbetracht der Tatsache, dass die europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen nicht hinreichend gesch\u00fctzt werden, w\u00e4re dies ein fataler Fehler.\n\nIhre Sto\u00dfrichtung hin zu Grenzen ohne jede Kontrolle l\u00e4sst sich auch in einem anderen Lichte betrachten. Die Signalwirkung w\u00e4re n\u00e4mlich verheerend.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260674,"sequence":674,"sitzung":149,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben offensichtlich nichts verstanden!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260675,"sequence":675,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade jetzt, da die Zahl der Fl\u00fcchtlinge wenigstens langsam zur\u00fcckgeht, w\u00e4re es geradezu str\u00e4flich, weitere Anziehungsfaktoren einzurichten. Die Entkriminalisierung der illegalen Einreise mag in Ihren Augen vielleicht keinen gro\u00dfen Effekt haben und sogar gut sein. Aber die Anreizstrukturen f\u00fcr die Menschen, gerade nach Deutschland zu kommen, sind vielf\u00e4ltig. Die illegale Einreise straffrei zu stellen, w\u00e4re ein solcher Anreiz ebenso wie die Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260676,"sequence":676,"sitzung":149,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260677,"sequence":677,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Andererseits w\u00fcrden wir den Migrationsdruck auf unsere europ\u00e4ischen Nachbarn erh\u00f6hen, wenn Deutschland auf einmal anfangen w\u00fcrde, alle Grenzen zu \u00f6ffnen. Wer litt denn zun\u00e4chst unter dieser vermeintlichen Grenz\u00f6ffnung, wie Sie sie hier beschrieben haben? Die Nachbarstaaten auf dem Balkan, die von all denen, die hier nach Deutschland kommen, durchquert werden. Auch das w\u00e4re ein Aussetzen von europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t.\n\nDer Tod der 71 Syrer in einem ungarischen Lkw im August letzten Jahres in \u00d6sterreich ist uns allen eine Mahnung. Deswegen haben wir am 4. September 2015 richtig gehandelt. Schleusung zu entkriminalisieren,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260678,"sequence":678,"sitzung":149,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Humanit\u00e4re Schleuser!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260679,"sequence":679,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"auch f\u00fcr diejenigen, die in diesem Gesch\u00e4ftsfeld aus angeblich edlen Motiven t\u00e4tig sind, k\u00f6nnen wir nicht zulassen. Die Hilfe zur illegalen Einreise ist und bleibt strafbar, und das ist auch gut so.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260680,"sequence":680,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn die Haupttat nicht strafbar ist, bleibt auch die Beilhilfe nicht strafbar!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260681,"sequence":681,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einen viel kl\u00fcgeren Schritt - darauf m\u00f6chte ich nach der ganzen Analyse eingehen - haben wir gestern Abend unternommen, um wieder zu sicheren Grenzen zu kommen. Mit dem Datenaustauschverbesserungsgesetz haben wir eine echte Entlastung f\u00fcr alle Beh\u00f6rden geschaffen, die mit der Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlings- und Asylkrise betraut sind. Es ist doch ein Hauptanliegen Ihres Antrags, dass wir die Beh\u00f6rden entlasten und dass wir der Polizei wieder mehr M\u00f6glichkeiten geben, die Grenzen wirklich zu sichern und nicht nur Papier zu verschieben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260682,"sequence":682,"sitzung":149,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Das haben Sie verstanden!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260683,"sequence":683,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen reduzieren wir mit dem Gesetz den Aufwand dort, wo er wirklich anf\u00e4llt. Wir wissen k\u00fcnftig, wer kommt. Wir wissen, wer bei uns ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260684,"sequence":684,"sitzung":149,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wissen wir auch so!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260685,"sequence":685,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und es ist uns auch klar, ob Terroristen unter den Ankommenden sind. Damit k\u00f6nnen wir auch besser unterscheiden, wer Hilfe braucht und wer nicht.\n\nBei der Registrierung und Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern, vor allen Dingen bei der Abwicklung der Verfahren, besteht derzeit ein Engpass; darin sind wir uns sicherlich einig. Da besteht Handlungsbedarf, den wir mit Mitteln der digitalen Verwaltung angegangen sind. Es freut mich daher, dass wir das \u00e4ngstliche Datenschutzdenken aus der Zeit des Volksz\u00e4hlungsgesetzes ablegen und uns etwas trauen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260686,"sequence":686,"sitzung":149,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da haben Sie noch gar nicht gelebt, Herr Wendt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260687,"sequence":687,"sitzung":149,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie alt waren Sie denn da?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260688,"sequence":688,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben sich dankenswerterweise bei der Abstimmung \u00fcber das Datenaustauschverbesserungsgesetz enthalten und damit Ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr dieses Gesetz gezeigt.\n\nDas Kerndatensystem, auf das fast alle mit der Unterbringung, Betreuung und Erfassung betrauten Beh\u00f6rden zugreifen k\u00f6nnen, ist ein mutiger Schritt. Die Mittel der modernen Verwaltung zu nutzen, sollte f\u00fcr unsere normalen Verwaltungsprozesse beispielhaft sein. Dort sind wir vielleicht noch nicht mutig genug. Aber wir werden dieses gute Beispiel als Blaupause nehmen k\u00f6nnen.\n\nDie l\u00fcckenlose Erfassung all derer, die Schutz in Deutschland suchen, und derer, die sich hier illegal aufhalten, ist vor dem Hintergrund der Ereignisse der vergangenen Monate geboten. Die leider mittlerweile zahlreichen Anschl\u00e4ge in Frankreich, die Ereignisse von K\u00f6ln, Hamburg, Istanbul und anderen europ\u00e4ischen St\u00e4dten sowie die Lage im Nahen Osten erfordern eine Zusammenarbeit und einen besseren Datenaustausch unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260689,"sequence":689,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260690,"sequence":690,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Datenaustauschverbesserungsgesetz ist dazu die n\u00f6tige Grundlage.\n\nLassen Sie mich also zusammenfassen: Eine Entkriminalisierung der illegalen Einreise w\u00e4re aus verschiedenen Gr\u00fcnden ein Fehler: wegen der falschen Anreize, wegen der Pull-Faktoren und auch in Bezug auf die Kontrolle derer, die ankommen. Denn wir m\u00fcssen es vielleicht noch einmal klar sagen: Die Mehrheit der Menschen, die zurzeit an unsere Grenze str\u00f6men, kommen aus Gebieten, die normalerweise einem zweistufigen Visaverfahren unterliegen, das insbesondere eine nachrichtendienstliche Kontrolle zum Bestandteil hat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260691,"sequence":691,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass es nicht strafbar ist, hei\u00dft nicht, dass sie nicht trotzdem gehen m\u00fcssen! Was ist denn das f\u00fcr ein Unsinn?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260692,"sequence":692,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen kommen wir mit unserem Datenaustauschverbesserungsgesetz genau zu dem Ziel, das Sie fordern, aber ohne unsere Staatlichkeit aufzugeben. Wir sichern unsere Grenze, sorgen f\u00fcr eine ordentliche Registrierung, und wir werden auch in Zukunft in Abstimmung mit unseren europ\u00e4ischen Partnern daf\u00fcr sorgen, dass wir zu einem kontrollierten Grenzzustand kommen - ohne die Freiheit, die Reisefreiheit, die Wirtschaftsfreiheit und die Dienstleistungsfreiheit, in Europa aufzugeben - und trotzdem allen Menschen, die hier leben wollen und des Schutzes - auch unseres Schutzes - bed\u00fcrfen, Hilfe gew\u00e4hren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260693,"sequence":693,"sitzung":149,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein Trugschluss!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260694,"sequence":694,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden in den anstehenden Beratungen weiter \u00fcber den Gesetzentwurf und den Antrag debattieren.\n\nDanke.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260695,"sequence":695,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260696,"sequence":696,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Wendt. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Volker Beck f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260697,"sequence":697,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lieber Kollege Wendt, das mit dem Strafrecht haben Sie nicht ganz verstanden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260698,"sequence":698,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260699,"sequence":699,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber Sie!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260700,"sequence":700,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass man es nicht zur Straftat macht, dass jemand illegal die Grenze \u00fcbertritt, hei\u00dft noch nicht, dass er sich legal hier aufhalten darf, wenn er kein Fl\u00fcchtling oder Tourist ist und kein Visum hat. Wenn er keinen entsprechenden Grund f\u00fcr den Aufenthalt und keinen entsprechenden Titel hat, dann muss er unabh\u00e4ngig von der Strafbarkeit der illegalen Einreise selbstverst\u00e4ndlich das Land verlassen. Dass diese Rechtsfolge nicht mehr gegeben ist, wenn wir das aus dem Strafgesetzbuch herausnehmen, wird damit nicht bewirkt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260701,"sequence":701,"sitzung":149,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt dann diese Rechtsfolge nicht mehr!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260702,"sequence":702,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sollten Sie eigentlich bei der Vorbereitung der Rede durchdacht haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260703,"sequence":703,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260704,"sequence":704,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie liegen noch in einem weiteren Punkt falsch. Sie haben davon gesprochen, dass wir von sicheren Drittstaaten umgeben sind. Das ist zwar richtig, es hat aber mit dieser Materie nichts zu tun. Das sieht \u00fcbrigens auch die Bundesregierung so. In \u00dcbereinstimmung mit der Rechtsprechung des Oberlandesgerichts Stuttgart und des Oberlandesgerichts D\u00fcsseldorf vertritt auch die Bundesregierung die Auffassung, dass der Schutz des Artikel 31 Absatz 1 Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention nicht bereits durch die Einreise \u00fcber einen sicheren Drittstaat verloren geht, wenn die Flucht dort nicht schon beendet war.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260705,"sequence":705,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Flucht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260706,"sequence":706,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"So weit zu der Frage der zwingenden Straflosigkeit f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention bei der illegalen Einreise.\n\nDeshalb ist es doch richtig, zu sagen, dass die Straftaten nach dem Aufenthaltsgesetz in Bezug auf Fl\u00fcchtlinge als kaum vermeidbare Ordnungswidrigkeiten zum Zweck der Vorbringung begr\u00fcndeter Schutzersuchen erscheinen. Das muss \u00fcberwunden werden, weil es keinen Sinn macht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260707,"sequence":707,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260708,"sequence":708,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Trotz der rechtlichen Voraussetzungen, in Deutschland Asyl zu beantragen oder den Fl\u00fcchtlingsstatus zu erhalten, existieren nach dem Aufenthaltsgesetz Straftaten, welche nahezu jeden der Antragsteller betreffen. Demnach ist die Einreise ohne einen g\u00fcltigen Aufenthaltstitel (Visum) per se eine Straftat, welche eine polizeiliche Bearbeitung nach sich zieht. Gibt der Betroffene seine Absicht kund, in Deutschland Asyl beantragen zu wollen, zieht dies keine strafrechtlichen Konsequenzen nach sich,\n\n- das ist auch richtig -\n\ndennoch f\u00fchrt diese Gesetzeslage dazu, dass ein Gro\u00dfteil der Fl\u00fcchtlinge in Deutschland durch die Straftat der illegalen Einreise polizeilich bearbeitet wird, was auch das Erfassen und Speichern von Lichtbildern und Fingerabdr\u00fccken umfasst. Dies ist nicht nur enorm zeitaufwendig und personalbindend, sondern erscheint unter Ber\u00fccksichtigung des Mangels an legalen Einreisem\u00f6glichkeiten widerspr\u00fcchlich.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260709,"sequence":709,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260710,"sequence":710,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dem kann man eigentlich nichts hinzuf\u00fcgen. Das ist aber kein Gr\u00fcnen-Duktus oder Linken-Duktus, sondern das ist ein wortw\u00f6rtliches Zitat des Bundes der Kriminalbeamten, der n\u00e4mlich sagt: Wir wollen mit so einem Unsinn nicht unsere wertvolle Arbeitszeit verbringen; wir wollen weder Justiz- noch Polizeiressourcen f\u00fcr etwas binden, das ohnehin zu nichts anderem als zu Verfahrenseinstellungen f\u00fchrt; wir haben wei\u00df Gott Wichtigeres zu tun. - Da ist der Polizei nur beizupflichten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260711,"sequence":711,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260712,"sequence":712,"sitzung":149,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Sie haben sich an Recht und Gesetz zu halten!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260713,"sequence":713,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Wie bitte?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260714,"sequence":714,"sitzung":149,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben sich an Recht und Gesetz zu halten! Daf\u00fcr werden sie bezahlt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260715,"sequence":715,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Wollen Sie eine Zwischenfrage stellen? Ich lasse die Zwischenfrage zu, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260716,"sequence":716,"sitzung":149,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben mich gefragt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260717,"sequence":717,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Wenn Sie keine Zwischenfrage stellen, k\u00f6nnen wir kein Gespr\u00e4ch f\u00fchren. Das ist Ihre Entscheidung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260718,"sequence":718,"sitzung":149,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Entscheidung ist, dazwischenzurufen oder nicht dazwischenzurufen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260719,"sequence":719,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Grund hat das Recht, dazwischenzurufen, ohne anschlie\u00dfend eine Frage zu stellen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260720,"sequence":720,"sitzung":149,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte das nicht kriminalisiert haben!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260721,"sequence":721,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist absurd, dass jeder Fl\u00fcchtling qua Fl\u00fcchtlingsstatus beim Grenz\u00fcbertritt eine Straftat begeht. Das m\u00fcssen wir \u00fcberwinden.\n\nEs kommt aber noch absurder. Ich habe die Bundesregierung gefragt, wie es um die Beihilfe von Menschen bestellt ist, die sich ehrenamtlich in Fl\u00fcchtlingsinitiativen engagieren. Die Bundesregierung kann nicht ausschlie\u00dfen, dass diese Menschen strafrechtlich belangt werden. Die Anzahl der Ermittlungsverfahren ist der Bundesregierung in diesem Zusammenhang nicht bekannt. Wir wollen, dass uns die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger helfen und sich bei der Aufnahme der Fl\u00fcchtlinge engagieren, und setzen sie gleichzeitig bei bestimmten Hilfsma\u00dfnahmen der Gefahr aus, strafrechtlich verfolgt zu werden. Das ist doch eine absurde Situation.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260722,"sequence":722,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260723,"sequence":723,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist nicht so, dass das nicht passiert. Stichwort \u201eSchwedentickets\u201c - Luise Amtsberg, das ist ein Beispiel aus Deiner Region -: Die Staatsanwaltschaft \u00fcberpr\u00fcfte die Strafbarkeit von Fl\u00fcchtlingshelfern in Schleswig-Holstein, die Tickets gekauft haben, damit Menschen nach Schweden weiterreisen k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260724,"sequence":724,"sitzung":149,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":289.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen gleich bei mir anfangen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260725,"sequence":725,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch ein absurder Vorgang. Der Staatsanwalt hat ge\u00e4u\u00dfert, dass es eine rechtlich hochinteressante Frage sei, ob das strafbar ist oder nicht, auch wenn das im Ergebnis nicht entscheidend sei, da die Verfahren wegen Geringf\u00fcgigkeit eingestellt werden. Sind wir denn v\u00f6llig verr\u00fcckt geworden, unsere Justiz mit so etwas zu belasten?\n\nLassen Sie uns ein Signal setzen: Die illegale Einreise von Fl\u00fcchtlingen ist nicht strafbar. Da das so ist, m\u00fcssen auch keine Verfahren er\u00f6ffnet werden. Nehmen wir es also aus dem Strafgesetzbuch heraus! Menschen, die Fl\u00fcchtlinge unterst\u00fctzen, ohne habgierige und unverantwortliche Schleuser zu sein, sollen ebenfalls nicht belangt oder der Gefahr ausgesetzt werden, dass ihnen ihr ehrenamtliches Engagement zu guter Letzt auf die F\u00fc\u00dfe f\u00e4llt. Das w\u00e4re eine sinnvolle Ma\u00dfnahme f\u00fcr Humanit\u00e4t und Entb\u00fcrokratisierung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260726,"sequence":726,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260727,"sequence":727,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir die Ressourcen unseres Staates nicht f\u00fcr sinnloses Zeug wie Ihre konservative Ideologie verschleudern, dann k\u00f6nnen wir guten Gewissens sagen: Wir schaffen das! - Wenn Sie so weitermachen wie bisher, ist das allerdings sehr zweifelhaft.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260728,"sequence":728,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260729,"sequence":729,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Volker Beck. - Das Wort als n\u00e4chster Redner hat Sebastian Hartmann f\u00fcr die SPD.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260730,"sequence":730,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260731,"sequence":731,"sitzung":149,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, um nicht nur auf den Antrag der Linken einzugehen, sondern auch auf die im Mittelpunkt stehende Frage, wie wir Deutschen in dieser Lage unserer internationalen Verantwortung gerecht werden. Die Dimension dieser Frage macht es notwendig, eine Antwort auf mehreren Ebenen zu geben. Es gibt eine internationale Verpflichtung, eine Verpflichtung und eine Verantwortung gegen\u00fcber unseren B\u00fcrgern, aber auch eine Verantwortung gegen\u00fcber den Besch\u00e4ftigten in Polizei und Justiz. Die Linken greifen einen Aspekt heraus. Das ist eine singul\u00e4re Betrachtungsweise. Aber ich m\u00f6chte auf diesen Punkt eingehen und werde Ihnen darlegen, dass wir unserer internationalen Verantwortung gerecht werden.\n\nDie Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention wurde schon angesprochen. Hier ist die erste Verantwortung, die unser Land hat; denn f\u00fcr uns gilt die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention nicht nur dann, wenn sie nicht zur Anwendung kommt, sondern auch dann, wenn Menschen in unser Land fl\u00fcchten und sich auf diese Konvention berufen. Die Ausf\u00fchrung der Bundesregierung, dass die Einreise \u00fcber einen Drittstaat unter die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention f\u00e4llt, ist noch einmal zu unterstreichen. Aber das soll uns nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass das, vor dem wir stehen, uns, unseren Staat und unsere Gesellschaft, vor enorme Herausforderungen stellt. Im Mittelpunkt steht daher der handlungsf\u00e4hige Staat. Es ist unsere Verantwortung, den Staat so zu organisieren, dass er handlungsf\u00e4hig ist. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang einen Gedanken des Justizministers aufgreifen und darauf hinweisen, dass das Recht nur so viel wert ist, wie es durchgesetzt wird. Unter diesem Aspekt sollten wir unsere Aufmerksamkeit auf die Frage lenken, wie wir das verfahrens\u00f6konomisch so gestalten, dass sich die Bediensteten in Polizei und Justiz auf das Wesentliche konzentrieren k\u00f6nnen.\n\nIch habe ausgef\u00fchrt, dass wir unserer internationalen Verantwortung gerecht werden. Das zeigt unser gesetzgeberisches Handeln im Zusammenhang mit dem Aufenthaltsgesetz. In Abschnitt 5 dieses Gesetzes wird ausdr\u00fccklich Bezug auf Artikel 31 der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention genommen und dargelegt, dass Artikel 31 Absatz 1 des Abkommens \u00fcber die Rechtsstellung von Fl\u00fcchtlingen unber\u00fchrt bleibt. Darin haben wir das abgebildet, wozu wir uns international verpflichtet haben. Wir werden aber die Frage, wie wir das verfahrens\u00f6konomisch abbilden, vielleicht auch anders beantworten k\u00f6nnen. Dar\u00fcber werden wir zu reden haben.\n\nDie Bundesregierung selbst hat in ihrer Antwort auf die Fragen auch der Linken dargelegt, dass im \u00dcbrigen nicht die Tatsache der Asylbeantragung, sondern erst der anerkannte Status als Schutzbed\u00fcrftiger die Strafbarkeit wegen unerlaubter Einreise aufhebt. Ich erg\u00e4nze, dass nach weitergehender Auffassung und auch nach der Rechtsprechung klar ist, dass die Genfer Konvention in diesem Falle mit der entsprechenden Antragstellung als Strafaufhebungsgrund wirkt. Das gilt auch dann, wenn das Verfahren nachher bestandskr\u00e4ftig abgelehnt wird. Aber danach wird der Ausl\u00e4nder eben ausreisepflichtig, und so haben wir das in unserem Verfahren auch ordentlich geregelt.\n\nDeswegen finde ich die \u00dcberschrift Ihres Antrags \u201eUnerlaubte Einreise von Fl\u00fcchtlingen entkriminalisieren\u201c falsch. Wir kriminalisieren Fl\u00fcchtlinge nicht. Auch das ist Teil unserer internationalen Verantwortung. Es ist unredlich, das Ganze hier anders darzustellen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260732,"sequence":732,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260733,"sequence":733,"sitzung":149,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich auf den zweiten Punkt des Antrags eingehen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260734,"sequence":734,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie bringen sie schon erst einmal in die strafrechtliche M\u00fchle!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260735,"sequence":735,"sitzung":149,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"- Herr Volker Beck, ich darf Ihren Ansatz aufgreifen und Sie fragen, wie Sie eben den Kollegen gefragt haben: Ist das eine Zwischenfrage?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260736,"sequence":736,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260737,"sequence":737,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. Dann fragt die Pr\u00e4sidentin, ob Herr Hartmann es m\u00f6chte, dass Herr Beck eine Zwischenfrage stellt.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260738,"sequence":738,"sitzung":149,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja. Dann werde ich antworten: Vielen Dank. Aber ich glaube, wenn meine Ausf\u00fchrungen zu Ende sind und Sie dann noch eine Frage haben, k\u00f6nnen Sie die stellen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260739,"sequence":739,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt haben Sie gedacht, ich sei so feige wie Ihr Kollege!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260740,"sequence":740,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Moment. Das ist jetzt ein Eingriff in das Recht des Kollegen Beck zu einer Zwischenfrage. - Herr Beck kann jetzt fragen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260741,"sequence":741,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin, Herr Hartmann. - Ich wollte Sie fragen, ob Sie Ihrer eigenen Logik folgen, wenn Sie die Linken kritisieren. Die \u00dcberschrift des Antrags ist nat\u00fcrlich ein bisschen kursorisch; das gebe ich zu. Aber trotzdem ist die Abfolge doch so: Der Fl\u00fcchtling \u00fcbertritt die Grenze. Die Polizei stellt den illegalen Grenz\u00fcbertritt als Tatbestand fest. Dann nimmt sie Fingerabdr\u00fccke, macht ein Lichtbild, stellt die Identit\u00e4t fest. Das ist ein Riesenbrimborium, und das alles kostet Geld und Arbeitskapazit\u00e4ten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260742,"sequence":742,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch richtig!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260743,"sequence":743,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann sagt der Fl\u00fcchtling: Asyl. - Das nimmt die Staatsanwaltschaft irgendwann zur Kenntnis, und sie macht einen Stempel auf die Akten mit dem Vermerk \u201eeingestellt\u201c.\n\nNat\u00fcrlich wird die Person nicht strafrechtlich verfolgt, aber die ganzen polizeilichen Ermittlungsma\u00dfnahmen, die Geld kosten und Ressourcen binden, finden statt. Deshalb ist der Antrag zwar, wie ich finde, etwas schlank formuliert, aber im Kern trifft der Grundgedanke doch die Sache.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260744,"sequence":744,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Hartmann.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260745,"sequence":745,"sitzung":149,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich werde mir jetzt redlich M\u00fche geben, aus Ihren Ausf\u00fchrungen eine Frage zu extrahieren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260746,"sequence":746,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die ergibt sich aus der Sprachmelodie!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260747,"sequence":747,"sitzung":149,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich darf mit Ihren eigenen Worten, die Sie vor zwei Minuten hier im Plenum verwendet haben, antworten: Die illegale Einreise ist nicht strafbar. Das ist nachzulesen im Protokoll des Bundestags vom heutigen Tage. Das haben Sie selbst in Ihrer Bundestagsrede ausgef\u00fchrt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260748,"sequence":748,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber diese ganze Ermittlungsaufwand passiert doch!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260749,"sequence":749,"sitzung":149,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie wollen \u00fcber die verfahrens\u00f6konomische Frage reden, das hei\u00dft dar\u00fcber, ob dieser Ermittlungsaufwand gerechtfertigt ist. Ich habe zu Anfang, als ich auf Ihren Fragewunsch eingehen wollte, darauf hingewiesen, dass ich in meiner Rede dazu Ausf\u00fchrungen machen werde. Ich habe jetzt die Gelegenheit, Ihre Frage zu beantworten, und sage, dass es andere Varianten geben wird, als das \u00fcber die Strafbarkeit zu regeln. Aber es wird darauf ankommen, bestimmte Tatbest\u00e4nde eben auch strafbar zu halten. Ich denke dabei zum Beispiel an das Schleusen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260750,"sequence":750,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen Sie in unseren Gesetzentwurf! Da ist das vern\u00fcnftig geregelt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260751,"sequence":751,"sitzung":149,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Darum muss man sehr genau \u00fcberlegen, wie man das regelt.\n\nIch m\u00f6chte auf die Verantwortung gegen\u00fcber den Besch\u00e4ftigten der Bundespolizei eingehen. Es wird nach wie vor den Tatbestand geben, dass jemand die Grenze \u00fcbertritt, auch ohne konkreten Bezug zum Fl\u00fcchtlingsstatus, und damit m\u00f6glicherweise ein Aufenthalt in unserem Land illegal ist. Wenn wir dem Antrag der Linken folgen w\u00fcrden, dann k\u00f6nnten wir bestimmte abschreckende und generalpr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen, zum Beispiel gegen Menschenhandel oder gegen illegale Besch\u00e4ftigung, nicht mehr treffen. Der Aufenthaltstitel gilt n\u00e4mlich an der Stelle nicht nur f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge.\n\nIch m\u00f6chte auch auf den zweiten Gedanken zu sprechen kommen. Wir haben die Verpflichtung, einen handlungsf\u00e4higen Staat zu schaffen. Dieser Verpflichtung sind wir hier im Plenum durch eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen und einzelnen Paketen - Stichwort \u201eAsylpakete\u201c - gerecht geworden.\n\nWir wollen die Verfahren vereinfachen. Darauf haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land einen Anspruch. Wir wollen n\u00e4mlich Recht und Ordnung ebenso wie Sicherheit garantieren. Aber damit haben wir auch die Verantwortung, geordnete Verfahren, insbesondere schnelle und effiziente Asyl- und Anerkennungsverfahren, durchzuf\u00fchren, wobei wir trotzdem unserer internationalen Verantwortung gerecht werden m\u00fcssen.\n\nMit dem Bezug auf das Schengen-System, das nicht dauerhaft au\u00dfer Kraft gesetzt werden soll, und die zeitweilige Einf\u00fchrung von Grenzkontrollen geht es im Kern aus meiner Sicht darum, wieder zu geordneten Verfahren zu kommen. Wir m\u00fcssen wissen, wer einreist. Wir m\u00fcssen die Identit\u00e4t der Einreisenden feststellen, und wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass diejenigen, die bei uns bleiben k\u00f6nnen, schnell in ein Integrationsverfahren eintreten k\u00f6nnen.\n\nWas die Forderung angeht, die Sie in Ihrem Antrag ebenfalls gestellt haben, n\u00e4mlich die Grenzkontrollen entfallen zu lassen: Dessen bedarf es nicht. Es geht darum, zu geordneten Verfahren zu kommen.\n\nWir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten sind Verfechter eines freien und offenen Europas. All diejenigen, die meinen, mit immer mehr und immer h\u00f6heren Grenzz\u00e4unen das Europa, das auf einem Konzept und einer Idee beruht, sichern zu k\u00f6nnen, w\u00fcrden das Gegenteil von dem erreichen, was wir ja gerade wollen: ein Europa der freien Grenzen. Das setzt aber zwingend die Sicherung der Au\u00dfengrenzen voraus. Hierf\u00fcr werden wir uns weiterhin einsetzen. Wir m\u00fcssen die Kontrollen an dieser Stelle aber vor allen Dingen unter dem Aspekt betrachten, dass wir zu einer Ordnung im Verfahren kommen wollen, damit wir auch \u00fcber die erkennungsdienstliche Behandlung vorankommen k\u00f6nnen.\n\nHier gibt es einen Unterschied: Die erkennungsdienstliche Behandlung der in unser Land Einreisenden entspricht nicht der von Straft\u00e4tern - das hat die Bundesregierung in ihrer Antwort auf die Fragen der Linken dargelegt -, sondern es wird analog zum Asylverfahrensgesetz vereinfacht erkennungsdienstlich behandelt, weil erkannt wird, welcher Verwaltungsaufwand damit verbunden ist.\n\nIch komme zum n\u00e4chsten Punkt, n\u00e4mlich zu unserer Verantwortung gegen\u00fcber den Besch\u00e4ftigten von Polizei und Justiz. Wir werden unserer Verantwortung gerecht. Zum einen haben wir uns als SPD-Bundestagsfraktion sehr deutlich daf\u00fcr eingesetzt, 3 000 neue Stellen bei der Bundespolizei zu schaffen. Wir haben das durchgesetzt, wir stehen dazu, und wir sind darauf stolz.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260752,"sequence":752,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Ulrich Freese [SPD]","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260753,"sequence":753,"sitzung":149,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben die Forderung erhoben, 12 000 neue Besch\u00e4ftigte bei Landespolizeien und Bundespolizei einzustellen. All das dient dazu, dem effizienten Staat die M\u00f6glichkeit zu geben, handlungsf\u00e4hig zu sein.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260754,"sequence":754,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260755,"sequence":755,"sitzung":149,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle aber auch den Bundespolizisten, den Landespolizisten und allen Justizbediensteten danken. Mir ist sehr bewusst, dass es zu einer Vielzahl von \u00dcberstunden und aufgeschobenen Urlaubstagen kommt, wenn man hier seiner Verantwortung gerecht werden will. Mein Dank geh\u00f6rt ihnen allen ebenso wie den Ehrenamtlichen, die sich darum k\u00fcmmern, dass Fl\u00fcchtlinge, die hier einreisen, aufgenommen und unterst\u00fctzt werden. Danke hierf\u00fcr!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260756,"sequence":756,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260757,"sequence":757,"sitzung":149,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden durch effiziente Verfahren und Gesetze diesen Menschen erm\u00f6glichen, ihrer Arbeit m\u00f6glichst gut nachzugehen. Der Antrag der Linken und die Ausf\u00fchrungen des Kollegen Beck haben auf das hingewiesen, was der Bund Deutscher Kriminalbeamter gesagt hat, und wir nehmen diese Hinweise ernst.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260758,"sequence":758,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die GdP hat das auch gefordert!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260759,"sequence":759,"sitzung":149,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie bereits ausgef\u00fchrt, wird der Fl\u00fcchtling bzw. der Asylsuchende, der aufgegriffen wird, erkennungsdienstlich behandelt. Das bedeutet einen Verwaltungsmehraufwand und eine Belastung der Polizei- und Justizbeh\u00f6rden. Das will niemand wegdiskutieren. Wir reagieren darauf \u00fcber die Verfahrensvereinfachungen.\n\nAber allein die Aussage, dass die Fallzahl von 42 000 F\u00e4llen im Jahr 2014 auf 90 000 F\u00e4lle in den ersten drei Quartalen im Jahr 2015 gestiegen ist - verwiesen sei auch auf die 118 000 beanzeigten illegalen Einreisen - ist keine Aussage, die den Schluss zul\u00e4sst, dass dieses Verwaltungsverfahren keinen Sinn hat. Sie zeigt eher auf, dass die Kontrollen eine Wirkung entfalten und eine statistische Folge haben.\n\nAber wir brauchen einen ganzheitlichen Ansatz, um die Migration in unserem Land zu steuern. Das muss von illegaler Einreise und von illegalem Aufenthalt klar getrennt werden. Man kann das eine tun, ohne das andere zu lassen. Der Bund Deutscher Kriminalbeamter hat etwas ausgef\u00fchrt, was leider noch nicht Gegenstand der Debatte war: Er hat in seinen Diskussionsbeitr\u00e4gen die Verabschiedung eines Einwanderungsgesetzes gefordert.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260760,"sequence":760,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260761,"sequence":761,"sitzung":149,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist etwas, was die SPD-Bundestagsfraktion schon seit vielen Jahren fordert. Ich m\u00f6chte diese Forderung unterstreichen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260762,"sequence":762,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Legen Sie doch eins vor! Sie sind doch an der Regierung!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260763,"sequence":763,"sitzung":149,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Dies gibt uns die Gelegenheit, aufgeworfene Fragen der Strafbarkeit, aber auch Fragen, die Ordnungswidrigkeiten betreffen, zu regeln. Ich glaube, dass wir an dieser Stelle unserer Verantwortung gegen\u00fcber den Bediensteten im \u00f6ffentlichen Dienst mehr als gerecht werden k\u00f6nnen.\n\nEin Blick nach \u00d6sterreich zeigt: Dort ist die unerlaubte Einreise lediglich ein Verwaltungsversto\u00df; die Sicherheit der Grenze wird damit nicht in Abrede gestellt. Deswegen werden wir diese Hinweise aufnehmen.\n\nDas ist ein Unterschied zum Antrag der Linken; denn hier geht es eben nicht darum, unter der falschen \u00dcberschrift der Kriminalisierung von Fl\u00fcchtlingen eine Abschaffung oder eine \u00c4nderung des Gesetzes zu fordern. Wir wollen an dieser Stelle einen ganzheitlichen Ansatz statt eines singul\u00e4ren Ansatzes, und wir wollen das Verfahren so gestalten, dass sich die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst, bei Polizei und Justiz, auf das Wesentliche konzentrieren k\u00f6nnen, n\u00e4mlich auf die Verfolgung von Straftaten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260764,"sequence":764,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260765,"sequence":765,"sitzung":149,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, das ist etwas, was wir in den Mittelpunkt der Diskussion stellen wollen. Es ist richtig, dass das jetzt ein Ansatz Ihres Antrages ist; aber ich glaube, dass das nur eine Momentaufnahme ist und nur einen einzelnen Punkt betrifft. Wenn wir das tun, dann zeigt das unsere Verantwortung, f\u00fcr ein insgesamt schl\u00fcssiges Verfahren zu sorgen. Wenn Sie besorgt sind, dass Fl\u00fcchtlinge kriminalisiert werden, so kann ich Ihnen versichern, wie ausgef\u00fchrt: Sie werden nicht kriminalisiert. Das ist schon beim Verfahrensstand von heute so.\n\nAber wir brauchen auch eine internationale und eine europ\u00e4ische Regelung, um dies gemeinsam zu l\u00f6sen. Wir merken im Schengen-System, dass es ohne eine europ\u00e4ische L\u00f6sung nicht gehen wird.\n\nLassen Sie mich zum Ende meiner Rede noch einen Punkt ausf\u00fchren. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass wir in dieser Diskussion in Ruhe auch \u00fcber eine Verfahrensfrage reden. Wir m\u00fcssen dies so organisieren, dass wir einen handlungsf\u00e4higen Staat haben. Darauf verlassen sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land. Das ist unsere Verpflichtung, die wir Fl\u00fcchtenden gegen\u00fcber haben. Ich meine auch, dass wir auf dem Weg, unserer internationalen Verantwortung gerecht zu werden, schon ein St\u00fcck weit gegangen sind. Diejenigen, die immer weiter Versch\u00e4rfungen fordern oder das Kurzfristige hektisch in den Mittelpunkt stellen, werden nicht die unterst\u00fctzen, die es gut meinen, die unseren Staat voranbringen wollen. F\u00fcr all das brauchen wir einen Staat, der handlungsf\u00e4hig ist, und eine Gesellschaft, die unterst\u00fctzt wird.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260766,"sequence":766,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260767,"sequence":767,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Hartmann. - Zum Ende dieser Aussprache gebe ich das Wort an Dr. Volker Ullrich - wie immer; das muss sein -, Augsburg.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260768,"sequence":768,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260769,"sequence":769,"sitzung":149,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann enden die Gemeinsamkeiten!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260770,"sequence":770,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \u00a7 95 des Aufenthaltsgesetzes stellt die illegale Einreise unter Strafe. Es ist eine notwendige und gebotene Vorschrift. Das ergibt sich aus dem unmittelbaren Zweck des Staates selbst. Der Staat hat die Verpflichtung, die innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit f\u00fcr seine B\u00fcrger zu gew\u00e4hrleisten. Daraus folgt, dass der Staat zur Aufrechterhaltung der staatlichen Ordnung gezwungen ist, und dies setzt voraus, dass der Staat seine Grenzen sch\u00fctzt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260771,"sequence":771,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260772,"sequence":772,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Schutz der staatlichen Grenzen schafft auch den notwendigen Ordnungsrahmen. Damit die Grundrechte in diesem Staat \u00fcberhaupt zur Geltung kommen k\u00f6nnen, damit B\u00fcrger sich in W\u00fcrde frei entfalten k\u00f6nnen, damit sie die Freiz\u00fcgigkeit und ihre Freiheit ausleben k\u00f6nnen, muss der Staat einen entsprechenden Rahmen setzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260773,"sequence":773,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcssen Sie jetzt noch mit diesen Delikten in Zusammenhang bringen! Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Spa\u00df bei dieser Denksportaufgabe! Das wird Ihnen nicht gelingen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260774,"sequence":774,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Grenzen schr\u00e4nken also die Freiheit nicht ein, sondern sie erreichen erst, dass der Staat diese Freiheit gew\u00e4hrleisten kann.\n\nUnser Staat hat den Schutz an das Schengensystem, das die EU-Au\u00dfengrenzen sch\u00fctzt, delegiert - das ist richtig -; das entbindet unseren Staat aber nicht davon, seine Grenzen zu sch\u00fctzen. Deswegen muss klar sein: Solange der Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen nicht hinreichend gew\u00e4hrleistet ist, ist die Sicherung der eigenen Staatsgrenze keine Option; sie ist eine Notwendigkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260775,"sequence":775,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260776,"sequence":776,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir \u00fcber die Notwendigkeit des Schutzes unserer Grenzen reden, dann muss auch etwas anderes klar sein. Dieser Staat muss wissen: Wer betritt das Staatsgebiet?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260777,"sequence":777,"sitzung":149,"speaker":"Marian Wendt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":94.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260778,"sequence":778,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer ist er? Woher kommt er? Was will er? Das kann man nur durch wirksame Grenzkontrollen erreichen. Das kann man nur erreichen, indem klar ist: Wer diesen Staat illegal betritt, der begeht eine Straftat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260779,"sequence":779,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260780,"sequence":780,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die m\u00f6gliche Abschaffung der Strafbarkeit der illegalen Einreise w\u00e4re auch das falsche Signal in der jetzigen Debatte.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260781,"sequence":781,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie glauben tats\u00e4chlich, die Syrer schauen bei uns ins Aufenthaltsgesetz und erschrecken sich beim \u00a7 95?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260782,"sequence":782,"sitzung":149,"speaker":"Gegenruf der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Die lesen das! Die lernen das auswendig!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260783,"sequence":783,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Humanit\u00e4t in diesem Land ist gro\u00df. Unser Herz ist gro\u00df. Wir helfen \u00fcber 1 Million Menschen, die im letzten Jahr in dieses Land gekommen sind, um hier Zuflucht zu suchen, um Schutz zu suchen, ja, um vielleicht auch ein besseres Leben zu finden.\n\nDiese humanit\u00e4re Geste unseres Landes ist eine gro\u00dfartige Leistung, die durch ehrenamtliche Helfer, aber vor allem auch durch die Kommunen zustande gekommen ist.\n\nAber so gro\u00df unser Herz auch ist,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260784,"sequence":784,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie \u00fcberhaupt eins haben!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260785,"sequence":785,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"klar wird auch, dass die Kapazit\u00e4ten dieses Staates begrenzt sind. Wir k\u00f6nnen das Asylrecht nur in dem Ma\u00dfe gew\u00e4hrleisten, wie es uns, den Kommunen gelingt, eine menschenw\u00fcrdige Unterbringung sicherzustellen, und wie es uns auch gelingen kann, die Integration sicherzustellen. Eine unbegrenzte Zuwanderung richtet sich sowohl gegen das, was die Kommunen leisten k\u00f6nnen, als auch gegen den grundlegenden Grundsatz der Menschenw\u00fcrde. Deswegen ist eine Begrenzung der Zuwanderung notwendig und wichtig.\n\nEine Begrenzung der Zuwanderung wird auch von den Kollegen der Linken sowie der Gr\u00fcnen gefordert. Ich zitiere:\n\nNat\u00fcrlich gibt es Kapazit\u00e4tsgrenzen, wer das leugnet, ist doch weltfremd.\n\nDas sagte vor wenigen Tagen Sahra Wagenknecht, Fraktionsvorsitzende der Linken.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260786,"sequence":786,"sitzung":149,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":336.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist trotzdem nicht das Thema dieses Antrags!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260787,"sequence":787,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein anderes Zitat:\n\nWenn wir weiterhin mehr als eine Million Fl\u00fcchtlinge pro Jahr aufnehmen, halte ich zwar die Unterbringung in Containern f\u00fcr machbar, nicht aber die Integration aller in unsere Gesellschaft.\n\nDas sagte der Oberb\u00fcrgermeister der Stadt T\u00fcbingen, Mitglied der Gr\u00fcnen.\n\nMeine Damen und Herren, deswegen ist es wichtig, dass dieser Staat auch ein klares Signal aussendet. Das Signal hei\u00dft: Wir k\u00f6nnen die Probleme der Welt nicht l\u00f6sen, indem alle Menschen zu uns kommen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260788,"sequence":788,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260789,"sequence":789,"sitzung":149,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Es wollen ja auch gar nicht alle Menschen zu uns!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260790,"sequence":790,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die einen haben Wagenknecht, die einen haben Palmer, und die anderen haben Seehofer!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260791,"sequence":791,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt eben eine Differenzierung zwischen den Menschen, die unseres Schutzes bed\u00fcrfen, und den anderen Menschen, die keinen Schutzgrund haben und die unser Land dann auch wieder verlassen m\u00fcssen.\n\nIn genau dieser Debatte, in der die Menschen mit gro\u00dfer Sorge darauf schauen, ob es der Politik in Berlin auch gelingt, eine deutliche Reduzierung der Zuzugszahlen zu erreichen, w\u00e4re es das v\u00f6llig falsche Signal, zu sagen: Die illegale Einreise stellen wir auf einmal straffrei. - Das w\u00e4re das falsche Signal, ein Signal, das wir im Augenblick nicht gebrauchen k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260792,"sequence":792,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260793,"sequence":793,"sitzung":149,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Meinen Sie, die Fl\u00fcchtlinge lesen vorher die Gesetze, oder was?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260794,"sequence":794,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich lade Sie ein, in der jetzigen Fl\u00fcchtlingskrise unsere Verantwortung in diesem Hohen Haus gemeinsam wahrzunehmen. Diese Verantwortung bedeutet, dass wir den Kommunen und den ehrenamtlichen Helfern unter die Arme greifen, die so viel f\u00fcr eine humanit\u00e4re Visitenkarte f\u00fcr unser Land tun.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260795,"sequence":795,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht, indem Sie sie mit Strafrecht bedrohen! Da platzt doch Ihre ganze Argumentation!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260796,"sequence":796,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Kollege Beck,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260797,"sequence":797,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, Herr Ullrich?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260798,"sequence":798,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ich bitte Sie, dass Sie hier keine Nebelkerzen z\u00fcnden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260799,"sequence":799,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Pyrotechnik ist im Plenum nicht erlaubt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260800,"sequence":800,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260801,"sequence":801,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sprechen davon, wir w\u00fcrden ehrenamtliche Helfer kriminalisieren. Das ist schlichtweg nicht der Fall. Wenn ein ehrenamtlicher Helfer einem Fl\u00fcchtling in einer Unterkunft hilft, ist das zu begr\u00fc\u00dfen. Wenn es aber darum geht, einen Fl\u00fcchtling \u00fcber die Grenze zu bringen, dann ist das Schleuserei. Das muss auch bestraft werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260802,"sequence":802,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260803,"sequence":803,"sitzung":149,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie war das denn fr\u00fcher in der DDR mit den Leuten, die die Fl\u00fcchtlinge nach Westberlin gebracht haben?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260804,"sequence":804,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich lade Sie ein, dass wir gemeinsam an unserer Verantwortung arbeiten, die Fl\u00fcchtlingszahlen deutlich zu reduzieren, damit wir Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die Menschen haben, die unserer Hilfe bed\u00fcrfen. Das ist unsere Aufgabe. Darum bitte ich Sie sehr.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260805,"sequence":805,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ullrich.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260806,"sequence":806,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihren Antrag werden wir ablehnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260807,"sequence":807,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260808,"sequence":808,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":" Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260809,"sequence":809,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr eine Zwischenfrage ist es jetzt zu sp\u00e4t.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260810,"sequence":810,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann w\u00fcrde ich das gerne so sagen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260811,"sequence":811,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Gut. Es geht nach der Gesch\u00e4ftsordnung. Bitte.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260812,"sequence":812,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich m\u00f6chte Sie nach Ihren letzten Worten schon fragen, ob Sie der Meinung sind, dass die Menschen bestraft werden sollten, die in L\u00fcbeck Geld gesammelt haben, damit Fl\u00fcchtlinge, die in den vergangenen drei Wochen per F\u00e4hre von Travem\u00fcnde nach Schweden gereist sind, die Tickets kaufen konnten. Ist das Ihrer Ansicht nach illegale Schleuserei oder Beihilfe zu illegaler Schleuserei und damit strafw\u00fcrdig?\n\nDer zust\u00e4ndige Staatsanwalt ist der Auffassung, es erf\u00fclle zwar den objektiven Tatbestand; m\u00f6gliche Ermittlungsverfahren w\u00fcrden aber wohl wegen Geringf\u00fcgigkeit eingestellt werden. Halten Sie diese Einsch\u00e4tzung der Staatsanwaltschaft f\u00fcr falsch, und w\u00fcrden Sie der Staatsanwaltschaft anraten, hier rigoros anzuklagen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260813,"sequence":813,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ullrich, bitte.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260814,"sequence":814,"sitzung":149,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Stehen bleiben, Herr Beck!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260815,"sequence":815,"sitzung":149,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, es w\u00e4re schon gut, stehen zu bleiben. Das ist ja auch f\u00fcr den R\u00fccken nicht schlecht. - Herr Ullrich.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":260816,"sequence":816,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Beck, wir haben in diesem Land Gewaltenteilung. Deswegen sollte ein Mitglied des Bundestages nicht \u00fcber Ermittlungsma\u00dfnahmen, m\u00f6gliche Verfahrenseinstellungen oder auch Anklageerhebungen einer Staatsanwaltschaft sprechen. Ich kann Ihnen aber sagen, dass es keinen Grund f\u00fcr einen Fl\u00fcchtling gibt, von Deutschland nach Schweden weiterzureisen, weil er auch bei uns schon sicher ist. Und es gibt auch keinen Grund, von \u00d6sterreich nach Deutschland weiterzureisen, weil der Fl\u00fcchtling bereits in \u00d6sterreich sicher war.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260817,"sequence":817,"sitzung":149,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber vielleicht gef\u00e4llt es ihm in Schweden besser!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260818,"sequence":818,"sitzung":149,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Wertentscheidung des Gesetzgebers ist aber folgende: Der illegale Grenz\u00fcbertritt ist strafbar. Jemand, der diesen Grenz\u00fcbertritt bef\u00f6rdert, ist m\u00f6glicherweise wegen Beihilfe anzuklagen. An dieser grunds\u00e4tzlichen Entscheidung des Gesetzgebers wollen und werden wir nicht r\u00fctteln.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":260819,"sequence":819,"sitzung":149,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260820,"sequence":820,"sitzung":149,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber wir w\u00fcrden das gern!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":260821,"sequence":821,"sitzung":149,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen sich nicht so richtig entscheiden bei dem Fall!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18}]