[{"id":605719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":151,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich.\n\nIch rufe unseren Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nHierzu hat die Bundesregierung als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Gesetzes zur Erleichterung des Ausbaus digitaler Hochgeschwindigkeitsnetze.\n\nDazu erteile ich das Wort f\u00fcr einen einleitenden Kurzbericht dem Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, Alexander Dobrindt. - Bitte sch\u00f6n, Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":1,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute das DigiNetz-Gesetz im Bundeskabinett beschlossen. Wir machen mit diesem Gesetz einen gro\u00dfen Sprung in Richtung Gigabitgesellschaft. Das DigiNetz-Gesetz soll den Ausbau digitaler Hochgeschwindigkeitsnetze erleichtern und beschleunigen sowie die Kosten senken. Das hei\u00dft, wir verleihen dem Breitbandausbau mit diesem Gesetz zus\u00e4tzlichen Schwung. Wir schaffen das, indem wir f\u00fcr neue Transparenzen sorgen, was die bestehende klassische Infrastruktur betrifft. Wir r\u00e4umen Mitnutzungsrechte bei der bestehenden Infrastruktur ein und regeln Ausbauverpflichtungen neu.\n\nIm Einzelnen bedeutet das: Wir \u00f6ffnen die bestehende klassische Infrastruktur und regeln die Mitnutzung der Rohrleitungen von Energie- und Abwassernetzen an Stra\u00dfen und Schienen. \u00dcberall dort, wo freie Kapazit\u00e4ten bestehen, wird zuk\u00fcnftig Telekommunikationsunternehmen die M\u00f6glichkeit gegeben, Breitbandkabel mit zu verlegen. Das sorgt nat\u00fcrlich f\u00fcr Synergien und verbessert die Koordinierung von Bauarbeiten. Das Ganze steuern wir \u00fcber eine zentrale Informationsstelle, die bei der BNetzA angesiedelt ist. Diese Stelle kann beurteilen, ob ein faires Entgelt berechnet wird.\n\nDer zweite bedeutende Punkt ist, dass zuk\u00fcnftig Glasfaserkabel in Neubaugebieten direkt mit verlegt werden m\u00fcssen. Es spielt keine Rolle, ob es sich dabei um Wohngebiete oder Gewerbegebiete handelt. Selbst heutzutage werden bei Neubauten teilweise noch immer Kupferkabel verlegt. Das ist nicht zukunftsf\u00e4hig; denn damit verbunden ist die Herausforderung des Nachr\u00fcstens und des Umbaus. Das kann nicht das Ziel sein. Wir wollen, dass Glasfaserkabel sofort mit verlegt werden, um das schnelle Internet \u00fcberall zu erm\u00f6glichen. Das betrifft die Verkehrswege des Bundes \u00fcbrigens genauso.\n\nWir haben uns drittens vorgenommen, bei Modernisierung und Neubau unserer Verkehrswege sofort Glasfaserkabel mit verlegen zu lassen. Das hei\u00dft, wo zuk\u00fcnftig der Bund Bundesstra\u00dfen oder Autobahnen baut, werden Glasfaserkabel mitverlegt. Das Gleiche gilt auch f\u00fcr die L\u00e4nder und die St\u00e4dte, bis hin zu Radwegen. Wo der Boden aufgerissen wird und man dementsprechend in die Lage versetzt wird, Glasfaserkabel zu verlegen, soll es zuk\u00fcnftig auch gemacht werden.\n\nTiefbauarbeiten sind ein wesentlicher Faktor der Kosten. 80 Prozent der Kosten beim Glasfaserausbau werden durch den Tiefbau verursacht. Mit dieser Ma\u00dfnahme der verpflichtenden Mitverlegung von Glasfaserkabeln bei Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen wird daf\u00fcr gesorgt, dass diese Kosten erheblich reduziert werden. Zuk\u00fcnftig gilt: Jede Baustelle bringt Bandbreite.\n\nWir sparen damit Milliarden. Die Sch\u00e4tzungen sind sehr unterschiedlich, aber man kann sagen, dass wir zuk\u00fcnftig durch die Synergien einen Milliardenbetrag einsparen werden. Wir sorgen auch daf\u00fcr, dass wir schneller die Infrastruktur der Breitbandtechnologie umsetzen. Wir k\u00f6nnen das auch in unsere Gesamtstrategie gut einordnen, die aus drei S\u00e4ulen besteht: zum Ersten Markt, zum Zweiten F\u00f6rderung, zum Dritten Beschleunigung.\n\nSie wissen, dass wir mit der \u201eNetzallianz Digitales Deutschland\u201c im letzten Jahr erfolgreich den weiteren Ausbau der Breitbandinfrastruktur bef\u00f6rdert haben. Wir haben allein f\u00fcr dieses Jahr wieder eine Vereinbarung mit der \u201eNetzallianz Digitales Deutschland\u201c getroffen, dass marktgetrieben von den Unternehmen 8 Milliarden Euro in den Ausbau des schnellen Breitbandnetzes investiert werden.\n\nDie zweite S\u00e4ule ist die F\u00f6rderung. Wir haben im November vergangenen Jahres unser Bundesf\u00f6rderprogramm f\u00fcr den schnellen Breitbandausbau gestartet. Es handelt sich um 2,7 Milliarden Euro, die sich in 2 Milliarden Euro f\u00fcr das F\u00f6rderprogramm und \u00fcber 600 Millionen Euro f\u00fcr die L\u00e4nder, die wir direkt an diese ausgezahlt haben, aufteilen. Das wird sehr gut angenommen. Es gibt bisher rund 200 Antr\u00e4ge f\u00fcr dieses F\u00f6rderprogramm, f\u00fcr die wir laufend entsprechende Bescheide herausgeben. Man merkt schon an der Zahl von 200 Antr\u00e4gen in der kurzen Zeit, dass auf dieses Programm in erheblichem Ma\u00dfe vonseiten der Kommunen reagiert wird. Damit haben wir Schwung in den Breitbandausbau bekommen.\n\nDie dritte S\u00e4ule ist die Beschleunigung, die ich gerade dargestellt habe, durch das DigiNetz-Gesetz.\n\nWenn man das zusammenfasst und bewertet - das kann man auch in dem aktuellen Wirtschafts-Digitalindex nachlesen -, dann kann man sagen: Wir haben jetzt schon eine Vorw\u00e4rtsbewegung gemacht. Denn laut Wirtschafts-Digitalindex ist Deutschland bei der Infrastruktur auf Platz 4 vorgerutscht und befindet sich jetzt vor den USA, vor Japan und vor Spanien. Das zeigt die hohe Dynamik, die wir in Deutschland inzwischen beim Ausbau erzeugt haben. Das gibt uns allen Anlass, mit digitalem Selbstbewusstsein in die Zukunft zu gehen, wobei wir auch darauf hinweisen: Jede Ma\u00dfnahme kann ein Zwischenschritt hin zu einer noch moderneren Infrastruktur sein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":151,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":3,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben uns bis 2018  50 Mbit vorgenommen. - Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":4,"sitzung":151,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nicht 50 Minuten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605724,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":6,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich dachte, ich darf es umf\u00e4nglich darstellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":7,"sitzung":151,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, eben nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605727,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":9,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Dann warte ich darauf, dass mir die Fragen die Gelegenheit dazu geben. Wir haben uns 50 Mbit bis 2018 vorgenommen. Das wird ein Zwischenschritt sein, den wir aber auf jeden Fall gehen werden.\n\nDanke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":10,"sitzung":151,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bedanke mich auch. - Es ist immer das gleiche Problem, dass man in diesen f\u00fcnf Minuten nicht alles vortragen kann, was es zum Thema zu sagen gibt. Aber die Fragen werden sicher Gelegenheit bieten, noch erg\u00e4nzende Informationen nachzuliefern.\n\nWir beginnen mit Frau R\u00f6\u00dfner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":11,"sitzung":151,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank, Herr Minister, f\u00fcr die Vorstellung des Gesetzentwurfs. Ich denke, es ist richtig, dass wir die EU-Richtlinie m\u00f6glichst bald umsetzen, damit der Breitbandausbau insgesamt vorankommt.\n\nDer erste Entwurf dieses Gesetzes wurde am 11. September vergangenen Jahres ver\u00f6ffentlicht. Es erfolgten, soweit ich wei\u00df, sehr viele Stellungnahmen. Meine Frage - der aktuelle Text des Gesetzentwurfs liegt uns noch nicht vor -: Wo haben Sie diese Stellungnahmen ber\u00fccksichtigt? An welchen Stellen haben Sie etwas ge\u00e4ndert, weil Sie auf Hinweise der Verb\u00e4nde eingegangen sind?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":12,"sitzung":151,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":13,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau R\u00f6\u00dfner, dieses Gesetzespaket zeichnet sich auch durch seinen Umfang aus.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":14,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur Umfang?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":15,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen, die viele Rechte anderer betreffen, vor allem im Bereich der Mitnutzung. Die Verb\u00e4nde haben sich umfangreich zur Frage der Mitnutzung der klassischen Infrastruktur ge\u00e4u\u00dfert. Es hat im Prozess der Erstellung des Gesetzentwurfs eine Diskussion gegeben. Eine Synopse dar\u00fcber, wieweit die einzelnen Vorschl\u00e4ge vonseiten der Verb\u00e4nde Ber\u00fccksichtigung gefunden haben, liegt mir nicht vor.\n\nKlar ist aber, dass es bei der Mitnutzung nicht nur eigene Rechte gibt, sondern auch Rechte anderer, die zu ber\u00fccksichtigen sind, was auch dazu f\u00fchrt, dass es Ausschlusskriterien f\u00fcr die Mitbenutzung der klassischen Infrastruktur gibt. Diese Kriterien sind im Prozess der Erstellung des Gesetzentwurfs durchaus versch\u00e4rft worden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":16,"sitzung":151,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Esken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/saskia-esken\/archive\/217037","sequence":17,"sitzung":151,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":1629.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, dieser Gesetzentwurf ist ein gro\u00dfer Schritt f\u00fcr die Umsetzung der Digitalen Agenda der Bundesregierung und auch f\u00fcr die \u00dcberwindung der regionalen digitalen Spaltung in Deutschland. Ein weiterer wichtiger Grund f\u00fcr den Digital Gap in der Bev\u00f6lkerung ist die unterschiedliche Auspr\u00e4gung der digitalen Kompetenz und digitalen Souver\u00e4nit\u00e4t.\n\nEin anderes wichtiges Ziel der Digitalen Agenda der Bundesregierung ist die Entwicklung einer Strategie \u201edigitales Lernen\u201c, der Ausbau der digitalen Bildung. Insofern meine Frage in diesem Zusammenhang: Inwieweit spielen in diesem Gesetzentwurf und in der bisherigen F\u00f6rderstrategie der Bundesregierung der Breitbandanschluss f\u00fcr Schulen und andere Bildungseinrichtungen eine besondere Rolle?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":18,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin, richtig ist, dass es \u00fcber die Frage der Teilhabegerechtigkeit eine Diskussion in unserem Land gibt und dass vieles davon abh\u00e4ngt, ob man Zugang zu den modernen Technologien hat oder nicht, ob man die neuen Chancen ergreifen kann oder nicht. Diese Diskussion findet im ganzen Land statt. Wir wissen, dass marktgetrieben der Breitbandausbau in den St\u00e4dten st\u00e4rker voranschreitet als zum Beispiel in den l\u00e4ndlichen Regionen. Genau das erkl\u00e4rt unser Ziel: einen Gleichklang der Entwicklung zustande zu bringen. Gerade dazu dient das Breitbandf\u00f6rderprogramm, wie wir es im letzten Jahr vorgestellt haben.\n\nIch habe allen Kommunen, Gemeinden und Landkreisen die Bitte \u00fcbermittelt, sich an diesem Programm zu beteiligen, weil es nicht nur die Chance bietet, das 50-Mbit-Ziel kommunal umzusetzen, sondern auch die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, beim Umbau hin zu einer Gigabitgesellschaft deutlich voranzukommen. Das hat nat\u00fcrlich auch etwas mit dem Anschluss von Gewerbegebieten und nat\u00fcrlich auch von Schulen zu tun. Wir m\u00fcssen beides im Blick haben: die berufliche Bildung genauso wie die schulische Bildung.\n\nIch kann jetzt nur sagen, dass wir es mit einer hohen Akzeptanz dieses Programms zu tun haben. Wir werden sehen, inwieweit sich dies vor Ort in den einzelnen Bereichen umsetzen l\u00e4sst. Unser Ziel ist es nat\u00fcrlich, dass es im Bereich aller Schulen und Bildungsst\u00e4tten zu einem schnellen Breitbandausbau kommt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":19,"sitzung":151,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Behrens.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":20,"sitzung":151,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, Sie haben darauf hingewiesen, dass es jetzt darauf ankommt, dem Breitbandausbau neuen Schub zu verleihen. Wir begr\u00fc\u00dfen es sehr, wenn Sie sagen: K\u00fcnftig muss bei Neubaugebieten die digitale Infrastruktur mitgeplant werden. Ebenso soll es bei den bundeseigenen Verkehrswegen sein.\n\nWer wird der Betreiber dieses Netzes sein? Es kann ja nicht sein, dass man sagt: \u201eIhr m\u00fcsst bauen\u201c, wenn man gar keinen Vertragspartner hat. Wird die Frage, wer sich dort als Ausbautr\u00e4ger pr\u00e4sentiert, mit in die Planung einbezogen? Das zu erfahren, w\u00e4re f\u00fcr mich aus kommunalpolitischer Sicht wichtig.\n\nNun haben wir gerade die Schulen und bestimmte Priorit\u00e4ten als Thema gehabt. Ich denke, es ist notwendig, dass man in diesem Gesetz Priorit\u00e4ten setzt und beispielsweise solche Einrichtungen besonders f\u00f6rdert, damit man da vorankommen kann. Hier auf den Trib\u00fcnen sitzen viele junge Leute; f\u00fcr die treffen wir quasi diese Entscheidung. Von daher bitte noch einmal eine konkrete Aussage zu den Schulen und deren Anbindung an das schnelle Internet!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":21,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, die Infrastruktur, wie wir sie jetzt aufbauen werden - beispielsweise werden Glasfaserkabel unter Bundesstra\u00dfen verlegt -, ist eine Infrastruktur, die erst einmal allen zur Nutzung zur Verf\u00fcgung steht. Das hei\u00dft, der Bund betreibt keine eigenen Inhalte, die er auf dieser Infrastruktur transportiert. Wir geben jedem die M\u00f6glichkeit, am Schluss diese Infrastruktur zu benutzen. Das ist das Ziel, das dahintersteht. Von daher ist in jeder Situation spezifisch zu kl\u00e4ren, ob es zu diesem Zeitpunkt oder zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt einen Interessenten gibt und zu welchen Bedingungen er diese Infrastruktur nutzen will.\n\nWir gehen davon aus, dass es bei der Mehrzahl der Stra\u00dfen, die wir heute bauen, sinnvoll ist, diese Infrastruktur zu hinterlegen, und dass der Gro\u00dfteil der Nutzungsm\u00f6glichkeiten sich erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt ergeben wird.\n\nDer Anschluss der Schulen ist Teil eines F\u00f6rderprogramms, n\u00e4mlich des Bundesf\u00f6rderprogramms f\u00fcr den Breitbandausbau. Das hei\u00dft, die Kommunen, die nach unserem F\u00f6rderprogramm eigene Projekte definieren k\u00f6nnen - das kann auch Teilbereiche betreffen -, k\u00f6nnen sich \u00fcber dieses Bundesf\u00f6rderprogramm Quellen f\u00fcr den Ausbau der Infrastruktur an Schulen erschlie\u00dfen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":22,"sitzung":151,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erinnere noch einmal an die Minutenregel. - Die n\u00e4chste Frage hat der Kollege Viesehon.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-viesehon\/archive\/214761","sequence":23,"sitzung":151,"speaker":"Thomas Viesehon (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Viesehon","speaker_fp":"thomas-viesehon","speaker_key":1367.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Was mich interessieren w\u00fcrde - neben dem Glasfaserausbau, der auf dem Weg zur Gigabitgesellschaft l\u00e4ngerfristig wirkt - ist, ob es noch weitere konkrete Ma\u00dfnahmen zur Beschleunigung gibt, auch zur kurzfristigen praktischen Umsetzung, um das, was Sie schon gesagt haben, gesetzlich und von Bundesseite her zu hinterlegen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":24,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege, ein wesentlicher Teil der Beschleunigung wird sich dadurch ergeben, dass die Investoren bei der Bundesnetzagentur Einsicht darin bekommen k\u00f6nnen, wo klassische Infrastruktur besteht, die zur Mitnutzung in Betracht kommt.\n\nIn der Vergangenheit - um es einfach einmal darzustellen - war die Situation die, dass ein Betreiber von Infrastruktur oder ein Telekommunikationsunternehmen mit Ausbaupl\u00e4nen f\u00fcr eine eigene Infrastruktur eine entsprechende Verlegung beantragen musste. Das ist relativ aufwendig, wie wir wissen. Es m\u00fcssen Stra\u00dfen aufgerissen werden, es m\u00fcssen Bauarbeiten stattfinden und vieles mehr.\n\nZuk\u00fcnftig wird das Erste sein, bei der Bundesnetzagentur einen Blick in den konsolidierten Atlas der klassischen Infrastruktur zu werfen, um festzustellen: Hier gibt es M\u00f6glichkeiten, Breitbandkabel in bestehenden Rohrsystemen zu verlegen und damit eine erhebliche Beschleunigung des Ausbaus zu erzielen, weil man sich die Tiefbauarbeiten komplett sparen kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":25,"sitzung":151,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Florian O\u00dfner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-osner\/archive\/214940","sequence":26,"sitzung":151,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":1423.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Bundesminister, Sie haben gerade in Ihren Ausf\u00fchrungen eindrucksvoll beschrieben, dass auf den Tiefbaubereich 80 Prozent der Kosten anfallen. Ich denke, das ist ein ganz wichtiger Punkt des DigiNetz-Gesetzes. F\u00fcr mich stellt sich die Frage, welche konkreten Ma\u00dfnahmen dieses Gesetz vorsieht, um exakt diese Kosteneinsparungen dann auch im Konkreten zu bewerkstelligen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":27,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege, die Diskussion dar\u00fcber, wie hoch das Einsparpotenzial ist, richtet sich sehr stark daran aus, wie hoch der Anteil an Tiefbauarbeiten ist, der k\u00fcnftig eingespart werden kann. Sie haben selbst darauf hingewiesen, dass 80 Prozent der Ausbaukosten Tiefbaukosten sind.\n\nJetzt kann man unterstellen, dass ein kompletter Glasfaserausbau in Deutschland - so sagen es zumindest die Institute, die Sch\u00e4tzungen abgegeben haben - um die 80 Milliarden Euro kosten wird. Wenn man davon 80 Prozent nimmt, dann w\u00e4ren es 64 Milliarden Euro an Kosten f\u00fcr Tiefbauarbeiten. Ein Gutachten geht davon aus, dass 30 Prozent davon mit den von uns jetzt vorgestellten Ma\u00dfnahmen eingespart werden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, man k\u00f6nnte von einem zweistelligen Milliardenbetrag reden, der eingespart w\u00fcrde, wenn man den Ausbau \u00fcber dieses Gesetz vorantreibt.\n\nIch weise allerdings darauf hin, dass diese Zahlen sich auf einen kompletten Glasfaserausbau beziehen. Das ist aber nicht die aktuelle Situation, weil wir einen Technologiemix haben. Das hei\u00dft, wir sind von diesen Zahlen entfernt; momentan investieren wir bis 2018 nicht 80 Milliarden Euro, sondern eine deutlich geringere Summe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":28,"sitzung":151,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau R\u00f6\u00dfner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":29,"sitzung":151,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Eine Vorbemerkung: Wenn man ein Gesetz macht, das sehr stark in den Infrastrukturwettbewerb eingreift bzw. diesen regeln soll, dann sollte man wissen, welche Stellungnahmen die einzelnen Unternehmen, die betroffen sind, abgegeben haben und wie die Verb\u00e4nde dar\u00fcber denken. Von daher ist es wichtig, ein Gesetz auch im Hinblick darauf zu bewerten.\n\nMan will die Potenziale f\u00fcr die Mitnutzung bestm\u00f6glich aussch\u00f6pfen. Daher frage ich Sie, warum unbeschaltete Glasfaserkabel, die sogenannten Dark Fibre, die sich insbesondere im Besitz der Deutschen Telekom befinden, nicht in die Definition der passiven Netzinfrastruktur eingeschlossen sind, au\u00dfen vorgelassen werden und somit nicht genutzt werden k\u00f6nnen, sodass sich der Platzhirsch wieder durchsetzen kann. Das ist die erste Frage.\n\nDie zweite Frage schlie\u00dft an die Frage von Herrn Behrens an: Wer ist derjenige, der bei Neubauten die Glasfaser verlegt? Wer bezahlt das Ganze, und wer koordiniert das?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":30,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Die Aufgabe, die Glasfaserkabel zu verlegen, liegt bei demjenigen, der beispielsweise die Stra\u00dfen baut, um einen Bereich der klassischen Infrastruktur zu nennen. Dieser wird die digitale Infrastruktur mitverlegen. Das ist Ziel dieses Gesetzes.\n\nEs hat in der Tat eine Diskussion dar\u00fcber gegeben, ob man darunter lediglich die Leerrohre versteht, die verlegt werden sollen, damit die Unternehmen selbst die Glasfaser installieren k\u00f6nnen, oder ob man davon ausgeht, dass die Glasfaserkabel gleich mit zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\n\nWenn man den Ausbau m\u00f6glichst schnell vorantreiben will, dann sollte man die Glasfaser gleich mitverlegen. Dazu haben wir uns entschlossen. Das ist ein Kostenfaktor, der in diesem Fall vom Bund als Tr\u00e4ger der Bauma\u00dfnahmen entsprechend mitzutragen ist und ein Teil der Aus- oder Neubauma\u00dfnahme der Stra\u00dfe wird.\n\nAnsonsten wird es zu den Details hinsichtlich der Frage, was an Mitnutzung der Infrastruktur zuk\u00fcnftig m\u00f6glich ist oder nicht, eine Beratung im Bundestag geben. Ich bin sicher, dass Sie eine Absch\u00e4tzung dar\u00fcber, welche Infrastrukturma\u00dfnahmen richtigerweise mit dabei sind, in den Aussch\u00fcssen treffen werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":31,"sitzung":151,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Behrens.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":32,"sitzung":151,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, nun werden die Stadtwerke in gewisser Weise in die Pflicht genommen, ihre Infrastruktur zu \u00f6ffnen. Sie machen in dem Gesetz aber keine Vorgaben, was den Preis anbetrifft. Ich kann mir vorstellen, dass dies ein St\u00fcck weit zum Pokern vonseiten der Stadtwerke einl\u00e4dt und nicht zur Beschleunigung des Ausbaus f\u00fchrt, indem gesagt wird: Der eine Betreiber bietet mir so viel, ein anderer Betreiber, den ich m\u00f6glichweise noch gar nicht kenne, k\u00f6nnte am n\u00e4chsten Tag ein h\u00f6heres Angebot vorlegen.\n\nWas war der Grund f\u00fcr Sie, nicht einen entsprechenden Rahmen vorzugeben, in dem sich die Geb\u00fchren zu befinden haben, um dieses Verhalten zu verhindern?\n\nEine zweite Frage in diesem Zusammenhang: Was passiert, wenn die Stadtwerke meinen, dass sie die Infrastruktur nicht nur einmal vermarkten k\u00f6nnen, sondern auch ein zweites Mal? Das kann unter Umst\u00e4nden dazu f\u00fchren, dass sich die Dinge sozusagen kannibalisieren. Es ist eigentlich nur sinnvoll, eine Infrastruktur zu schaffen. Die F\u00f6rderung von anderen Gesch\u00e4ftsmodellen ist mit dem Gesetzentwurf wohl nicht gemeint.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":33,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Bez\u00fcglich der Geb\u00fchrensituation haben wir uns f\u00fcr folgendes Vorgehen entschlossen: Es geht darum, faire Geb\u00fchren zu erheben. Faire Geb\u00fchren m\u00fcssen zwischen den Vertragspartnern ermittelt werden. Sie k\u00f6nnen durchaus in unterschiedlichen Regionen eine unterschiedliche Auspr\u00e4gung haben. Damit sie wirklich fair sind und nicht durch eine unangemessene H\u00f6he eine Barriere bilden und einen Zugang verhindern, haben wir sowohl eine Streitbeilegungsstelle als auch eine Informationsstelle in der BNetzA geschaffen. Die BNetzA wird in dem Fall, dass man sich \u00fcber ein faires Entgelt nicht einig wird, t\u00e4tig werden. So kennen wir dies auch in anderen Bereichen. Die BNetzA erf\u00fcllt genau diese Funktion beim digitalen Ausbau.\n\nSie haben das Kannibalisieren von Infrastruktur angesprochen. Wir achten sehr genau darauf, dass mit diesem Gesetz kein \u00dcberbau von bestehender Breitbandinfrastruktur entsteht. Das hei\u00dft, dort, wo versucht wird, einen vermeintlich g\u00fcnstigen \u00dcberbau \u00fcber eine heute bestehende Infrastruktur zu organisieren, ist auch wieder die BNetzA gefragt. Sie kann dann diese Mitbenutzung der klassischen Infrastruktur f\u00fcr einen offensichtlichen \u00dcberbau einer digitalen Infrastruktur untersagen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":34,"sitzung":151,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Weitere Fragen hierzu liegen mir nicht vor.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":35,"sitzung":151,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Kollege Jarzombek m\u00f6chte eine Frage stellen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":36,"sitzung":151,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Der Kollege Jarzombek hat also noch eine Frage zu diesem Bereich. Danach kommen wir zu den sonstigen Fragen an die Bundesregierung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":37,"sitzung":151,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident, danke f\u00fcr die Gelegenheit, hier noch eine Frage zu stellen. - Wir reden derzeit sehr viel \u00fcber das Thema Gigabitgesellschaft, den Ausbau von 5G-Netzen und die notwendige Infrastruktur. Ich m\u00f6chte daher den Bundesminister gerne fragen: Inwieweit ist auch das Teil der \u00dcberlegung der Bundesregierung bei diesem Gesetzentwurf gewesen? Wie ist die Position der Bundesregierung dazu?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":38,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Das Thema Gigabitgesellschaft findet sich nat\u00fcrlich in diesem Entwurf wieder, allein schon deswegen, weil in Neubaugebieten keine Kupferleitungen mehr verlegt werden d\u00fcrfen, sondern nur noch Glasfaserkabel. Das ist der Weg hin zur Gigabitgesellschaft. Von daher werden Sie aufgrund der Herausforderungen bez\u00fcglich der Investitionen, die sich ergeben, feststellen, dass das jetzige Vorgehen, n\u00e4mlich das permanente Nachr\u00fcsten an verschiedenen Stellen, in Zukunft nicht mehr in Neubaugebieten angewandt wird.\n\nDie 5G-Frage h\u00e4ngt entscheidend damit zusammen, das Echtzeitinternet auch in Deutschland zu etablieren. Diese Frage betrifft zurzeit eher die Forschung als die Installation, weil 5G als Anwendung noch nicht zur Verf\u00fcgung steht. Wir unterst\u00fctzen allerdings die Erforschung dieser Ma\u00dfnahme und der entsprechenden Entwicklungen. Dies geschieht beispielsweise bei unserem digitalen Testfeld Autobahn. An der A9 haben wir mit Unternehmen in Teilbereichen eine Technologie installiert, die der 5G-Technologie nahekommt. Wir wollen, wenn es um 5G geht, Marktf\u00fchrer werden. Wir sind dort im Wettbewerb mit asiatischen L\u00e4ndern. Wir legen aber Wert auf die Feststellung, dass sich die Entwicklung dieser Technologie in Deutschland zurzeit auf einem sehr hohen Stand befindet und sie weiter ausgebaut wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":39,"sitzung":151,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt rufe ich, wie angek\u00fcndigt, sonstige Fragen an die Bundesregierung auf. Dazu haben folgende Kollegen bereits Fragen bei mir angemeldet: Herr Krischer, Herr Gastel, Frau Wilms und Frau Mihalic - in dieser Reihenfolge. Dann nehme ich den Kollegen Beck gerne dazu, Frau Ha\u00dfelmann vielleicht auch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":40,"sitzung":151,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"War das \u201evielleicht\u201c?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":41,"sitzung":151,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Wir schauen, ob wir das in dem Zeitrahmen bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, der zur Verf\u00fcgung steht. - Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Krischer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":42,"sitzung":151,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister Dobrindt, ich habe eine Frage an Sie. Sie sind in dieser Woche w\u00f6rtlich so zitiert worden:\n\nWir m\u00fcssen uns darauf vorbereiten, dass wir um Grenzschlie\u00dfungen nicht herumkommen.\n\nIch finde eine solche \u00c4u\u00dferung eines Bundesverkehrsministers sehr interessant. Ich pers\u00f6nlich h\u00e4tte es nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, das im 21. Jahrhundert zu h\u00f6ren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605762,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":44,"sitzung":151,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber es ist ja offensichtlich so gesagt worden.\n\nDa Sie davon sprechen, dass Sie sich darauf \u201evorbereiten\u201c, habe ich folgende Frage an den Bundesverkehrsminister: Mit welchen konkreten Auswirkungen der von Ihnen geforderten Grenzschlie\u00dfungen auf den Warenverkehr und den Freihandel - wir sind ja ein exportorientiertes Land, das insbesondere im europ\u00e4ischen Binnenhandel extrem stark ist - rechnen Sie?\n\nAls Bewohner einer Grenzregion, der St\u00e4dteregion Aachen, fragen mich jetzt viele der Zehntausenden Pendler, die dort \u00fcber die Grenzen wechseln: Wie stellt sich Herr Minister Dobrindt das in Zukunft vor? Wie ist in einem zusammengewachsenen Europa eine Grenzschlie\u00dfung umzusetzen? Ich w\u00fcrde Sie bitten, mir hier \u00fcber Ihre Vorbereitung dieser Grenzschlie\u00dfungen und dar\u00fcber, wie Sie sich damit auseinandergesetzt haben, Auskunft zu geben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605764,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":46,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Der erste Hinweis, Herr Krischer: Wir haben dar\u00fcber heute im Bundeskabinett nicht gesprochen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":47,"sitzung":151,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja auch eine sonstige Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":48,"sitzung":151,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sollten die Gesch\u00e4ftsordnung lesen, dann w\u00fcssten Sie, dass das m\u00f6glich ist!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":49,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Das Zweite ist: Ich freue mich ausdr\u00fccklich, dass Sie Interviews von mir lesen, weil Sie da etwas dazulernen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":50,"sitzung":151,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Oh, oh!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":51,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber platt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":52,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Dass dies jetzt hier zu einer Diskussion f\u00fchrt, ist vielleicht durchaus hilfreich, weil die von mir in diesem - -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":53,"sitzung":151,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, k\u00f6nnen Sie daf\u00fcr sorgen, dass er antwortet?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":54,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"- Darf ich jetzt erkl\u00e4ren, oder wollen Sie eine weitere Frage stellen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":55,"sitzung":151,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr die Antwort bleiben nur noch 30 Sekunden!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":56,"sitzung":151,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen Ihre Antwort h\u00f6ren!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605776,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":58,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie wollen ja offensichtlich eine weitere Frage stellen.\n\nIch gebe Ihnen den Hinweis, dass ich in diesem Interview, das Sie sich vielleicht einmal detaillierter anschauen sollten, nicht auf die Frage des Warenverkehrs Bezug nehme, sondern auf eine andere Situation, die wir zurzeit in Deutschland erleben. Somit ist eine Auswirkung auf den Warenverkehr nicht gegeben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605778,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":151,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":60,"sitzung":151,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00e4? Was haben Sie denn f\u00fcr eine Vorstellung von Grenzkontrollen? Waren Sie schon mal an einer Grenze, oder haben Sie Bayern nie verlassen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605780,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist Herr Abgeordneter Gastel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":62,"sitzung":151,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ich habe eine ganz andere Frage. Der bundeseigene Konzern Deutsche Bahn AG befindet sich in schwierigem Fahrwasser. Die Verschuldung steigt. Der Investitionsbedarf ist sehr hoch. Es muss in die Infrastruktur investiert werden. Die LuFV-Mittel, die Mittel nach der Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung, reichen nicht und h\u00e4ngen ja auch von der Dividende ab, die der Konzern momentan gar nicht erwirtschaften kann. Auch in den Fuhrpark muss investiert werden. Die DB \u00fcberlegt, sich von zwei Konzernt\u00f6chtern, DB Arriva und DB Schenker Logistics, zumindest in Teilen zu trennen. Es gibt aber einen Beteiligungsvertrag aus dem Jahr 2008, der vorsieht, dass der Bund einen Gro\u00dfteil der entsprechenden Erl\u00f6se bek\u00e4me, wenn sich die DB AG dazu entscheiden sollte. Neben der Antwort auf die Frage, wie Sie den Zustand der DB allgemein bewerten, m\u00f6chte ich von Ihnen wissen, ob die Bundesregierung plant, den Beteiligungsvertrag mit der DB AG durch einen neuen Beteiligungsvertrag abzul\u00f6sen, damit der Erl\u00f6s tats\u00e4chlich der DB und damit der Schiene zugutek\u00e4me.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605782,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":64,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Erstens, Herr Gastel, sei darauf hingewiesen, dass wir mit der Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung mit der Deutschen Bahn eine Rekordsumme an Investitionen zur Verf\u00fcgung gestellt haben, die es in fr\u00fcheren Zeiten so nie gegeben hat; jetzt ist es deutlich mehr.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":65,"sitzung":151,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es reicht trotzdem nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":66,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Die Gesamtsumme von 28 Milliarden Euro ist nicht per se, so wie Sie es formulieren, zu wenig oder nicht ausreichend, um die Deckung des Bedarfs an Investitionen in das bestehende Schienennetz zu garantieren. Nach unserer Ansicht sind die enormen Investitionen in das bestehende Schienennetz durch die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung gesichert.\n\nNichtsdestotrotz - das ist eine andere Situation, der Bereich der Schiene ist das eine; ich glaube, Sie wissen sehr genau, wie der integrierte Konzern funktioniert - geht es bei der DB darum, dass wir den Bereich des Personenverkehrs und des G\u00fcterverkehrs zukunftsf\u00e4hig ausrichten. Dazu k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche Investitionen erforderlich sein. Der Konzern \u00fcberlegt, eigene Mittel durch Umstrukturierung zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das halte ich f\u00fcr richtig und positiv, und ich begleite dies auch positiv. Ob daf\u00fcr rechtliche \u00c4nderungen n\u00f6tig sind, wird man sehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605786,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Frau Dr. Wilms, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":68,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich m\u00f6chte eine Frage zu einem Thema stellen, Herr Bundesminister Dobrindt, das heute garantiert nicht Thema Ihrer Kabinettssitzung war. Es geht um das Arbeitsprogramm der Kommission 2016. Darin sind durchaus interessante \u00c4u\u00dferungen zu Mautsystemen enthalten. Zu diesem Arbeitsprogramm hat die Bundesregierung am 8. Dezember 2015 Stellung genommen. In der Stellungnahme hei\u00dft es, dass die Bundesregierung die Kommission bei der Einf\u00fchrung diskriminierungsfreier Stra\u00dfenbenutzungsgeb\u00fchren unterst\u00fctzt. Ich frage Sie, Herr Bundesminister Dobrindt: Wie bewerten Sie als Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur die Stellungnahme der Bundesregierung zum Arbeitsprogramm?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":69,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben gegen\u00fcber der Kommission klar Stellung bezogen und gesagt, dass es in unserem Interesse ist, ein barrierefreies Lkw-Mautsystem zu haben, das hei\u00dft, ein System, das es erm\u00f6glicht, mit der gleichen technischen Einrichtung in ganz Europa Mautgeb\u00fchren zu entrichten. Des Weiteren - ich wei\u00df ja, auf was Sie anspielen - habe ich der Kommission mitgeteilt: Falls vonseiten der Kommission Vorschl\u00e4ge kommen sollten - bisher sind sie eher als Andeutungen zu verstehen -, ein Pkw-Mautsystem in Europa einzuf\u00fchren, das die deutschen Autofahrer zus\u00e4tzlich belastet, weil es so gedacht ist, dass jeder Kilometer Autobahn extra bezahlt werden soll von denen, die bereits durch Kfz-Steuer und Mineral\u00f6lsteuer die Stra\u00dfen hier finanzieren, dann kann die Kommission das knicken. Das findet keine Zustimmung der Bundesregierung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605789,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Mihalic von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":71,"sitzung":151,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich m\u00f6chte zu einem ganz anderen Thema fragen, und zwar zu den Ereignissen in der Silvesternacht in K\u00f6ln. Die Bundesregierung hat eine ziemlich schnelle Bewertung insbesondere der polizeilichen Situation in K\u00f6ln vorgenommen. Ich fand es schon erstaunlich, dass der Bundesinnenminister schon sehr bald jegliche Verantwortung seines Zust\u00e4ndigkeitsbereichs br\u00fcsk von sich gewiesen hat und die Verantwortung f\u00fcr die Eskalation der Lage einzig und allein bei der K\u00f6lner Polizei gesucht hat, und das, obwohl bereits ein Einsatzerfahrungsbericht der Bundespolizei vorgelegen hat, in welchem die personelle \u00dcberforderung der Bundespolizei sehr eindrucksvoll geschildert wurde. Deswegen m\u00f6chte ich fragen, ob es zutrifft, dass der Bundesinnenminister bzw. die Hausleitung des BMI diesen Einsatzerfahrungsbericht der Bundespolizei bereits kannte, als der Bundesinnenminister die Arbeit der K\u00f6lner Polizei so scharf kritisiert hat mit den Worten - Zitat -: \u201eSo kann Polizei nicht arbeiten.\u201c","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605791,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wer antwortet f\u00fcr die Bundesregierung? - Staatssekret\u00e4r Krings, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":73,"sitzung":151,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Mihalic, vielen Dank f\u00fcr diese Frage. Ich glaube, es macht Sinn, wenn ich sie f\u00fcr das Ressort beantworte. Sie haben ja bereits versucht, diese Frage als dringliche Frage zu stellen. Das Pr\u00e4sidium hat sie aber zur\u00fcckgewiesen. Ich bin trotzdem gerne bereit, hierzu etwas zu sagen. Ich m\u00f6chte mich aber beim Pr\u00e4sidium daf\u00fcr entschuldigen, dass ich dadurch indirekt die Entscheidung des Pr\u00e4sidiums konterkariere. - Ihnen zuliebe mache ich das aber gerne.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605793,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":75,"sitzung":151,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann das aufkl\u00e4ren: Es gab, nachdem die ersten Berichte in der \u00d6ffentlichkeit waren, von der zust\u00e4ndigen Fachabteilung, dem zust\u00e4ndigen Fachreferat unseres Hauses die Bitte an das Pr\u00e4sidium der Bundespolizei, zu berichten. Diese Berichtsbitte ist am 4. Januar formuliert worden, am 5. Januar noch einmal wiederholt worden, und am 5. Januar, nachmittags, gab es einen Bericht des Pr\u00e4sidiums der Bundespolizei. Das ist vor dem von Ihnen angesprochenen Interview. Allerdings lag dem Fachreferat dieser von Ihnen auch angesprochene Erfahrungsbericht eines einzelnen Bundespolizisten, eines Einsatzf\u00fchrers eines Teils der Bundespolizei, die dort unterwegs war, nicht vor. Insofern hatte der Minister in der Tat den Bericht des Pr\u00e4sidiums der Bundespolizei. Daraus ergab sich unter anderem, wenn ich das richtig erinnere - ich habe ihn jetzt nicht vorliegen -, dass man mehr Kr\u00e4fte als im Vorjahr eingesetzt hat, also durchaus noch einmal einen Aufwuchs bei den Kr\u00e4ften hatte. Dieser konkrete Bericht, dieser Erfahrungsbericht eines Oberkommissars, lag dem Fachreferat und folglich auch dem Minister zu dem Zeitpunkt dieses Interviews im Fernsehen nicht vor.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605795,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch einmal zur Aufkl\u00e4rung: Es darf alles gefragt werden, ob es als dringliche Frage anerkannt wurde oder nicht. Jeder darf alles fragen, und die Regierung gibt dann immer eine gute Antwort, wie wir das ja eben geh\u00f6rt haben.\n\nAls N\u00e4chster ist Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, mit einer Frage dran.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":77,"sitzung":151,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Krings, es w\u00e4re nat\u00fcrlich sch\u00f6n, wenn das Plenum auch eine Antwort auf die Frage erhalten w\u00fcrde, wann die Hausleitung davon Kenntnis erlangt hat.\n\nAber ich habe eine Frage an Bundesverkehrsminister Dobrindt zu seinen Ausf\u00fchrungen bez\u00fcglich der Grenzschlie\u00dfungen. Wenn die Grenzen geschlossen werden und alles kontrolliert wird, dann werden selbstverst\u00e4ndlich die Waren, G\u00fcter und Dienstleistungen genauso wie die Personen kontrolliert, weil man einem Lastwagen nicht von vornherein ansieht, ob Personen darin sind. Auf jeden Fall sitzen im F\u00fchrerh\u00e4uschen Personen als Fahrer. Insofern k\u00f6nnen Sie das gar nicht trennen. Deshalb frage ich Sie als Verkehrsminister, der auch f\u00fcr das Transportgewerbe zust\u00e4ndig ist, welche zus\u00e4tzlichen Kosten auf das Transportgewerbe zuk\u00e4men, wenn wir in Deutschland wieder Grenzkontrollen an unseren Au\u00dfengrenzen einf\u00fchren w\u00fcrden. Das muss man ja beziffern k\u00f6nnen; denn die Wartezeiten an der Grenze sind ja Arbeitszeiten, die die Transportunternehmen entsprechend bezahlen m\u00fcssten, ohne dass sie in dieser Zeit eine Transportleistung erbringen k\u00f6nnen. Ich bitte Sie, uns als zust\u00e4ndiger Ressortminister die \u00c4u\u00dferung des Abgeordneten Dobrindt im Interview hinsichtlich der Auswirkungen auf die deutsche Wirtschaft genauer zu erl\u00e4utern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605797,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":79,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe meinen Ausf\u00fchrungen zu dem Interview des Abgeordneten Dobrindt nichts weiter hinzuzuf\u00fcgen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":80,"sitzung":151,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind aber gefragt worden!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":81,"sitzung":151,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frechheit!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":82,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann nur noch einmal erg\u00e4nzen, dass es in diesem Interview ganz offensichtlich nicht um die Frage des Warenverkehrs geht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":83,"sitzung":151,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"In Dover hat es 2 Kilometer lange Staus gegeben!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":84,"sitzung":151,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie hatten also keine Ahnung! Sie sollten sich was anderes aussuchen als Verkehrsminister! Vielleicht irgendwas, wovon Sie eine Ahnung haben!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605804,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns darauf achten, dass wir uns an die Regeln des Hauses halten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":86,"sitzung":151,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Missachtung des Parlaments!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":87,"sitzung":151,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Schlimme ist, dass er das ja noch nicht einmal merkt, wie peinlich es ist!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605807,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chste ist Frau Ha\u00dfelmann, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, mit einer Frage dran.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":89,"sitzung":151,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich stelle die Frage deshalb an das Kanzleramt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605809,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":151,"speaker":"Zuruf","speaker_cleaned":"","speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Mikro!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":91,"sitzung":151,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident, ich hatte gesagt: Das Schlimme ist, dass Minister Dobrindt noch nicht einmal merkt, wie peinlich das ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605811,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielleicht gehen Sie an ein anderes Mikrofon. Anscheinend gibt es einen Wackelkontakt im Mikrofon; denn das kommt akustisch hier nicht an.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":93,"sitzung":151,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht doch nichts \u00fcber eine sachliche Debatte! Das zu dem, was gerade ohne Mikrofon gesagt wurde!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":94,"sitzung":151,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr den Hinweis; denn ich habe es nicht bemerkt. - Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich frage mich, wie lange es noch dauert, bis Herr Dobrindt merkt, wie peinlich solche Einlassungen gegen\u00fcber dem Parlament sind.\n\nIch stelle meine Frage jetzt an das Kanzleramt, weil ich nicht die Erwartung habe, dass der Kollege Dobrindt noch antwortet. Von daher, Herr Braun, w\u00fcrde ich von Ihnen gerne wissen, wie Sie innerhalb der Bundesregierung damit umgehen. Bundesminister Dobrindt - so l\u00e4sst er sich im Interview dauernd anreden; das kann man im M\u00fcnchner Merkur und auch in der FAS nachlesen - gibt ein Interview, in dem er die Fl\u00fcchtlingspolitik massiv infrage und zur Disposition stellt. Gleichzeitig macht er Ank\u00fcndigungen hinsichtlich Grenzschlie\u00dfungen. Meine Kollegen Krischer und Beck haben versucht, danach zu fragen, was das aus Sicht des Verkehrsministeriums f\u00fcr das Transportgewerbe bedeuten w\u00fcrde. Ich finde, dass das Parlament die Erwartung \u00e4u\u00dfern kann, dass es darauf eine seri\u00f6se Antwort gibt,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605814,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Peer Steinbr\u00fcck [SPD]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":96,"sitzung":151,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"die nicht gespickt ist mit Eitelkeiten von Einzelpersonen. Deshalb frage ich Sie zum einen nach der Richtlinienkompetenz und zum anderen danach, wann ich mit einer Antwort zum konkreten Thema \u201eAuswirkungen auf das Transportgewerbe\u201c rechnen kann. Das Transportgewerbe kann das genau beziffern; sie haben sich \u00f6ffentlich schon dazu eingelassen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":97,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":1890.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Ha\u00dfelmann, die Tatsache, dass sich Bundesminister in ihren Eigenschaften und Rollen, die sie in einer Partei oder auch als Abgeordnete wahrnehmen, \u00f6ffentlich \u00e4u\u00dfern, ist kein neuer Vorgang, sondern das gab es schon immer. Das ist v\u00f6llig normal.\n\nDar\u00fcber hinaus arbeitet die Bundesregierung gerade beim Thema Fl\u00fcchtlinge vertrauensvoll zusammen. Alle Beschl\u00fcsse dazu, die wir Ihnen als Bundestag vorgelegt haben, haben wir einm\u00fctig getroffen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":98,"sitzung":151,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist hier die Zeit der B\u00fcttenreden!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":99,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":1890.0,"speaker_party":null,"text":"Unsere vertrauensvolle Zusammenarbeit wird dadurch immer wieder deutlich. Die Bundesregierung wird hier von der Opposition h\u00e4ufig als nicht handlungsf\u00e4hig dargestellt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605819,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":101,"sitzung":151,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie Herrn Dobrindt hier den Orden wider den tierischen Ernst verleihen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":102,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":1890.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, die Tatsache, dass wir das erste Asylpaket sehr schnell beschlossen haben, die Tatsache, dass wir, was die Auswirkungen der Geschehnisse in K\u00f6ln angeht, heute im Kabinett Beschl\u00fcsse gefasst haben,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":103,"sitzung":151,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sollen uns sagen, welche Kosten dieser Vorschlag verursacht, damit wir wissen, ob wir den gut oder schlecht finden sollen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":104,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":1890.0,"speaker_party":null,"text":"und die Tatsache, dass sich abzeichnet, dass noch in dieser Woche das Datenaustauschgesetz in Kraft treten kann, zeigen, dass wir an der Stelle in der Bundesregierung sehr vertrauensvoll zusammenarbeiten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605824,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":106,"sitzung":151,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Transportgewerbe fehlt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":107,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine B\u00fcttennummer hier!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605827,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster ist der Kollege Gehrcke, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":109,"sitzung":151,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich wollte gerne einen Sprung in einen anderen Bereich machen. Aber auch ich finde, es w\u00e4re angemessen, dass die Bundesregierung Fragen, die gestellt werden, auch beantwortet. Ich hoffe, dass meine Fragen beantwortet werden.\n\nIch m\u00f6chte wissen, ob die Bundesregierung auf ihrer Sitzung \u00fcber die B\u00fcrgerkriegssituation in der T\u00fcrkei gesprochen hat. Es ist ja bekannt, dass in der T\u00fcrkei in den kurdischen Gebieten ein wirklicher Krieg herrscht, Menschen get\u00f6tet werden, Stra\u00dfen abgeriegelt werden und Ausgangssperren bestehen. Das alles hat nat\u00fcrlich auch Einfluss auf die Debatten \u00fcber Syrien. Ich m\u00f6chte gerne wissen, ob die Bundesregierung ihrem B\u00fcndnispartner klipp und klar gesagt hat, dass ein solches Vorgehen eine Kooperation unm\u00f6glich macht und dass das beendet werden muss.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605829,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das w\u00e4re eigentlich eine Frage f\u00fcr die vorherige Runde gewesen, aber wir lassen sie einmal zu. Wer m\u00f6chte darauf antworten? - Frau Staatsministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":111,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, der Punkt, den Sie ansprechen, ist auch Gegenstand von Fragen, die nachher gestellt werden. Aber ich nehme gerne dazu Stellung. - Sie wissen, dass die deutsch-t\u00fcrkischen Konsultationen stattgefunden haben. Die Bundesregierung hat die Lage in den kurdischen Gebieten immer wieder angesprochen. Wir wissen: Die t\u00fcrkische Regierung ist gehalten, die Bev\u00f6lkerung vor terroristischen Anschl\u00e4gen zu sch\u00fctzen. Auf der anderen Seite dringen wir immer wieder darauf, dass der Friedensprozess, der unterbrochen worden ist, wieder aufgenommen wird; denn es geht darum, dass in diesem Land alle miteinander auskommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605831,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Letzte Frage: Herr Krischer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":113,"sitzung":151,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Dobrindt, ich muss noch einmal auf Ihr Zitat zur\u00fcckkommen. Von einem Bundesverkehrsminister, der sagt: \u201eWir m\u00fcssen uns darauf vorbereiten, dass wir um Grenzschlie\u00dfungen nicht herumkommen\u201c, erwarte ich, dass er dann auch konkret sagt, wie das geschehen soll. Ich bitte Sie, mir zu erl\u00e4utern, wie Sie in einem Land wie Deutschland mit Blick auf den Warenverkehr - die Grenze wird ja \u00fcblicherweise mit Fahrzeugen \u00fcberschritten - Grenzen schlie\u00dfen wollen. Woran wollen Sie bei Lkws erkennen, ob da G\u00fcter oder Menschen drin sind? Woran wollen Sie das bei Pkws erkennen? Ich bitte um eine konkrete Erl\u00e4uterung, wie Sie sich das vorstellen, nachdem Sie \u00f6ffentlich eine solche \u00c4u\u00dferung getan haben, die eine zentrale S\u00e4ule unserer Wirtschaft infrage stellt.\n\nIch kann Ihre \u00c4u\u00dferung, der G\u00fcterverkehr sei davon nicht betroffen, ja auch so interpretieren, dass der Personenverkehr sehr wohl davon betroffen ist. Dann bitte ich Sie, mir zu erl\u00e4utern, wie beispielsweise im Dreil\u00e4ndereck Deutschland-Belgien-Niederlande bzw. in der Region Aachen mit Zehntausenden Menschen, die jeden Tag \u00fcber die Grenze pendeln, nach Ihren Vorstellungen in Zukunft Grenzschlie\u00dfungen - auf die Sie sich ja vorbereiten, wie Sie selber sagen - funktionieren sollen. Wenn Sie das hier nicht erl\u00e4utern k\u00f6nnen, dann haben Sie - wenn nicht sowieso schon - Ihre Aufgabe als Bundesverkehrsminister vollkommen verfehlt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605833,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605834,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":116,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, ich bedaure ja fast, dass ich Ihre Erwartungen nicht erf\u00fcllen kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":117,"sitzung":151,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darum haben Sie sich ja besonders bem\u00fcht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":118,"sitzung":151,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Aber es wird dabei bleiben, dass ich Sie darauf hinweise, dass in dem Interview, das Sie immer wieder erw\u00e4hnen, zur Frage des Warenverkehrs keine Ausk\u00fcnfte gegeben wurden und es sich darauf auch nicht bezogen hat. Ich empfehle deswegen eindringlich, es noch einmal zu studieren. Vielleicht verstehen Sie dann auch den Sinn der Zeilen, die da stehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":119,"sitzung":151,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann sagen Sie etwas zum Personenverkehr! Danach hatte ich auch gefragt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":120,"sitzung":151,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage ist wieder nicht beantwortet! Beantworten Sie doch mal die Frage! Wie wollen Sie da unterscheiden? Unfassbar!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":121,"sitzung":151,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr die Pendler hat das ja auch Auswirkungen, oder nicht? Schicken Sie den in Rente!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605841,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich beende die Befragung der Bundesregierung. Es gibt parlamentarisch sicherlich noch Gelegenheit, diesen Fragen in anderem Zusammenhang weiter nachzugehen; aber f\u00fcr heute ist die Befragung der Bundesregierung damit beendet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":123,"sitzung":151,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wurde die Beantwortung auch schon beendet, Herr Vizepr\u00e4sident?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605843,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Erstens. Bitte keine Kritik am Pr\u00e4sidenten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605844,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605845,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zweitens weise ich darauf hin, dass ich all die Fragen \u00fcber die Zeit hinaus, die wir vereinbart haben, noch zugelassen habe. Das haben Sie vielleicht nicht so mitbekommen; aber diejenigen, die das verfolgt haben, werden es wissen. Das ist, glaube ich, schon ein fairer Umgang untereinander. Jedenfalls beende ich jetzt die Befragung der Bundesregierung.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/7330\n\nDie Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer haben sich darauf verst\u00e4ndigt, dass die Aktuelle Stunde p\u00fcnktlich um 15.45 Uhr aufgerufen wird. Die Fragestunde wird sich dann entsprechend verk\u00fcrzen.\n\nIch rufe die m\u00fcndlichen Fragen auf Drucksache 18\/7330 in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Zur Beantwortung steht Frau Staatsministerin Professor Dr. Maria B\u00f6hmer bereit.\n\nWir beginnen mit Frage 1 des Abgeordneten Andrej Hunko, Fraktion Die Linke. Er ist nicht da. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nWir kommen direkt zur Frage 2 des Abgeordneten Wolfgang Gehrcke, Fraktion Die Linke:\n\nIst die Bundesregierung bereit, entsprechend der in einem Appell von 120 humanit\u00e4ren Organisationen vorwiegend aus dem UNO-Umfeld f\u00fcr ein Ende der syrischen Trag\u00f6die und zur Rettung der syrischen Zivilbev\u00f6lkerung (https:\/\/medium.com\/@UNICEF\/an-appeal-to-end-the-suffering-in-syria-44d803e494b#.yd5eju59f) aufgestellten Forderungen, der sich an all jene richtet, die die syrische Trag\u00f6die beenden k\u00f6nnten, sowohl mit den ma\u00dfgeblichen Verantwortlichen der Opposition als auch mit der Regierung des syrischen Pr\u00e4sidenten Baschar al-Assad \u00fcber Waffenstillst\u00e4nde und die Gew\u00e4hrung bzw. Leistung humanit\u00e4rer Hilfe f\u00fcr die Zivilbev\u00f6lkerung in den belagerten St\u00e4dten Syriens zu verhandeln?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14709,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":127,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege, ich beantworte die Frage wie folgt: Die Bundesregierung ist an der internationalen Unterst\u00fctzergruppe f\u00fcr Syrien aktiv beteiligt. Deutschland nimmt in diesem Rahmen zusammen mit 16 anderen Staaten sowie der EU, der Arabischen Liga und den Vereinten Nationen direkt an den Verhandlungen \u00fcber eine politische L\u00f6sung des Syrien-Konflikts teil.\n\nAm 18. Dezember 2015 konnte auf Basis dieser Verhandlungen die Resolution 2254 des VN-Sicherheitsrates verabschiedet werden. Darin werden insbesondere die Verbesserung des Zugangs f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfsorganisationen und die Versorgung der Zivilbev\u00f6lkerung in belagerten Gebieten gefordert. Sowohl diese Forderung als auch der Aufruf zur Verhandlung von Waffenstillst\u00e4nden richten sich prim\u00e4r an die direkt am Kampfgeschehen beteiligten Kriegsparteien, vor allem auch an das Assad-Regime selbst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605847,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Kollege Gehrcke, eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":129,"sitzung":151,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6nen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich hoffe sehr, Frau Staatsministerin, dass die Verhandlungen, die ja, was auch Sie wissen d\u00fcrften, ins Stocken geraten sind, so fortgesetzt werden, dass die Konfliktparteien an einem Tisch sitzen und sich die syrischen Kr\u00e4fte auf eine gemeinsame Verhandlungsgrundlage einigen k\u00f6nnen. Meinen Sie nicht auch, es w\u00e4re zum Vorteil f\u00fcr diese Verhandlungen, wenn die EU und auch Deutschland die Sanktionen gegen den Staat Syrien aufheben w\u00fcrden, sodass die Bev\u00f6lkerung besser versorgt werden k\u00f6nnte? Sie hungert und leidet in diesem Land unendlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605849,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":131,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehrcke, ich m\u00f6chte an dieser Stelle klarstellen, dass Deutschland Syrien und die Nachbarl\u00e4nder in gro\u00dfem Umfang unterst\u00fctzt; seit 2012 mit 1,34 Milliarden Euro, davon 659 Millionen Euro an humanit\u00e4rer Hilfe.\n\nWir haben uns auch immer wieder mit aller Kraft daf\u00fcr eingesetzt, dass \u00fcberall in Syrien Zugang zu der humanit\u00e4ren Hilfe besteht. Sie wissen ganz genau, wo die Schwierigkeiten liegen. Das, was wir tun und was die EU tut, ist keine Frage dessen, was Sie aufgeworfen haben, sondern wir leisten nach besten Kr\u00e4ften aktive Unterst\u00fctzung, um den Menschen zu helfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605851,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6gen Sie eine Zusatzfrage stellen? - Bitte, Herr Abgeordneter.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":133,"sitzung":151,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrde Ihnen gern glauben, nur sprechen die Tatsachen teilweise gegen Sie. Ich wei\u00df, dass Deutschland in vielen Fragen eine vern\u00fcnftige Rolle gespielt hat. Ich bin ein absoluter Unterst\u00fctzer der Ergebnisse der Wiener Verhandlungen; sie m\u00fcssen erhalten bleiben. Humanit\u00e4re Hilfe muss aber unabh\u00e4ngig von der politischen Einstellung geleistet werden, und es ist nicht damit getan, nur in Gebieten Hilfe zu leisten, die von den sogenannten Aufst\u00e4ndischen besetzt sind. Ich m\u00f6chte humanit\u00e4re Hilfe in allen Bereichen der syrischen Gesellschaft, auch in den kurdischen Bereichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":134,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich glaube, ich habe das eben sehr deutlich gemacht: Es gibt von unserer Seite keinen Zweifel daran, dass wir uns daf\u00fcr einsetzen, dass der Zugang zu humanit\u00e4rer Hilfe \u00fcberall m\u00f6glich ist. Es war f\u00fcr uns erschreckend - ich nehme an, f\u00fcr Sie und jeden in diesem Hohen Hause genauso -, als uns die Nachrichten \u00fcber die Belagerung von Madaja erreichten. Aber man muss auch sehen, dass in der Nachbarschaft - in Fua und Kafraja - humanit\u00e4re Hilfe blockiert wurde. Durch intensive Verhandlungen wurde das dann durchbrochen, aber Sie wissen genauso gut wie ich, dass diese \u00d6ffnungen nicht von Dauer sind. Das ist erschreckend; denn die Bev\u00f6lkerung leidet darunter. Deshalb sage ich: Das, was wir tun k\u00f6nnen, tun wir mit aller Kraft und Intensit\u00e4t.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605854,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt Kollegin H\u00e4nsel von der Fraktion Die Linke. Dann folgt Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":136,"sitzung":151,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatsministerin, ich m\u00f6chte bei der Aussage nachhaken, dass Sie alles in Ihrem Ermessen Stehende t\u00e4ten. UNICEF-Direktorin Hanna Singer war Ende letzten Jahres im Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung und hat sich auch noch einmal ausdr\u00fccklich f\u00fcr ein Ende der Sanktionen ausgesprochen, da diese massiv zur Verschlechterung der Gesamtlage, der Versorgungslage der Bev\u00f6lkerung beitragen. Sie k\u00f6nnen solche Stimmen der Vereinten Nationen doch nicht einfach ignorieren und sagen: Wir machen so weiter.\n\nWenn wir eine Friedensl\u00f6sung f\u00fcr Syrien wollen, m\u00fcssen wir alles M\u00f6gliche tun, um auch in der Bev\u00f6lkerung das Gef\u00fchl zu erzeugen, dass es eine Hoffnung, eine Zukunft gibt. Sie sprechen doch immer davon, die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen zu wollen. Perspektivlosigkeit in diesem Land, die durch die Sanktionen verst\u00e4rkt wird, ist da v\u00f6llig kontraproduktiv. Sie m\u00fcssen die Richtung Ihrer Politik \u00e4ndern, wenn Sie merken, dass Sie damit in eine ganz falsche Richtung laufen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":137,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich glaube, wenn es darum geht, Konflikte zu beseitigen, dann ist der Weg, der \u00fcber die Wiener Verhandlungen beschritten worden ist, die jetzt in innersyrische Verhandlungen m\u00fcnden, der einzig tragf\u00e4hige. Ihn begleiten und unterst\u00fctzen wir mit aller Intensit\u00e4t. Wir wissen, es wird keine schnellen L\u00f6sungen geben. Deshalb wird es auch in Zukunft notwendig sein, humanit\u00e4re Hilfe zu leisten und den Aufbau von Strukturen in diesen Regionen voranzutreiben. Daf\u00fcr wird Deutschland immer bereitstehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605857,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Abgeordnete Str\u00f6bele, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":139,"sitzung":151,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatsministerin, gilt die Antwort, die Sie gerade gegeben haben, auch f\u00fcr die Gebiete im Norden von Syrien, an der Grenze zur T\u00fcrkei, die unter der Kontrolle der Kurden stehen, und ist der Bundesregierung bekannt, dass unser NATO- und inzwischen auch wieder sonstiger Partner, die T\u00fcrkei, die Einfuhr humanit\u00e4rer G\u00fcter und vor allen Dingen auch von Aufbauhilfsg\u00fctern, die \u00fcber die t\u00fcrkisch-syrische Grenze ins Land gebracht werden sollen - die Menschen dort leiden immer noch -, an der Grenze unterbindet, selbst wenn diese Hilfe aus Europa kommt? Was unternimmt die Bundesregierung, um diesem Missstand abzuhelfen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":140,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, ich glaube, die schwierige Situation in Syrien, die Tatsache, dass in den jeweiligen Gebieten die st\u00e4rkste Kraft das Sagen hat, und die dortigen Abschottungen treiben uns alle um. Das ist auch die Motivation f\u00fcr uns, zu sagen: Wir wollen, dass die Menschen \u00fcberall Zugang zur humanit\u00e4ren Hilfe haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605860,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 3 des Abgeordneten Wolfgang Gehrcke auf:\n\nWelche Ziele strebt die Bundesregierung bei den in der Woche vom 25. bis 29. Januar 2016 beginnenden weiteren Verhandlungen zur Beendigung des syrischen Konfliktes an, und mit welcher Konzeption agiert die Bundesregierung bei diesen Verhandlungen?\n\nFrau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":142,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehrcke, am 25. Januar 2016 k\u00fcndigte der VN-Sondergesandte f\u00fcr Syrien, Staffan de Mistura, bei einer Pressekonferenz in Genf an, dass die VN-gef\u00fchrten innersyrischen Gespr\u00e4che am 29. Januar 2016 beginnen sollen. - Ich sehe an Ihrem Kopfnicken, dass Sie das genauso wissen. - Diese sollen sechs Monate dauern und zun\u00e4chst in Form von Proximity-Talks stattfinden. Die Bundesregierung wird an diesen innersyrischen Gespr\u00e4chen nicht direkt beteiligt sein. Sie unterst\u00fctzt jedoch die Delegation des Hohen Verhandlungskomitees der syrischen Opposition logistisch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605862,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich vermute, Sie haben eine Zusatzfrage. - Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":144,"sitzung":151,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident, Ihre Vermutung trifft messerscharf zu. Herzlichen Dank. - Ich m\u00f6chte gerne wissen: Wie agiert die Bundesregierung bei dem Versuch, m\u00f6glichst viele relevante Verhandlungspartner an einen Tisch zu bekommen?\n\nEs ist bekannt, dass sich die T\u00fcrkei und Saudi-Arabien bislang weigern, die kurdischen Vertretungen aus Rojava, Kobane, zuzulassen, und dass sie angek\u00fcndigt haben, dass sie, wenn diese ebenfalls am Verhandlungstisch sitzen, nicht an den Verhandlungen teilnehmen werden, was ich f\u00fcr einen schweren Fehler halte. Umgekehrt besteht die russische Vertretung darauf, dass auch die kurdische Vertretung aus Syrien teilnehmen kann, weil sie der Meinung ist, dass ohne sie ein Friedensschluss nicht vollst\u00e4ndig ist.\n\nWelche Position bezieht die Bundesregierung in dieser Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":145,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Ich nehme an, dass auch Sie die \u00c4u\u00dferung von Bundesau\u00dfenminister Steinmeier in der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung gelesen haben oder zumindest kennen. Sie ist ja auch weiter durch die Presse gegangen. Ihr ist unter anderem zu entnehmen - das darf ich hier noch einmal sagen -, dass es der syrischen Opposition selbst \u00fcberlassen bleiben sollte, durch wen sie in den Verhandlungen mit dem Assad-Regime vertreten sein m\u00f6chte.\n\nWir haben immer gesagt, dass auch andere Parteien und Gruppen - in diesem Fall die kurdische Partei PYD - in geeigneter Form ebenfalls an den Gespr\u00e4chen beteiligt werden sollten, und ich f\u00fcge hinzu: Auch zivilgesellschaftliche Organisationen und Frauenrechtsvereinigungen sollte man mit hinzuziehen. Ich glaube aber, in dieser schwierigen Situation sollte die Entscheidung dar\u00fcber von demjenigen getroffen werden, der sie treffen muss, n\u00e4mlich vom Beauftragten der Vereinten Nationen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605865,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":147,"sitzung":151,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sehr. - Ich lese ja nicht nur die \u00c4u\u00dferungen des Au\u00dfenministers, sondern auch die des UNO-Sonderbeauftragten de Mistura, der ausdr\u00fccklich Wert darauf legt, dass alle Konfliktparteien von Relevanz an dem Verhandlungstisch versammelt sind. Es geht hier ja nicht um eine Versammlung meiner Freunde oder \u00c4hnliches.\n\nIch m\u00f6chte gerne mehr dar\u00fcber wissen, ob Deutschland bez\u00fcglich der Konfliktparteien auf die Verhandler einwirkt. Ansonsten macht es ja gar keinen Sinn, dass hier immer gesagt wird, wir h\u00e4tten das Ganze mit bef\u00f6rdert.\n\nZu diesen Konfliktparteien, die verhandeln m\u00fcssen, geh\u00f6rt auch die nicht gewaltsame Opposition in Syrien. Das haben Sie auch angesprochen, und das kann ich sehr begr\u00fc\u00dfen. Die Kurdinnen und Kurden geh\u00f6ren aber auch dazu. Man kann doch nicht zuschauen, wie in der T\u00fcrkei die Kurdinnen und Kurden abgeschlachtet werden, und gleichzeitig freundlich an einem Tisch miteinander reden. Man muss also darauf einwirken. Ich m\u00f6chte gerne wissen, ob die Bundesregierung diese Einwirkung leistet und wie sie das macht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":148,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehrcke, es ist schade, dass Sie genau diese Passage in meiner Antwort \u00fcberh\u00f6rt haben. Aber sie steht Ihnen \u00fcber das Protokoll zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605868,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt Frau Abgeordnete H\u00e4nsel, ebenfalls Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":150,"sitzung":151,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Wir haben vom Au\u00dfenminister geh\u00f6rt, dass die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit ein Delegationsb\u00fcro f\u00fcr die Opposition aufbauen soll. Da interessiert mich: Wo soll dieses B\u00fcro eingerichtet werden? Sind auch Vertreterinnen und Vertreter der PYD dabei? Haben sie die M\u00f6glichkeit, diese Anlaufstelle, die \u00fcber die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit mit deutschen Steuergeldern finanziert wird, zu nutzen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":151,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Anlaufstelle soll der Delegation der syrischen Opposition zur Verf\u00fcgung stehen. Es ist dann die Entscheidung dieser Gruppierung, wer als Mitglied dieser Delegation anzusehen ist.\n\nIch glaube, die Entscheidung, die wir getroffen haben, war wichtig. Die Unterst\u00fctzung geschieht nicht nur durch Deutschland, auch andere Staaten beteiligen sich finanziell. Es geht darum, dass die Verhandlungen auf Augenh\u00f6he m\u00f6glich sein sollen. Ich sch\u00e4tze, wir sind uns einig, dass das ein wichtiger Schritt ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":152,"sitzung":151,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":153,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"- Genf.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605873,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 4 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWelche Angaben macht die Bundesregierung zur Unabh\u00e4ngigkeit der Parlamentsabgeordneten und Regierungsmitglieder beider Seiten in Libyen von ausl\u00e4ndischen Einfl\u00fcssen, die das vom UN-Sonderbeauftragten Martin Kobler ausgehandelte Waffenstillstands- und Friedensabkommen unterzeichnet haben und mittragen, und welche Erkenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber Vorw\u00fcrfe gegen diese Personen und zur Akzeptanz der Vereinbarung zur Bildung einer Einheitsregierung in der Bev\u00f6lkerung Libyens?\n\nFrau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":155,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, das politische Abkommen wurde 2015 unter Vermittlung des Sondergesandten des Generalsekret\u00e4rs der Vereinten Nationen, L\u00e9on, im libyschen Dialog genannten Format erarbeitet und unter dem neuen VN-Gesandten Martin Kobler finalisiert. Es wurde am 17. Dezember 2015 von Mitgliedern des libyschen Dialogs in Skhirat\/Marokko unterzeichnet.\n\nF\u00fcr die Verhandlungsf\u00fchrung und, damit verbunden, die Einladung der Teilnehmer st\u00fctzt sich der VN-Gesandte auf ein Mandat des VN-Sicherheitsrates. Mitglieder der verschiedenen Delegationen haben w\u00e4hrend der von den VN geleiteten Verhandlungen regelm\u00e4\u00dfig Kontakt zu den Vertretern vieler Staaten unterhalten. In dem von Konflikten gepr\u00e4gten Umfeld in Libyen gibt es eine Vielzahl von gegenseitigen Vorw\u00fcrfen.\n\nNach Einsch\u00e4tzung der VN, die von der Bundesregierung geteilt wird, w\u00fcnscht die libysche Bev\u00f6lkerung ein Ende der Gewalt und die Wiederherstellung eines sicheren und stabilen Lebensumfeldes. Vor diesem Hintergrund sind die Reaktionen der Bev\u00f6lkerung zum libyschen Abkommen nach Kenntnis der Bundesregierung ganz \u00fcberwiegend positiv.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605875,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Str\u00f6bele?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":157,"sitzung":151,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, danke. - Frau Staatsministerin, ich habe nicht nach der Geschichte dieses Abkommens gefragt. Diese kann ich nachlesen, dar\u00fcber bin ich auch informiert. Ich m\u00f6chte von Ihnen konkret wissen, warum die Annahme im Augenblick gescheitert ist. Sie erz\u00e4hlen hier nur sch\u00f6ne Dinge. Warum ist die Annahme dieses Abkommens im Parlament, und zwar in dem vom Westen unterst\u00fctzten Parlament, gescheitert?\n\nKann es sein, dass es gegen die Verhandler, also die Abgeordneten und die Regierungsmitglieder von beiden Seiten - dem vom Westen anerkannten und dem vom Westen nicht anerkannten Parlament -, Vorw\u00fcrfe gibt, zum Beispiel den, dass sie aus dem Ausland finanzielle Zuwendungen erhalten und \u00c4hnliches, welche sie so diskreditieren, dass man dieses Abkommen nicht akzeptiert?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":158,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich kann gut nachvollziehen, was Sie umtreibt. \u00c4hnliche Fragen stellt sich, glaube ich, jeder. Sie wissen genauso wie ich und auch jeder andere hier, wie schwierig das Zusammentreffen der Konfliktparteien in Libyen ist.\n\nDass es eine Vielzahl von Vorw\u00fcrfen gibt, habe ich eben in meiner Antwort gesagt. Sie war nicht nur eine Darstellung der Entwicklung und der einzelnen Schritte, vielmehr habe ich ganz bewusst gesagt: Es gibt eine Vielzahl von gegenseitigen Vorw\u00fcrfen.\n\nSie wissen aber auch - das macht die Sache noch schwieriger -, dass es Personen gibt - wir sprechen hier von sogenannten Hardlinern -, die dieses Aufeinanderzugehen und die Umsetzung des Abkommens zu verhindern trachten. Ich habe mich deshalb noch einmal danach erkundigt, wie die Entscheidung im Parlament ausgefallen ist: In der ersten Sitzung haben von 104 Anwesenden 97 f\u00fcr das VN-vermittelte Abkommen gestimmt, allerdings mit einem Vorbehalt gegen Artikel 8. 89 Abgeordnete haben die vom Pr\u00e4sidialrat vorgelegte Kabinettsliste abgelehnt und die Vorlage einer neuen, k\u00fcrzeren Liste binnen zehn Tagen gefordert. Das ist der Stand. Es war also keine v\u00f6llige Ablehnung, aber es zeigt, wie schwierig der Prozess ist, und wir wissen, dass von Tag zu Tag und von Stunde zu Stunde immer wieder um ein Aufeinanderzugehen einer nationalen Regierung der Einheit gerungen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605878,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":160,"sitzung":151,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatsministerin, ich stelle solche Fragen nicht aus dem Blauen heraus, sondern weil es Informationen gibt. Kann es sein, dass Sie - die Bundesregierung und der Vermittler, vielleicht auch die UN - mindestens zum Teil die falschen Verhandlungspartner haben, dass es sich dabei um diskreditierte Personen handelt? Deshalb ist meine ganz konkrete Frage: In welchem Ma\u00dfe sind beispielsweise Stammesf\u00fchrer, die in Libyen eine ganz besondere Rolle spielen, in solche Verhandlungen einbezogen? Denn wenn die Vereinbarung akzeptiert werden soll - und ich stimme Ihnen zu: die Bev\u00f6lkerung will Frieden und ein Ende des Waffenganges -, dann muss man ein Angebot machen, das von vertrauensw\u00fcrdigen Leuten, die nicht solchen Vorw\u00fcrfen ausgesetzt sind, ausgehandelt wird. Sonst ist das von Anfang an bemakelt und wird nicht angenommen.\n\nDeshalb ist meine klare Frage: Was ist zum Beispiel mit den Stammesf\u00fchrern, und ist die Bundesregierung Vorw\u00fcrfen nachgegangen, dass es Leute gibt, zum Beispiel einzelne Abgeordnete, die finanzielle Zuwendungen aus dem Ausland beziehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":161,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Im Detail kann ich Ihnen das jetzt nicht beantworten. Aber ich will darauf hinweisen - das wissen Sie auch, Herr Str\u00f6bele -, dass es f\u00fcr den VN-Sondergesandten Martin Kobler keine einfache Situation ist und dass er sich, wie wir alle auch, Tag f\u00fcr Tag genau diese Frage stellt. Er trifft sich mit einer Vielzahl von Vertretern bis hin zu den sogenannten Hardlinern, um Bewegung in die Sache zu bringen und um sie voranzubringen. Davon, dass Vorw\u00fcrfe in den Raum gestellt werden, die sich zum Teil erh\u00e4rten, muss man in dieser Situation ausgehen. Aber ich habe ein deutliches Vertrauen in Herrn Kobler, dass er sich mit seiner Erfahrung dieser Situation sehr dezidiert stellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605881,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage von Frau Abgeordnete Da\u011fdelen, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":163,"sitzung":151,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatsministerin B\u00f6hmer, ich m\u00f6chte gerne an die Fragen von Herrn Str\u00f6bele zum Thema Libyen Folgendes anschlie\u00dfen: Wir als Abgeordnete waren letztens etwas verwundert, dass Verteidigungsministerin von der Leyen aufgrund der vereinbarten engeren Kooperation zwischen den Terrormilizen Boko Haram und \u201eIslamischer Staat\u201c auf einmal gesagt hat, um dieses Zusammentreffen der Terrormilizen zu verhindern, br\u00e4uchte man eventuell einen Bundeswehreinsatz in Libyen. Insofern w\u00fcrde ich gerne von Ihnen wissen: Wann, wie und in welchem Umfang wurde in der Regierung \u00fcber einen m\u00f6glichen Bundeswehreinsatz in Libyen diskutiert und eventuell sogar eine Vorentscheidung getroffen, auch vor dem Hintergrund, dass Herr Staatsminister Roth in der letzten Sitzungswoche auf meine Frage zu dieser Kooperation zwischen Boko Haram und \u201eIslamischer Staat\u201c und den m\u00f6glichen Folgen noch erkl\u00e4rt hat, dass es aufgrund der gro\u00dfen geografischen Entfernung zwischen den Operationsgebieten von Boko Haram und \u201eIslamischer Staat\u201c beispielsweise bei dem Mali-Einsatz nur um die Stabilisierung Malis ginge und dass die Kooperation keine Auswirkungen haben wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":164,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Da\u011fdelen, es ist bekannt, dass der IS verst\u00e4rkt dort pr\u00e4sent ist. Das strahlt aus. Wir setzen jetzt auf den politischen Prozess. Das m\u00f6chte ich in aller Deutlichkeit sagen. Nachher wird noch eine Frage an das Bundesverteidigungsministerium aufgerufen, die in eine \u00e4hnliche Richtung geht. Dann wird sicherlich der Kollege noch dazu Stellung nehmen.\n\nIch verweise in diesem Zusammenhang auf eine \u00c4u\u00dferung von Frau von der Leyen, die gesagt hat, Deutschland m\u00fcsse einen Beitrag dazu leisten, das Land zu stabilisieren. Damit \u00fcbereinstimmend hat sich auch der Bundesau\u00dfenminister ge\u00e4u\u00dfert. Wir haben zugesagt, dass Deutschland bereit ist, eine neue libysche Regierung beim Wiederaufbau staatlicher Strukturen zu unterst\u00fctzen.\n\nIch glaube, angesichts dessen, dass wir mit einem totalen Zusammenbruch der Strukturen in Libyen konfrontiert sind, m\u00fcssen wir, wenn einmal eine Regierung stehen wird, Unterst\u00fctzung geben. Ich vermute, dass Sie dem auch zustimmen w\u00fcrden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":165,"sitzung":151,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht doch um den milit\u00e4rischen Einsatz!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605885,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete H\u00e4nsel, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":167,"sitzung":151,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Frau Staatsministerin, Sie haben jetzt versucht, die Frage bei Ihrer Antwort zu umschiffen, indem Sie hier von \u201eBeitrag\u201c und anderem sprachen. Es ging aber dezidiert um die Entsendung von Bundeswehrsoldaten. Das war auch die \u00c4u\u00dferung von Frau von der Leyen. Deshalb noch einmal die Nachfrage: Wurde im Kabinett ein m\u00f6glicher milit\u00e4rischer Einsatz in Libyen diskutiert im Zusammenhang mit der Bek\u00e4mpfung von Boko Haram und IS? - Es geht mir um diesen Zusammenhang, nicht um die dritte Stufe von EUNAVFOR MED. Wurde ansatzweise \u00fcber die Entsendung von Bundeswehrsoldaten im Zusammenhang mit der Bek\u00e4mpfung von Boko Haram und IS diskutiert? Ich rede nicht von irgendwie gearteter Aufbauhilfe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605887,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":169,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich bin im Kabinett nicht teilnehmend, aber ich gehe einmal davon aus, dass das nicht der Fall war.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605889,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frage 5 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel, Fraktion Die Linke:\n\nWie bewertet die Bundesregierung die f\u00fcr Lateinamerika h\u00f6chste Anzahl von 54 ermordeten Menschenrechtsverteidigerinnen und -verteidigern in Kolumbien im Jahr 2015 laut Bericht von Front Line Defenders, angesichts der Tatsache, dass die meisten Morde im Zusammenhang mit der Verteidigung der Landrechte der indigenen V\u00f6lker und der Afrokolumbianer stehen, und welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung daraus in der politischen Zusammenarbeit mit der kolumbianischen Regierung (www.contagioradio.com\/54-defensores-de-derechos-humanos-fueron-asesinados-en-colombia-durante-2015-articulo-19057\/)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":171,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Die hohe Zahl ermordeter Menschenrechtsverteidigerinnen und -verteidiger in Kolumbien ist besorgniserregend. Sie zeigt eines der Hauptprobleme des bewaffneten Binnenkonflikts auf, die Defizite staatlicher Pr\u00e4senz in der Fl\u00e4che, insbesondere in den vom Konflikt am st\u00e4rksten betroffenen l\u00e4ndlichen Gebieten. Indigene V\u00f6lker und Afrokolumbianer geh\u00f6ren zu den am st\u00e4rksten betroffenen Gruppen.\n\nDie kolumbianische Regierung hat ihre Bem\u00fchungen zum Schutz von Menschenrechtsverteidigerinnen und -verteidigern seit dem Amtsantritt von Pr\u00e4sident Santos 2010 auf legislativer Ebene und durch institutionelle Verankerung des Themas Menschenrechte in ihrer Administration erheblich intensiviert. Gleichwohl bestehen weiterhin Defizite in der Umsetzung des effektiven Schutzes von Menschenrechtsverteidigerinnen und -verteidigern und anderen Menschenrechtsaktivisten.\n\nDie Bundesregierung ber\u00e4t Kolumbien intensiv beim Aufbau bzw. der St\u00e4rkung staatlicher Strukturen vor allem im l\u00e4ndlichen Raum. Sie unterst\u00fctzt Menschenrechtsorganisationen und leistet Hilfe bei der Umsetzung des Gesetzes \u00fcber Landr\u00fcckgabe und \u00fcber Opferentsch\u00e4digung. Die Menschenrechtslage ist fester Bestandteil des politischen Dialogs mit der kolumbianischen Regierung sowohl auf bilateraler als auch auf internationaler Ebene, insbesondere auf EU-Ebene. Die strukturierte Er\u00f6rterung von Menschenrechtsfragen in den bestehenden Gremien und Formaten hat sich bew\u00e4hrt und soll k\u00fcnftig fortgesetzt werden.\n\nHerr Pr\u00e4sident, ich danke Ihnen, dass ich etwas mehr Zeit hatte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605891,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Alles gut. - Zusatzfrage, Frau Abgeordnete H\u00e4nsel? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":173,"sitzung":151,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Nun besteht zwischen der Bundesregierung und der kolumbianischen Regierung eine umfassende Entwicklungszusammenarbeit, gerade im Bereich der Begleitung des Friedensprozesses. Die Grundvoraussetzungen, dass ein Friedensprozess gelingt, sind ja Sicherheitsgarantien f\u00fcr die Menschen in den Regionen und nat\u00fcrlich auch in erster Linie f\u00fcr Menschenrechtsverteidigerinnen und -verteidiger. Hier wird die Situation ja nicht besser, sondern schlechter. Zum Beispiel wurden vonseiten der Regierung die Mittel und der Personalumfang f\u00fcr den Schutz von bedrohten Menschenrechtsverteidigerinnen und -verteidigern gek\u00fcrzt. Das hei\u00dft, es wird weniger Schutz angeboten. Das betrifft sowohl die Menschen in den l\u00e4ndlichen Regionen als auch die Menschen in Bogota, zum Beispiel die Menschenrechtsverteidigerinnen und -verteidiger von der Organisation Justicia y Paz, Gerechtigkeit und Frieden. Alle, die sich dort engagieren, erhalten systematische Todesdrohungen und k\u00f6nnen teilweise ihre Arbeit nur unter Einsatz ihres Lebens durchf\u00fchren.\n\nIch frage Sie: Gibt es eine Reaktion vonseiten der Bundesregierung auf die kolumbianische Entscheidung, die Mittel f\u00fcr die angesprochene Schutzeinheit zu k\u00fcrzen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605893,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":175,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte das sehr grunds\u00e4tzlich beantworten, Frau H\u00e4nsel, weil ich keinen Zweifel daran lassen will, dass uns - genauso wie Sie - die in Kolumbien vorhandenen Gef\u00e4hrdungen der Menschenrechtsverteidigerinnen und -verteidiger umtreiben. Wir sind uns sicherlich einig, dass vieles nicht schnell genug geschieht, was die Sicherheit gerade in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen betrifft. Aber als ich mich auf die Beantwortung Ihrer Frage vorbereitet habe, ist mir ins Blickfeld ger\u00fcckt, dass sich Kolumbien sehr problembewusst zeigt und - anders als andere lateinamerikanische Staaten - bewusst auf solche Defizite eingeht. Wir stehen sicherlich vor einer sehr schwierigen Situation. Aber wir werden von deutscher Seite alles tun, was getan werden kann. Ich bin sehr froh, dass wir mit Tom Koenigs einen sehr erfahrenen Beauftragten zur Unterst\u00fctzung des Friedensprozesses in Kolumbien haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605895,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":177,"sitzung":151,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Das alles mag so richtig sein, Frau Staatsministerin B\u00f6hmer. Trotzdem steht auch die Bundesregierung hier in der Verantwortung und muss darauf achten, dass sich die Menschenrechtssituation in Kolumbien real verbessert. Ich frage Sie: Wie stellen Sie sich das vor? Wie soll der Friedensprozess real vonstattengehen? Wird es zum Beispiel eine Verschr\u00e4nkung mit einem Menschenrechtsmechanismus geben? Setzen Sie sich f\u00fcr eine Beobachtermission ein, die ganz genau darauf achtet, dass es eine enge Kooperation mit denjenigen, die sich f\u00fcr den Schutz von Menschenrechtsaktivisten einsetzen, und damit Sicherheitsgarantien f\u00fcr die Menschen gibt?\n\nZur Motivation bei der Landr\u00fcckgabe - das wird die Schl\u00fcsselfrage des Friedensprozesses in Kolumbien sein - kann ich nur feststellen: Es gibt zwar viele Gesetze, aber nur wenige werden real umgesetzt. Von 6 Millionen Hektar illegal angeeignetem Land sind bisher nur wenige Tausend Hektar real zur\u00fcckgegeben worden. Das ist eine schreiende Ungerechtigkeit. Deshalb frage ich noch einmal nach: Wie positionieren Sie sich gegen\u00fcber der kolumbianischen Regierung, und was tun Sie, damit die Gesetze real umgesetzt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":178,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel, wir sind auf vielen Ebenen t\u00e4tig. Wie Sie wissen, setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass die Menschenrechtsfrage in den daf\u00fcr eingerichteten Dialogformaten angesprochen wird. Auch wir sehen eine sehr enge Verbindung zwischen dem Friedensprozess und den Menschenrechten; das geh\u00f6rt einfach zusammen. In dieser Einsch\u00e4tzung liegen wir \u00fcberhaupt nicht auseinander. Aber ich fand es beachtlich - das ist vielleicht der Unterschied zu anderen Regionen in Lateinamerika, wo die Menschenrechtsfrage ebenfalls eine gro\u00dfe Rolle spielt -, dass es zu einer Verabschiedung der Resolution 2261 des Sicherheitsrats der Vereinten Nationen gekommen ist, die - damit sind Sie sicherlich bestens vertraut - der Einrichtung einer Monitoringmission in Kolumbien dient. Der kolumbianische Staatspr\u00e4sident und die FARC haben sich darauf verst\u00e4ndigt. Nun geht es in der Tat darum, das umzusetzen. Die L\u00e4nder in der Region stehen bereit, hier entsprechende Unterst\u00fctzung zu geben. Ich sage in aller Deutlichkeit: Sollte seitens der Vereinten Nationen und der Konfliktparteien zus\u00e4tzlich der Wunsch vorhanden sein, dass sich auch die deutsche Seite hier einbringt, dann werden wir das sicherlich wohlwollend pr\u00fcfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605898,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zu Frage 6 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel, Fraktion Die Linke:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus der anhaltenden Repression der t\u00fcrkischen Regierung gegen Andersdenkende, so zum Beispiel gegen 1 128 Wissenschaftler, die einen Friedensappell gegen die milit\u00e4rische Gewalt in den Kurdengebieten unterzeichnet haben und nun mit Festnahmen und Disziplinarverfahren konfrontiert sind (www.spiegel.de\/politik\/ausland\/polizei-nimmt-intellektuelle-wegen-terrorpropaganda-fest-a-1072195.html), und in welcher Weise setzt sich die Bundesregierung f\u00fcr die Wiederaufnahme des Friedensprozesses zwischen t\u00fcrkischer Regierung und kurdischer Arbeiterpartei (PKK) ein?\n\nFrau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":180,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, die Bundesregierung verfolgt die innenpolitischen Entwicklungen in der T\u00fcrkei sehr aufmerksam. Beide Themen, sowohl die Verhaftung von Wissenschaftlern und das Vorgehen gegen Andersdenkende als auch der bewaffnete Konflikt mit der PKK, wurden bei den deutsch-t\u00fcrkischen Regierungskonsultationen am 22. Januar 2016, also vor wenigen Tagen, angesprochen. Auch bei fr\u00fcheren Gelegenheiten hat die Bundesregierung diese Themen angesprochen und an die t\u00fcrkische Regierung appelliert, eine weitere Eskalation zu vermeiden, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig zu agieren und den Friedensprozess wieder aufzunehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605900,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":182,"sitzung":151,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Das ist doch sehr allgemein angesichts dieser dramatischen Situation. Man muss sich das einmal vorstellen: \u00dcber 1 000 Wissenschaftler und Wissenschaftlerinnen wenden sich mit einem Friedensappell an die Regierung, um zu einem Ende dieser wirklich brutalen Auseinandersetzung im S\u00fcdosten der T\u00fcrkei zu kommen, zu einem Ende dieses Kriegs gegen die Kurdinnen und Kurden, und dann werden sie des Terrorismus verd\u00e4chtigt. Erdogan hetzt diesen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern die Polizei auf den Hals; zahlreiche sind verhaftet worden, viele sind entlassen bzw. von ihren Posten an den Universit\u00e4ten suspendiert worden.\n\nIch frage Sie: Teilen Sie die Position des Pr\u00e4sidenten Erdogan, dass solche Initiativen, die sich f\u00fcr den Frieden in der T\u00fcrkei aussprechen, terroristische Aktivit\u00e4ten unterst\u00fctzen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":183,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich glaube, ich habe eben deutlich gemacht und auch bei der vorhergehenden Frage schon angesprochen, dass wir immer wieder f\u00fcr Meinungsfreiheit und Pressefreiheit eintreten. Damit ist die Position der Bundesregierung sehr klar an dieser Stelle. Das werden wir auch gegen\u00fcber der t\u00fcrkischen Seite immer wieder zur Sprache bringen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605903,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":185,"sitzung":151,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie erkl\u00e4ren Sie sich eigentlich, dass es nach diesen Ereignissen, nach der anhaltenden brutalen Umzingelung von kurdischen St\u00e4dten, nach der Bombardierung von kurdischen St\u00e4dten und der Ermordung von Zivilisten die Entscheidung des Entwicklungsministeriums gibt, 50 Millionen Euro mehr Entwicklungshilfe in die T\u00fcrkei zu schicken, wohingegen wir bei vielen anderen L\u00e4ndern der Erde erleben, zum Beispiel im Fall von Nicaragua, anderen Staaten Lateinamerikas, aber auch etlichen anderen L\u00e4ndern, dass man sich anders entscheidet, weil man sagt, die Menschenrechtssituation sei dort schlechter, und deswegen die Entwicklungszusammenarbeit einstellt?\n\nWie kann es sein, dass es nach diesem brutalen Vorgehen der Armee und dem Vorgehen gegen die Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler die Entscheidung gibt, mehr Entwicklungshilfegelder an die T\u00fcrkei zu geben? Wie kommen Sie eigentlich dazu?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":186,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, es geht um die Unterst\u00fctzung von Menschen, die auf der Flucht sind und die in der T\u00fcrkei Zuflucht gefunden haben. Wer mit der Situation der Menschen dort vertraut ist, der wei\u00df, dass sich der kleinere Teil in Fl\u00fcchtlingslagern aufh\u00e4lt und dort gut versorgt ist. Ich habe mir das selbst angeschaut. Aber ein gr\u00f6\u00dferer Teil ist eben nicht in den Fl\u00fcchtlingslagern. Hier stellt sich die Frage des Schulbesuchs und der medizinischen Versorgung in vielf\u00e4ltiger Art und Weise. Wollen Sie diese Menschen alleinlassen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605906,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage dazu hat Kollegin Da\u011fdelen, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":188,"sitzung":151,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Staatsministerin, ich habe eine Frage bez\u00fcglich des Rechtsstaatsverst\u00e4ndnisses der Bundesregierung. Halten Sie es f\u00fcr verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, dass die t\u00fcrkische Regierung im S\u00fcdosten des Landes gegen die Kurden in den St\u00e4dten Panzer auffahren l\u00e4sst, St\u00e4dte mit Panzern beschie\u00dft, \u00fcber Menschen Kollektivstrafen verh\u00e4ngt, indem sie in mehreren St\u00e4dten Ausgangssperren verh\u00e4ngt - das dauert schon fast zwei Monate in manchen Gebieten -, dass Menschen in ihren H\u00e4usern ausharren m\u00fcssen, auch verwundete Zivilisten, und zwar tagelang, die dann ihren Verletzungen erliegen, weil sie beispielsweise keinen Krankenwagen rufen k\u00f6nnen oder weil sie wegen der Ausgangssperren nicht zum Krankenhaus gefahren werden k\u00f6nnen, au\u00dfer sie nehmen es in Kauf, von Scharfsch\u00fctzen erschossen zu werden?\n\nHalten Sie es f\u00fcr verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, dass die Massaker der t\u00fcrkischen Sicherheitskr\u00e4fte laut Angaben des Ausw\u00e4rtigen Amts schon \u00fcber 200 tote Zivilisten zur Folge haben? Staatssekret\u00e4r Ederer hat im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss gesagt, dass in diesen Auseinandersetzungen \u00fcber 200 Zivilisten durch die Operationen der t\u00fcrkischen Sicherheitskr\u00e4fte gestorben sind. Halten Sie es zum Zwecke der Fl\u00fcchtlingsabwehr f\u00fcr zielf\u00fchrend, dass es jetzt schon 200 000 Kurden sind, die aufgrund dieser milit\u00e4rischen Operationen auf der Flucht sind? Ist die Kumpanei mit der Regierung von Erdogan und Davutoglu zielf\u00fchrend, und ist es richtig, zu diesen Verbrechen wegen der Fl\u00fcchtlingsabwehr zu schweigen, wobei die t\u00fcrkische Regierung aber letztendlich Fl\u00fcchtlinge produziert? Ist das verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und zielf\u00fchrend Ihrer Meinung nach?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":189,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Da\u011fdelen, ich m\u00f6chte zun\u00e4chst den Begriff der Kumpanei zur\u00fcckweisen. Wir haben mit der T\u00fcrkei eine vertrauensvolle Zusammenarbeit, die \u00fcber die Jahre gewachsen ist. Aber ich m\u00f6chte an dieser Stelle auch daran erinnern, dass es sich bei der PKK um eine gelistete Terrororganisation handelt. Wenn irgendwo Terror stattfindet, dann muss man dagegen angehen. Wir als Bundesregierung haben immer wieder gesagt - daraus machen wir keinen Hehl, weder in der Vergangenheit noch in der Gegenwart oder in der Zukunft -, dass die Auseinandersetzung verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein muss und dass der Friedensprozess so schnell wie m\u00f6glich wieder aufgenommen werden soll.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":190,"sitzung":151,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Keine Antwort! Nur Phrasendrescherei!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605910,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Zdebel, ebenfalls Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":192,"sitzung":151,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Staatsministerin B\u00f6hmer, ich habe eine Frage zur Pressefreiheit in der T\u00fcrkei. Sie wissen ja, dass der Chefredakteur von Cumhuriyet Can D\u00fcndar schon seit mehr als zwei Monaten deswegen in Haft ist, weil er seine Arbeit verrichtet hat und \u00fcber die Zust\u00e4nde in der T\u00fcrkei und \u00fcber bestimmte Verwicklungen dort berichtet hat. Er ist sicherlich kein Einzelfall; auch mehrere andere Journalisten sitzen schon seit l\u00e4ngerer Zeit in Haft. Was hat die deutsche Regierung bez\u00fcglich der Inhaftierungen von Journalistinnen und Journalisten in der T\u00fcrkei konkret unternommen? Wie bewerten Sie dieses Vorgehen der t\u00fcrkischen Regierung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605912,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":194,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne. - Wir haben diesen Punkt stets angesprochen. Wir finden es besorgniserregend; denn Presse- und Meinungsfreiheit sind, wie Sie wissen, ein hohes Gut, und es muss gewahrt werden. Das ist bei jeder Begegnung mit t\u00fcrkischen Vertretern Gegenstand der Er\u00f6rterung, auch zuletzt bei den Regierungskonsultationen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605914,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 7 des Abgeordneten Nouripour wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 8 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen, Fraktion Die Linke, auf:\n\nInwieweit bedeutet die Antwort der Bundesregierung zu Frage 16 der Kleinen Anfrage der Fraktion Die Linke (Bundestagsdrucksache 18\/7265), wonach \u201einnerhalb der Operation Inherent Resolve durch die Gruppe von Staaten, die an Luftoperationen teilnehmen (u. a. auch die T\u00fcrkei), ein gemeinsamer Informationsraum betrieben\u201c wird, sodass alles, \u201ewas Aufkl\u00e4rungswert hat ... an alle Partner weitergegeben\u201c wird, das hei\u00dft, alles, \u201ewas von Nutzen ist, wird in die Datenbank der Anti-IS-Koalition eingespeist\u201c, und es \u201egibt keinen Grund daf\u00fcr, dass die T\u00fcrkei bestimmte Bilder nicht sehen darf\u201c (www.sz-online.de\/nachrichten\/tornados-fliegen-ueber-syrien-3292761.html), dass die Bundesregierung nicht definitiv ausschlie\u00dfen kann, dass Staaten wie die T\u00fcrkei und Saudi-Arabien die Erkenntnisse aus dieser Datenbank gegen ihnen nicht genehme Gruppen, wie die der kurdischen Volksschutzeinheiten (YPG) und die kurdische Arbeiterpartei (PKK), nutzen (www.sz-online.de\/nachrichten\/tornados-fliegen-ueber-syrien-3292761.html), und kann die Bundesregierung nach ihrer Kenntnis ausschlie\u00dfen, dass Erkenntnisse aus dieser Datenbank an von ihnen unterst\u00fctzte Terrormilizen, wie der Ahrar al-Scham, in Syrien zur Bek\u00e4mpfung syrischer Regierungstruppen und kurdischer Volksschutzeinheiten weitergegeben werden?\n\nFrau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":196,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne. - Frau Da\u011fdelen, die Mitglieder der Allianz teilen das Ziel, die IS-Terrorherrschaft in Syrien und im Irak zu beenden. Zur Gew\u00e4hrleistung der Mandatskonformit\u00e4t des Einsatzes deutscher Tornados ist ein deutscher Stabsoffizier, ein sogenannter Red Card Holder, im Hauptquartier in al-Udeid, Katar, eingesetzt. Dieser hat ein Vetorecht bei der Beauftragung deutscher Tornados, um so den mandatskonformen Einsatz, das hei\u00dft die Aufkl\u00e4rung von IS-Zielen zu deren Bek\u00e4mpfung und zum Schutz von ziviler Infrastruktur, sicherzustellen.\n\nAlle Aufkl\u00e4rungsergebnisse bed\u00fcrfen zudem einer nationalen Auswertung und einer anschlie\u00dfenden Freigabe. So wird gew\u00e4hrleistet, dass die Weitergabe von Erkenntnissen ausschlie\u00dflich der Bek\u00e4mpfung des IS sowie dem Schutz von Zivilpersonen und -einrichtungen dient. Die Bundesregierung geht davon aus, dass die zu diesem Zweck gesammelten Aufkl\u00e4rungsergebnisse ausschlie\u00dflich daf\u00fcr verwendet werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605916,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":198,"sitzung":151,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Ganz herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatsministerin, laut Berichten hat der IS bei seinem Angriff auf die syrische Stadt Deir al-Sor letzte Woche erstaunlich genaue Informationen \u00fcber die Stellungen der syrischen Regierungsarmee gehabt. Der IS soll Frauen, Kinder und auch Soldaten verschleppt haben.\n\nSie haben gerade gesagt: Wir, die Bundesregierung, gehen davon aus, dass die zu diesem Zweck gesammelten Aufkl\u00e4rungsergebnisse nur f\u00fcr die genannten Ziele und nicht f\u00fcr etwas anderes benutzt werden. - Ich m\u00f6chte gerne wissen, wie Sie das verifizieren. Habe ich es richtig verstanden, dass Sie als Bundesregierung nicht ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, dass diese Daten auch anders verwendet werden k\u00f6nnen, zumal der Sprecher der Bundeswehr sagt, dass es nat\u00fcrlich keinen Grund daf\u00fcr gebe, dass die T\u00fcrkei bestimmte Bilder nicht sehen d\u00fcrfe? Das, was von Nutzen ist, wird in die Datenbank der Anti-IS-Koalition eingespeist. Das hei\u00dft, laut dem Sprecher der Bundeswehr werden alle Daten, die die Tornados aufnehmen, auch an den NATO-Partner T\u00fcrkei weitergegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605918,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":200,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Da\u011fdelen, ich hatte es schon erl\u00e4utert, und Sie haben auch eine Kleine Anfrage dazu gestellt; die Antwort ist Ihnen am 14. Januar zugegangen. Wir haben darin sehr deutlich das gesagt, was ich eben auch gesagt habe, n\u00e4mlich dass die Datenverwendung mandatskonform geschieht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605920,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":202,"sitzung":151,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"\u201eMandatskonform\u201c schlie\u00dft nicht aus, dass die T\u00fcrkei die Daten, die \u00fcber die deutschen Tornado-Eins\u00e4tze gewonnen werden, auch in ihrem Kampf gegen die Kurden im Irak oder in Syrien benutzen kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":203,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich wiederhole das gern, aber ich sch\u00e4tze: Es wird auch weiterhin so sein, dass Sie diese Frage stellen, nicht nur heute, sondern auch beim n\u00e4chsten Mal und beim \u00fcbern\u00e4chsten Mal, weil Ihnen eine bestimmte Antwort vorschwebt. - Ich muss Ihnen sagen: Wir haben das durch diese Mandatsbezogenheit gew\u00e4hrleistet und stellen es damit auch sicher.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":204,"sitzung":151,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben gar nichts gew\u00e4hrleistet!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605924,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Im letzten Moment noch; ausnahmsweise, Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":206,"sitzung":151,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben mich nicht gesehen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605926,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Ich habe Sie nicht gesehen. Das stimmt. Ich wurde abgelenkt.\n\nFrau H\u00e4nsel, noch eine Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":208,"sitzung":151,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Ich m\u00f6chte dazu einfach noch einmal nachfragen, Frau Staatsministerin; denn es gibt Geheimdienstinformationen, auf deutscher Seite, aber auch Ver\u00f6ffentlichungen in der T\u00fcrkei dar\u00fcber, dass die Regierung Erdogan auch den IS und andere islamistische Terrorgruppen in Syrien unterst\u00fctzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":209,"sitzung":151,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch mehr Verschw\u00f6rungstheorien!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":210,"sitzung":151,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu Waffenlieferungen gibt es mittlerweile \u00f6ffentliche Berichte. Journalisten sind in der T\u00fcrkei ins Gef\u00e4ngnis gekommen, weil sie es ver\u00f6ffentlicht haben.\n\nDeswegen meine Nachfrage: K\u00f6nnen Sie hiermit ausschlie\u00dfen, dass Aufkl\u00e4rungsbilder an den NATO-Partner T\u00fcrkei gehen, der auch islamistische Terrorgruppen in Syrien unterst\u00fctzt und mit diesen Bildern dazu beitragen kann, dass diese Gruppen milit\u00e4risch gest\u00e4rkt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605930,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":212,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, ich bleibe dabei: Die Mandatskonformit\u00e4t ist gegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605932,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 9 des Abgeordneten Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWerden nach Kenntnis bzw. Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung Frauen in Algerien, Marokko und Tunesien hinreichend vor sexueller Gewalt gesch\u00fctzt, und inwiefern h\u00e4lt die Bundesregierung den Vorschlag, diese Staaten zu sicheren Herkunftsstaaten zu bestimmen, f\u00fcr geeignet, schutzsuchende Frauen aus diesen Staaten effektiv vor geschlechtsspezifischer Verfolgung durch nichtstaatliche Akteure in diesen Staaten zu sch\u00fctzen?\n\nFrau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":214,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Gern. - Herr Kollege Beck, nach Erkenntnissen der Bundesregierung werden in allen drei L\u00e4ndern Frauen grunds\u00e4tzlich vor sexueller Gewalt gesch\u00fctzt. Dass es dennoch zu \u00dcbergriffen kommt, ist nicht auszuschlie\u00dfen. Beim individuellen Schutz von Frauen, vor allem vor nichtstaatlichen Akteuren, gibt es Raum f\u00fcr Verbesserungen.\n\nPhysische und psychische Gewalt einschlie\u00dflich sexueller Gewalt kann ein Verfolgungshandeln im Sinne des Asylgesetzes sein und das Recht auf Asyl begr\u00fcnden. Dies gilt auch f\u00fcr Frauen aus Marokko, Algerien und Tunesien - unabh\u00e4ngig von einer m\u00f6glichen Einstufung dieser L\u00e4nder als sichere Herkunftsstaaten.\n\nEntscheidend ist, dass im Asylverfahren die Existenz von Verfolgungsgr\u00fcnden im Einzelfall nachgewiesen wird. Bei Asylverfahren von Antragstellern aus sicheren Herkunftsstaaten wird gepr\u00fcft, ob die angegebenen Tatsachen oder Beweismittel die Annahme begr\u00fcnden, dass dem Antragsteller\/der Antragstellerin abweichend von der allgemeinen Lage im Herkunftsland politische Verfolgung droht. Dabei wird eine etwaige Verfolgung durch nichtstaatliche Akteure ber\u00fccksichtigt; ebenso werden m\u00f6gliche Akteure ber\u00fccksichtigt, die Schutz vor Verfolgung bieten k\u00f6nnen. Ob dann eine vorgetragene geschlechtsspezifische Verfolgung zu einer entsprechenden Schutzanerkennung f\u00fchrt, kann nur im Rahmen einer Einzelfallpr\u00fcfung festgestellt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605934,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage? - Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":216,"sitzung":151,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vorausschicken m\u00f6chte ich: Voraussetzung f\u00fcr die Einstufung als sicheres Herkunftsland ist laut Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts, dass keine gruppenspezifische Verfolgung - bezogen auf keine soziale Gruppe - vorhanden ist. Frauen sind eine soziale Gruppe wie Journalisten, religi\u00f6se Minderheiten usw. Es hilft nichts, dass Sie sagen: Hinterher kann man trotzdem noch individuell pr\u00fcfen. - Vorher m\u00fcssen Sie pr\u00fcfen, ob diese Einstufung von der Menschenrechtslage her angemessen ist.\n\nIch will Ihnen die Chance geben, darauf einzugehen - unter Einbeziehung eines weiteren Aspektes, einer weiteren Gruppe, bezogen auf Marokko. Die Friedrich-Naumann-Stiftung sagt, sie habe ihre B\u00fcroleiterin abgezogen, um ihre Mitarbeiterin und deren Familie zu sch\u00fctzen, da sich das marokkanische B\u00fcro der Friedrich-Naumann-Stiftung \u201eerdreistet\u201c hat, einem marokkanischen Journalisten einen Journalistenpreis zuzuerkennen, was auf den Unwillen der dortigen Regierung gesto\u00dfen ist. Wenn eine deutsche Stiftung also sagt: \u201eWir m\u00fcssen die Mitarbeiterin und ihre Familie rausholen, um sie zu sch\u00fctzen\u201c, sagt das einiges \u00fcber die Situation in dem Land und vor allen Dingen \u00fcber die Situation der Journalisten in diesem Land. W\u00fcrden Sie meine Auffassung teilen - und wenn nicht, warum nicht -, dass vor diesem Hintergrund eine Einstufung Marokkos als sicheres Herkunftsland nicht infrage kommen kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605936,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":218,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, gern. - Herr Kollege Beck, ich habe mir die Anerkennungsquoten f\u00fcr Algerien, Marokko und Tunesien angeschaut. Wir haben bei Algerien eine Anerkennungsquote von 0,8 Prozent, bei Marokko von 3,7 Prozent und bei Tunesien von 0,2 Prozent.\n\nWir alle wissen, was der Begriff \u201esicherer Herkunftsstaat\u201c bedeutet. \u201eSicherer Herkunftsstaat\u201c hei\u00dft nicht, dass es deswegen keine Einzelfallpr\u00fcfung mehr gibt. Das, was Ihnen ein Anliegen ist - und ich darf Ihnen versichern: das gilt f\u00fcr mich genauso -, ist: Dort, wo Frauen von sexueller Gewalt betroffen sind und Schutz suchen, muss auch eine Schutzm\u00f6glichkeit gegeben sein. Dies ist \u00fcber die Einzelfallpr\u00fcfung m\u00f6glich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605938,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie haben zwar schon einen ganzen Schwung an Fragen gestellt, aber Sie d\u00fcrfen noch ein letztes Mal fragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":220,"sitzung":151,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, so sieht das die Gesch\u00e4ftsordnung vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605940,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nein, wenn Sie in einer Frage mehrere Fragen stellen, dann k\u00f6nnte ich auch sagen: Das war es. - Aber stellen Sie Ihre n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":222,"sitzung":151,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht darum, dass bei einem sicheren Herkunftsstaat die Verfolgungssituation erst einmal verneint wird. Wenn wir ein Land als sicheres Herkunftsland bezeichnen, hei\u00dft das, wir stellen auch einen Persilschein f\u00fcr die Menschenrechtslage aus. Wir d\u00fcrfen das nicht nur im Hinblick auf die R\u00fcckwirkungen auf das Asylverfahren hier sehen, sondern auch im Hinblick darauf, was das f\u00fcr das Land hei\u00dft.\n\nW\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass deshalb die Anerkennungsquote nicht wirklich etwas aussagt, sondern dass die ausschlaggebende Frage sein muss: Wie ist die Menschenrechtslage in dem Land? Die Menschenrechtslage ist f\u00fcr Frauen und Journalisten in diesen L\u00e4ndern nicht so, dass sie eine Einstufung dieser L\u00e4nder als sichere Herkunftsl\u00e4nder rechtfertigt. Oder welche anderen Erkenntnisse \u00fcber die Menschenrechtslage haben Sie hier?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605942,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":224,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, gern. - Herr Kollege Beck, wir kennen uns jetzt schon lange genug. Wir beide wissen, dass wir jeweils vehement f\u00fcr Menschenrechte eintreten. Dass mit der Einstufung als sicheres Herkunftsland ein Freischein ausgestellt w\u00fcrde, ist mitnichten der Fall. Das wissen Sie genauso gut wie ich. Ich weise das auch in aller Deutlichkeit zur\u00fcck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":225,"sitzung":151,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Reden Sie einmal in den Wahlkreisen mit den Menschenrechtlern dar\u00fcber, wie die Regierung ihnen jetzt nach der Einstufung begegnet!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":226,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"- Herr Beck, jetzt darf ich Sie daran erinnern: Sie sind K\u00f6lner. In K\u00f6ln haben wir erlebt, dass \u00dcbergriffe auf Frauen stattfinden. Wir haben jetzt weit \u00fcber 880 Meldungen. Das ist erschreckend, und ich glaube, vor diesem Hintergrund muss man alles tun, um gegen sexuelle Gewalt vorzugehen. Frauen, die in Einzelf\u00e4llen diesen Schutz brauchen, werden ihn auch erhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605946,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Heinz Wiese [Ehingen] [CDU\/CSU]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605947,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung steht bereit der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Professor Dr. G\u00fcnter Krings.\n\nWir kommen zur Frage 10 des Abgeordneten Volker Beck:\n\nInwiefern h\u00e4lt es die Bundesregierung f\u00fcr migrations- und sicherheitspolitisch angezeigt und rechtssystematisch koh\u00e4rent, aus einer positiven Sozialprognose, die Voraussetzung f\u00fcr die Aussetzung einer Strafe zur Bew\u00e4hrung ist (vergleiche \u00a7 56 des Strafgesetzbuches), darauf zu schlie\u00dfen, dass der weitere Aufenthalt eines Ausl\u00e4nders eine Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung darstellt (vergleiche Gesetzentwurf zur Neubestimmung des Bleiberechts und der Aufenthaltsbeendigung, Bundestagsdrucksache 18\/4097, Seite 49, \u201enegative Prognose\u201c), sodass infolgedessen eine Bew\u00e4hrungsstrafe unter Umst\u00e4nden ein Ausweisungsinteresse begr\u00fcndet?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n\nDr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lieber Herr Kollege Beck, nach \u00a7 56 Absatz 1 des Strafgesetzbuchs setzt das Gericht bei der Verurteilung zu einer Freiheitsstrafe von nicht mehr als einem Jahr die Vollstreckung der Strafe zur Bew\u00e4hrung aus, wenn zu erwarten ist, dass der Verurteilte sich schon die Verurteilung zur Warnung dienen l\u00e4sst und k\u00fcnftig auch ohne die Einwirkung des Strafvollzugs keine Straftaten mehr begehen wird.\n\nDiese Wertung nach dem Strafgesetzbuch ist aber nicht ohne Weiteres auf das Recht der Ausweisung zu \u00fcbertragen; denn die im Aufenthaltsgesetz geregelten Ausweisungen und die Bew\u00e4hrung nach dem Strafgesetzbuch verfolgen unterschiedliche Zwecke. Die Ausweisung dient der Gefahrenabwehr und kann grunds\u00e4tzlich auch auf generalpr\u00e4ventiven Erw\u00e4gungen beruhen. Das hei\u00dft, selbst wenn von dem Ausl\u00e4nder individuell nicht mehr die Gefahr weiterer Straftaten ausgeht, kann die Ausweisung notwendig sein, um andere von der Begehung von Straftaten abzuhalten.\n\nIm \u00dcbrigen beruht die Ausweisung nach \u00a7 53 Aufenthaltsgesetz immer auf einer umfassenden Abw\u00e4gung von Ausweisungs- und Bleibeinteressen im Einzelfall. Selbst wenn also ein Ausweisungsinteresse nach \u00a7 54 Absatz 1 oder 2 des Aufenthaltsgesetzes vorliegt, besteht kein Automatismus, dass letztlich auch die Ausweisung ergehen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605948,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Beck?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":230,"sitzung":151,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe versucht, nach der Denklogik der verschiedenen Rechtsfolgen zu fragen. Wir haben also einen T\u00e4ter. Hier sagt das Strafgericht: Wir setzen die Strafe zur Bew\u00e4hrung aus, weil wir auf eine positive Sozialprognose setzen. Das d\u00fcrften wir sonst nicht tun. - Dann sagt das Ausl\u00e4nderamt: Das nehmen wir als Grundlage f\u00fcr die Behauptung, diese Person stelle eine Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung dar. - Das widerspricht eigentlich der Entscheidung des Strafgerichtes. Hier muss man sagen: H\u00fc oder hott. Entweder ist diese Person eine Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung - dann ist die Erkennung auf eine Bew\u00e4hrungsstrafe eine falsche Entscheidung -, oder sie ist eben keine Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung. Dann sind die Voraussetzungen f\u00fcr eine Ausweisung nicht mit diesem Automatismus gegeben. Deshalb w\u00fcrde mich interessieren, welchen Sinn es hat - mit Bew\u00e4hrungsstrafen sind Bew\u00e4hrungsauflagen verbunden -, dass die Bew\u00e4hrung \u00fcberpr\u00fcft wird, wenn wir jemanden in dieser Zeit abschieben. Das hei\u00dft dann auch, dass er seinen Bew\u00e4hrungsauflagen entgeht. Damit wird dem strafrechtlichen Ziel der Besserung nicht hinreichend Rechnung getragen. Wie wollen Sie diese Widerspr\u00fcche aufl\u00f6sen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605950,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":232,"sitzung":151,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Beck, Sie sind ja kein Jurist, aber Sie versuchen, uns juristisch immer ein wenig auf das Glatteis zu f\u00fchren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":233,"sitzung":151,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da sieht man einmal, dass man das, auch ohne Jurist zu sein, erschlie\u00dfen kann!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":234,"sitzung":151,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Sie sind vielleicht Erfahrungsjurist. Ich kenne ohnehin nur zwei Erfahrungsjuristen: Der andere ist Ministerpr\u00e4sident in Bayern. Ich will gerne versuchen, juristisch etwas Licht in die Sache zu bringen, lieber Kollege Beck.\n\nWir haben zwei unterschiedliche Rechtskreise. Das eine ist das Strafrecht, das andere das Ordnungsrecht. Das Ausl\u00e4nderrecht ist ein besonderes Ordnungsrecht. Von daher gibt es andere Ma\u00dfst\u00e4be und eine andere Schwelle, ab der eine bestimmte Folge eintreten kann. Insofern ist das kein Widerspruch. Vielmehr hat das Strafrecht sehr viel strengere Ma\u00dfst\u00e4be. Gerade die Inhaftierung, das Wegsperren eines Menschen, ist an ganz besondere Voraussetzungen gebunden, w\u00e4hrend das Ausl\u00e4nderrecht heute von einem besonderen Ordnungsrecht ausgeht - fr\u00fcher haben wir von Polizeirecht gesprochen.\n\nDie Frage, die Sie angesprochen haben, finde ich absolut berechtigt. Nimmt man dem Strafrecht und seinem Anspruch bez\u00fcglich der Bew\u00e4hrungsauflagen nicht etwas weg? Nein, das macht man im Ergebnis nicht. Im Schengen-Raum gibt es ein klares europarechtliches Rechtsprinzip: Die R\u00fcckf\u00fchrung aus dem Schengen-Raum hat immer Vorrang vor dem nationalen Strafanspruch. Insofern handeln wir hier konsequent bei der Klarstellung der Kriterien, was das Ausweisungsinteresse anlangt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605954,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":236,"sitzung":151,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir reden jetzt \u00fcber K\u00f6ln und die Folgen. Aber wir machen allgemeine Gesetze, die nicht nur f\u00fcr Algerier und Marokkaner auf Bahnhofsvorpl\u00e4tzen gelten, sondern die insgesamt stimmen m\u00fcssen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mir das noch einmal an einem anderen Beispiel erkl\u00e4ren. Wie muss man es sich bei einem assoziationsberechtigten T\u00fcrken vorstellen, wenn in \u00a7 53 Absatz 3 Aufenthaltsgesetz auf eine schwerwiegende Gefahr abgestellt wird und in \u00a7 56 StGB von der Perspektive ausgegangen wird, dass diese Person keine Straftaten mehr begehen wird? Trotzdem ist eine Entscheidung nach \u00a7 56 StGB hinterher Grundlage, um die schwerwiegende Gefahr dennoch zu bejahen. K\u00f6nnen Sie erl\u00e4utern, wie man sich dies denklogisch vorzustellen hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":237,"sitzung":151,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich werde mit Erlaubnis des Pr\u00e4sidenten versuchen, Ihnen dies n\u00e4herzubringen.\n\nNoch einmal ein Hinweis auf die beiden verschiedenen Rechtskreise. Im Ausl\u00e4nderrecht gibt es auch generalpr\u00e4ventive Erw\u00e4gungen. - Ich will noch einmal darauf hinweisen, dass ich mit keinem Wort K\u00f6ln und die nordafrikanischen Staaten erw\u00e4hnt habe. Vielleicht haben Sie Ihre letzte Frage noch im Ged\u00e4chtnis.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":238,"sitzung":151,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Gesetzentwurf ist eine unmittelbare Reaktion!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":239,"sitzung":151,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie haben mich gefragt, und ich antworte Ihnen nat\u00fcrlich.\n\nIch stimme Ihnen zu, dass wir Gesetze so machen m\u00fcssen, dass sie generell und immer passen. Es ist \u00fcbrigens auch nicht so, dass das zum ersten Mal passiert. Auch nach geltender Rechtslage, durch Gerichte best\u00e4tigt, gibt es schon Konstellationen, dass jemanden nach einer Verurteilung zu einer Bew\u00e4hrungsstrafe die Ausweisung ereilt. Insofern ist das im Prinzip nichts Neues. Wir haben die Kriterien - die Abw\u00e4gung zwischen Ausweisungs- und Bleibeinteressen - durch diesen Gesetzentwurf noch einmal nachgesch\u00e4rft. Wir haben aber in die deutsche Rechtsordnung im Prinzip nichts Neues eingef\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605959,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage des Abgeordneten Wunderlich, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":241,"sitzung":151,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich bin Praxisabgeordneter, war zw\u00f6lf Jahre Strafrichter, habe etliche Vollstreckungen zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt, mit entsprechenden Bew\u00e4hrungsauflagen. Ich habe das, was Herr Kollege Beck hier gesagt hat, auch schon im Rechtsausschuss gesagt: Die Regelungen bei\u00dfen sich.\n\nMan bekommt auf der einen Seite von einem Gericht eine g\u00fcnstige Legal- und Sozialprognose, die die Voraussetzung daf\u00fcr ist, eine Vollstreckung zur Bew\u00e4hrung auszusetzen; jetzt ist der Zeitrahmen daf\u00fcr ein Jahr. Man sagt also: Dieser T\u00e4ter ist in einem gesicherten sozialen Umfeld und wird keine Straftaten mehr begehen. - Auf der anderen Seite sagt ein Mitarbeiter der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde: Von dem geht eine Gef\u00e4hrlichkeit aus, deswegen wird er ausgewiesen. - Dabei hei\u00dft Ausweisung noch nicht, dass derjenige drau\u00dfen ist; auch da wird den Leuten Sand in die Augen gestreut.\n\nIch habe auch ein Problem damit: Was ist mit den faktischen Inl\u00e4ndern, die bereits seit 25 oder 30 Jahren hier in Deutschland wohnen, aber keinen deutschen Pass haben, den t\u00fcrkischen Gastarbeitern, die mit der ersten Welle gekommen sind? Sie gehen heute auf eine Demonstration gegen Erdogan, was man nachvollziehen kann. Die Regierungskoalition hat vor kurzem die Strafandrohung bei Widerstand gegen die Staatsgewalt auf zwei Jahre heraufgesetzt, was nach \u00dcberzeugung der Opposition v\u00f6lliger Quatsch war. Wie schnell ist bei solch einer Demonstration der Straftatbestand der Widerstandshandlung erf\u00fcllt, wie schnell riskiert man ein Jahr Freiheitsstrafe auf Bew\u00e4hrung! In einem solchen Fall droht einem als faktischer Inl\u00e4nder die Abschiebung in ein Land, zu dem man \u00fcberhaupt keinen Bezug mehr hat, in dem keiner aus der Familie mehr lebt, in dem die eigene Familie m\u00f6glicherweise nie war. Sehen Sie das als rechtsstaatskonform an?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":242,"sitzung":151,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann nur wiederholen: Wir machen hier ein generell-abstraktes Gesetz, und die Rechtsfigur des faktischen Inl\u00e4nders ist der deutschen Rechtsordnung nicht bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":243,"sitzung":151,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"\u201eGenerell-abstraktes Gesetz\u201c! Super! Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605963,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Die Frage 11 der Kollegin Da\u011fdelen wird schriftlich beantwortet, ebenso die Fragen 12 und 13 der Kollegin Jelpke und die Frage 14 des Kollegen von Notz.\n\nDann kommen wir zur Frage 15 der Abgeordneten Dr. Franziska Brantner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nAufgrund welcher neuen Erkenntnisse gelangt die Bundesregierung zu der Einsch\u00e4tzung, dass Algerien und Marokko jetzt als sichere Herkunftsstaaten eingestuft werden k\u00f6nnen (Reuters-Meldung vom 19. Januar 2015: \u201eSteinmeier offen f\u00fcr Marokkos Einstufung als sicheren Staat\u201c), und h\u00e4lt die Bundesregierung die Warnungen unter anderem von Pro Asyl vor einer solchen Einstufung (www.proasyl.de\/de\/news\/detail\/news\/wir_machen_uns_die_welt_wie_sie_uns_gefaellt_die_ganze_welt_ein_sicherer_herkunftsstaa) f\u00fcr unbegr\u00fcndet?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":245,"sitzung":151,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das war bereits im Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes Thema. Zurzeit kann ich nur so viel sagen: Die Bundesregierung pr\u00fcft aktuell die Einstufung von Marokko und Algerien als sichere Herkunftsstaaten im Sinne von \u00a7 29 a des Asylgesetzes in Verbindung mit dem bekannten Artikel 16 a Absatz 3 unseres Grundgesetzes. Die fachliche Pr\u00fcfung, ob die Voraussetzungen f\u00fcr die Einstufung der genannten Staaten als sichere Herkunftsstaaten erf\u00fcllt sind, ist noch nicht abgeschlossen. Die Bundesregierung verspricht sich von einer solchen Einstufung, wenn sie denn erfolgen sollte, dass Asylantr\u00e4ge von Staatsangeh\u00f6rigen aus diesen L\u00e4ndern schneller bearbeitet und R\u00fcckf\u00fchrungen im Falle einer Ablehnung schneller durchgef\u00fchrt werden, wenn die individuelle Pr\u00fcfung des Antrags keinen Anspruch auf Asyl ergibt. Ich darf betonen, dass es nach wie vor eine individuelle Pr\u00fcfung gibt, aber die ganze Pr\u00fcfung dann schneller erfolgen kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605965,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ihre Zusatzfrage, Frau Dr. Brantner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":247,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Uns hat die Zuordnung dieser Frage zu diesem Gesch\u00e4ftsbereich auch gewundert. - Sie haben gesagt, dieser Prozess sei noch nicht abgeschlossen. Kann ich daraus r\u00fcckschlie\u00dfen, dass es neue Lageeinsch\u00e4tzungen gibt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":248,"sitzung":151,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe jetzt keinen exakten Zeitplan, gehe aber davon aus, dass wir kurz vor dem Abschluss sind. Ich will jetzt nicht sagen, dass das alles noch Wochen dauert, will hier also keine falschen Vorstellungen wecken. Das Ganze funktioniert so: Das Ausw\u00e4rtige Amt macht eine Analyse zu den inneren Verh\u00e4ltnissen des betroffenen Landes, also zur Rechtslage, aber auch zur Rechtsanwendung - allein die Tatsache, dass ein Gesetz im Buch steht, ist noch nicht entscheidend - und zu den politischen Verh\u00e4ltnissen. Diese Analyse wird vom Ausw\u00e4rtigen Amt - da k\u00f6nnen Sie sicher sein - sehr sorgf\u00e4ltig vorgenommen. Das Ergebnis lassen wir wiederum in eine abschlie\u00dfende Bewertung einflie\u00dfen. Das geht dann in die gesetzgeberische Arbeit ein. Wir befinden uns in diesem Prozess. Die aktuellsten dem Ausw\u00e4rtigen Amt verf\u00fcgbaren Erkenntnisse flie\u00dfen darin ein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605968,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":250,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Ich m\u00f6chte gern auf die Ausreise der B\u00fcroleiterin der Friedrich-Naumann-Stiftung aus Marokko eingehen, die aus Gr\u00fcnden der pers\u00f6nlichen Sicherheit bevorzugt, das Land zu verlassen, und m\u00f6chte Sie fragen, inwieweit Sie glauben, dass ein Land sicher sein kann, aus dem eine Vertreterin aus dem Ausland bevorzugt auszureisen, weil sie sich nicht sicher f\u00fchlt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":251,"sitzung":151,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann zu dem konkreten Einzelfall nichts sagen; aber auch dieser Einzelfall wird in die Abw\u00e4gungen und die Analyse des Ausw\u00e4rtigen Amtes mit eingeflossen sein. Ich z\u00f6gere ein wenig, es so zu sagen, aber trotzdem will ich darauf hinweisen: Streng genommen geht es nat\u00fcrlich um die Sicherheit der Menschen aus diesem Land, also derjenigen, die f\u00fcr Asylantr\u00e4ge in Betracht kommen. Man wird diesen Fall in die Analyse einbeziehen; aber er wird nicht das endg\u00fcltige und nicht weiter zu hinterfragende Kriterium sein. Es ist ein Punkt, der in die Abw\u00e4gung einflie\u00dft, aber es gibt viele weitere Punkte. Eben hat die Kollegin aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt auf die sehr niedrige Anerkennungsquote hingewiesen. Dies ist ein Anhaltspunkt bei der Kl\u00e4rung der Frage, ob es sich um ein sicheres Herkunftsland handelt; aber es geht eben auch um die Rechtslage, die Rechtsanwendung und die politischen Verh\u00e4ltnisse im jeweiligen Land. Das ist nat\u00fcrlich f\u00fcr jedes Land getrennt zu beurteilen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605971,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 16 der Abgeordneten Martina Renner, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWarum wurde laut Presseberichten (http:\/\/hessenschau.de\/politik\/massenmoerder-breivik-vor-tat-bei-wetzlar-kontrolliert-,breivik-102.html) nach einem Waffenfund im Auto von Anders Breivik im Rahmen einer Kontrolle nahe Wetzlar im Jahr 2011 weder Anders Breivik in Gewahrsam genommen noch der Kontakt zu norwegischen Beh\u00f6rden in dieser Angelegenheit gesucht?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":253,"sitzung":151,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Mit Erlaubnis des Pr\u00e4sidenten und auch mit Ihrer Erlaubnis, Frau Abgeordnete, w\u00fcrde ich gerne die Fragen 16 und 17 zusammen beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605973,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das k\u00f6nnen wir machen.\n\nDann rufe ich auch Frage 17 der Abgeordneten Martina Renner, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWelche Beh\u00f6rden wurden von welchen Stellen in dieser Angelegenheit unterrichtet (bitte chronologisch auflisten)?\n\nDann haben Sie vier Zusatzfragen, Frau Abgeordnete.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":255,"sitzung":151,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Genau, dann haben Sie vier Zusatzfragen. Ich f\u00fcrchte allerdings - das kann man absehen -, dass Sie auch mit vier Zusatzfragen nicht viel weiterkommen, weil ich Ihnen nur Folgendes antworten kann: Der Bundesregierung liegen keine Informationen \u00fcber eine Kontrolle des Anders Breivik nahe Wetzlar im Jahr 2011 vor. Ich darf zur Erl\u00e4uterung erg\u00e4nzen: Es geht wohl um den Bericht eines Journalisten auf Arte, der auch schon als Autor von Spielfilmen aktiv war. Er hat das Thema \u201eWaffenexporte\u201c journalistisch wie auch in Form von Spielfilmen behandelt. Er hat eine Aussage gemacht, die wiederum von der Hessenschau aufgegriffen worden ist. Uns liegen auch nach Abfrage - das m\u00fcssen wir streng genommen gar nicht tun, wir haben es aber selbstverst\u00e4ndlich gemacht - bei den in Betracht kommenden Landessicherheitsbeh\u00f6rden keine Erkenntnisse \u00fcber eine solche Kontrolle in dem genannten Jahr 2011 vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605975,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage? - Nein. - In Ordnung, gut. Dann sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums des Innern.\n\nDie Fragen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen, die Fragen 18 und 19 des Abgeordneten Uwe Kekeritz sowie die Fragen 20 und 21 der Abgeordneten Katrin Kunert, werden schriftlich beantwortet.\n\nDie Fragen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales, die Fragen 22 und 23 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn sowie die Frage 24 der Abgeordneten Brigitte Pothmer, werden auch schriftlich beantwortet.\n\nDie Fragen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, die Fragen 25 und 26 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn, werden auch schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Zur Beantwortung steht bereit der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ralf Brauksiepe.\n\nIch rufe die Frage 27 der Abgeordneten Dr. Franziska Brantner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nSieht die Bundesregierung nach dem Zustandekommen einer Einheitsregierung in Libyen die Voraussetzungen erf\u00fcllt, um die von der Bundesministerin der Verteidigung, Dr. Ursula von der Leyen, ge\u00e4u\u00dferten Pl\u00e4ne f\u00fcr einen Einsatz der Bundeswehr in Libyen voranzutreiben (Bild vom 18. Januar 2016), und f\u00fcr welche der konkurrierenden libyschen Streitkr\u00e4fte w\u00fcrde die Bundeswehr Aufbauhilfe leisten?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":257,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":1859.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brantner, ich antworte Ihnen wie folgt: Der fragile innerlibysche Verhandlungs- und Entscheidungsprozess zur Etablierung einer Einheitsregierung ist noch nicht abgeschlossen. Damit gibt es noch keine Einheitsregierung.\n\nW\u00e4hrend das Parlament in Tobruk am 25. Januar trotz Vorbehalten das Friedensabkommen mehrheitlich mit 97 von 104 der anwesenden Abgeordneten best\u00e4tigt hat, hat es zugleich mit 89 von 104 Stimmen die durch den Pr\u00e4sidialrat vorgelegte Kabinettsliste einer zuk\u00fcnftigen libyschen Einheitsregierung abgelehnt. Hier gilt es, den weiteren politischen Prozess abzuwarten. Die Bundesregierung begr\u00fc\u00dft gleichwohl den durch die Vereinten Nationen begleiteten Friedensprozess und die weitere Umsetzung des Friedensabkommens in Libyen.\n\nAn der Bildung einer libyschen Einheitsregierung im Rahmen des VN-vermittelten Friedensplans hat die Bundesregierung ein hohes Interesse und unterst\u00fctzt den politischen Prozess. Erst nach der Bildung einer libyschen Einheitsregierung k\u00f6nnte diese eine formelle, v\u00f6lkerrechtlich legitime Unterst\u00fctzungsanfrage an die internationale Gemeinschaft richten. Im Bereich der Sicherheit w\u00fcrde dann zun\u00e4chst die Aufstellung von zur Einheitsregierung loyalen Sicherheitskr\u00e4ften, den k\u00fcnftigen libyschen Streitkr\u00e4ften, abzuwarten sein. Das w\u00fcrde voraussichtlich noch einige Zeit nach der Einf\u00fchrung einer Einheitsregierung in Anspruch nehmen. Nach dem erfolgreichen Abschluss eines solchen Prozesses w\u00e4re deutsche Ausbildungsunterst\u00fctzung eine denkbare Option.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605977,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau Abgeordnete Dr. Brantner?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":259,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wohl wissend, dass die Verhandlungen sehr schwierig sind - Sie haben es gerade erw\u00e4hnt - und dass einer der Gr\u00fcnde, warum die Verhandlungen schwer vorankommen, die Angst oder die Bef\u00fcrchtung einzelner Akteure ist, dass es einen Druck gibt, zu einer gemeinsamen Regierung zu kommen, um danach milit\u00e4risch in Libyen aktiv zu sein, und dass viele sagen: Das ist von au\u00dfen aufgesetzt, der Druck ist sehr gro\u00df, und am Ende will die internationale Gemeinschaft nur ISIS milit\u00e4risch bek\u00e4mpfen - halten Sie es vor diesem Hintergrund f\u00fcr hilfreich, dass Frau Ministerin von der Leyen diese Ank\u00fcndigung gemacht hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":260,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":1859.0,"speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605980,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":262,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist \u00fcberraschend!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605982,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Okay. - Haben Sie zu dieser \u00fcberraschenden Antwort noch eine Zusatzfrage, Frau Dr. Brantner?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":264,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie sagen: \u201eJa\u201c, dann w\u00fcrde ich gerne von Ihnen wissen: Warum?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605984,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":605985,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":267,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":1859.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brantner, ich habe Ihnen den Prozess aufgezeigt, der erforderlich ist, damit es \u00fcberhaupt eine Ausbildungsunterst\u00fctzung geben k\u00f6nnte. Ich denke, es ist f\u00fcr uns alle von gro\u00dfem Interesse, dass Libyen wieder eine handlungsf\u00e4hige und international legitimierte Regierung bekommt. An diesem Thema arbeiten viele L\u00e4nder, und daran arbeitet auch die Bundesregierung intensiv. Das ist im Interesse der Menschen in Libyen und nat\u00fcrlich auch im Interesse der Stabilit\u00e4t der gesamten Region, einer Region, die nicht weit von uns entfernt liegt. Vor diesem Hintergrund, denke ich, k\u00f6nnte sich Deutschland, wenn es m\u00f6glich w\u00e4re, einen solchen Prozess zu unterst\u00fctzen und positiv zu begleiten, dieser M\u00f6glichkeit nicht von vornherein entziehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605987,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 28 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele und die Frage 29 der Abgeordneten H\u00f6ger werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums der Verteidigung.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Zur Beantwortung steht die Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Annette Widmann-Mauz bereit.\n\nIch rufe die Frage 30 des Abgeordneten Hubertus Zdebel, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWas wird die Bundesregierung unternehmen, um die in einem Offenen Brief vom Oktober 2015 von 212 Rotenburger \u00c4rztinnen und \u00c4rzten an die nieders\u00e4chsische Ministerin f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung, Cornelia Rundt, (www.ndr.de\/nachrichten\/niedersachsen\/oldenburg_ostfriesland\/bothel144.pdf) erhobene Forderung, die Ursachenforschung bez\u00fcglich der in den letzten Jahren im Landkreis Rotenburg (W\u00fcmme) erfolgten Zunahme von Krebserkrankungen durch die rasche Bereitstellung ausreichender finanzieller Mittel f\u00fcr die unbedingt notwendigen wissenschaftlichen Untersuchungen sicherzustellen, durchzusetzen (www.ndr.de\/nachrichten\/niedersachsen\/lueneburg_heide_unterelbe\/Krebsfaelle-in-Bothel-Hilferuf-von-200-Aerzten,bothel142.html)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":269,"sitzung":151,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeordneter, die Aufkl\u00e4rung der Ursachen von statistisch auff\u00e4llig hohen Zahlen von Krebserkrankungen in bestimmten Regionen liegt in der Zust\u00e4ndigkeit der jeweiligen Landesbeh\u00f6rden. Die Ursachenerforschung wegen erh\u00f6hter Krebserkrankungszahlen im Landkreis Rotenburg (W\u00fcmme) erfolgt derzeit durch den zust\u00e4ndigen Landkreis, unterst\u00fctzt von verschiedenen Beh\u00f6rden des Landes Niedersachsen, unter anderem des Landesgesundheitsamtes sowie des Epidemiologischen Krebsregisters Niedersachsen. Zurzeit l\u00e4uft dort die Auswertung einer Befragung s\u00e4mtlicher Bewohner der Samtgemeinde Bothel. Circa 7 000 Frageb\u00f6gen wurden verschickt, circa 5 000 sind zur\u00fcckgekommen und werden derzeit gepr\u00fcft und ausgewertet.\n\nAuf der Grundlage der Informationen aus der Befragung wird versucht werden, die Ursache f\u00fcr die vermehrten Krebserkrankungen zu identifizieren. Zus\u00e4tzlich hat das Nieders\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung eine Literaturstudie zu den Risikofaktoren des in diesem Zusammenhang geh\u00e4uft auftretenden multiplen Myeloms in Auftrag gegeben. Deren Ergebnisse werden in der zweiten Jahresh\u00e4lfte erwartet. Sie sollen mit den Ergebnissen aus der Befragung abgeglichen werden, um daraus gegebenenfalls auf Landes- oder kommunaler Ebene weitere Schritte abzuleiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605989,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":271,"sitzung":151,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin, erst einmal mein Dankesch\u00f6n f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Antwort. Ich habe trotzdem eine Nachfrage. Ein Appell von 200 \u00c4rzten ist ja keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, sondern ein au\u00dfergew\u00f6hnlicher Vorgang. Ich kann mir gut vorstellen, dass sich die Bev\u00f6lkerung in Niedersachsen sehr gro\u00dfe Sorgen macht. Es ist ja relativ klar - das ist das absehbare Ergebnis, auch wenn das noch nicht komplett erforscht ist; eigentlich bin ich auch kein Freund von Analogieschl\u00fcssen -, dass m\u00f6glicherweise ein Zusammenhang mit der seit Jahrzehnten laufenden intensiven Gasf\u00f6rderung im Land Niedersachsen bestehen k\u00f6nnte, um es einmal vorsichtig auszudr\u00fccken. Es gibt ja durchaus Hinweise darauf, dass das so sein kann.\n\nDeswegen noch einmal eine grunds\u00e4tzliche Frage: In der \u00d6ffentlichkeit wird schon dar\u00fcber diskutiert, ob es nicht sinnvoll sein k\u00f6nnte, einen \u00f6ffentlich verwalteten Fonds einzurichten, um eine umfassende Studie \u00fcber die gesundheitsbezogenen Folgen von 70 Jahren Erdgas- und Erd\u00f6lf\u00f6rderung in Niedersachsen zu erstellen. W\u00fcrde sich die Bundesregierung daf\u00fcr einsetzen, dass Gelder f\u00fcr einen solchen zu gr\u00fcndenden \u00f6ffentlich verwalteten Fonds von der Industrie bereitgestellt werden, alternativ dazu vom Bund oder dem Land Niedersachsen? Wie stehen Sie zu einem solchen Fonds?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605991,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":273,"sitzung":151,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Abgeordneter, ich glaube, zun\u00e4chst einmal ist es wichtig, die Ergebnisse der Umfrage und die Literaturstudie abzuwarten; denn nur so kann man die Urs\u00e4chlichkeit kl\u00e4ren, nur so kann man kl\u00e4ren, ob ein Zusammenhang zwischen der Erdgasf\u00f6rderung in der Region und den Erkrankungen besteht. Wenn diese Ergebnisse vorliegen, dann wird zu entscheiden sein, ob und welche weiter gehenden Untersuchungen durchzuf\u00fchren sind. Wir warten sehr gespannt auf die Ergebnisse der Befragung und die Studie.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605993,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":275,"sitzung":151,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe noch eine Zusatzfrage in diesem Zusammenhang.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605995,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":277,"sitzung":151,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Aktuell wird sehr intensiv \u00fcber die Frage der intensiven Gasf\u00f6rderung in Deutschland diskutiert. Herr K\u00fcmpel von der BGR hat in einem aufsehenerregenden Aufsatz f\u00fcr den Tagesspiegel sogar die These aufgestellt, dass die Gefahren, zum Beispiel die Erdbebengefahr, bei einer intensiven Gasf\u00f6rderung herk\u00f6mmlicher Art gr\u00f6\u00dfer sind als die Gefahren, die m\u00f6glicherweise durch Fracking hervorgerufen werden k\u00f6nnten. Wie bewerten Sie denn solche Aussagen? W\u00e4re es vor diesem Hintergrund nicht tats\u00e4chlich sinnvoll, sich noch einmal viel genauer mit den Ursachen und Folgen intensiver Gasf\u00f6rderung, insbesondere im Land Niedersachsen, auseinanderzusetzen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":278,"sitzung":151,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal: Das Bundesgesundheitsministerium ist an den gesundheitlichen Auswirkungen interessiert, die sich gegebenenfalls aus verschiedenen F\u00f6rderungen ergeben k\u00f6nnen. Daf\u00fcr haben wir bisher keine belastbaren Daten. Diese werden derzeit ermittelt. Wenn es dar\u00fcber hinausgehende Thesen gibt, die in andere Ressorts der Bundesregierung fallen, wird sich die Bundesregierung auch damit auseinandersetzen. Aber ich bitte um Nachsicht, dass das Bundesgesundheitsministerium zun\u00e4chst nat\u00fcrlich die gesundheitlichen Auswirkungen besonders im Blick hat. Dazu brauchen wir valide Kenntnisse. Diese sind erst Mitte des Jahres nach der Auswertung zu erwarten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":605998,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Die Fragen 31 und 32 des Kollegen Matthias Gastel, die Frage 33 des Kollegen Oliver Krischer sowie die Fragen 34 und 35 des Kollegen Herbert Behrens werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Die Fragen 36 und 37 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Stefan M\u00fcller bereit.\n\nIch rufe Frage 38 des Abgeordneten Hubertus Zdebel auf:\n\nWie beurteilt die Bundesregierung die offenbar weiterhin im Forschungszentrum J\u00fclich stattfindenden Vorbereitungen eines Exports der 152 Castorbeh\u00e4lter mit hochradioaktiven Brennelementen aus J\u00fclich in die USA entsprechend der jetzt vorliegenden Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung (http:\/\/energy.gov\/sites\/prod\/files\/2016\/01\/f28\/Draft%20DOE%20EA%201977_FOR%20PUBLIC.pdf) sowie der offenkundigen Einbeziehung auch der bestrahlten Brennelemente des THTR Hamm-Uentrop vor dem Hintergrund einer intensiven Diskussion und einem konsensualen Beschluss der Endlagerkommission vom 2. Oktober 2015 f\u00fcr ein Exportverbot f\u00fcr hochradioaktive Brennelemente, insbesondere auch f\u00fcr J\u00fclicher Brennelemente, an dessen Erarbeitung auch das Bundesumweltministerium ma\u00dfgeblich beteiligt war, und in welcher Weise will die Bundesregierung der von der Endlagerkommission beschlossenen Exportverbotsempfehlung nachkommen (www.bundestag.de\/blob\/390810\/6ea047d665800493f63f4f1b6a3e6f78\/drs_131-neu-data.pdf)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":605999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":280,"sitzung":151,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege, Sie fragen ja insbesondere vor dem Hintergrund der Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung, die in den USA angestellt wird. Ich will noch einmal die Ausgangslage in Erinnerung rufen. Das nordrhein-westf\u00e4lische Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie hatte am 2. Juli 2014 angeordnet, dass das Lager in J\u00fclich unverz\u00fcglich zu r\u00e4umen ist. Die Verantwortung hierf\u00fcr und f\u00fcr den Verbleib der Brennelemente tr\u00e4gt seit dem 1. September 2015 die J\u00fclicher Entsorgungsgesellschaft, die jetzt in Abstimmung mit der atomrechtlichen Beh\u00f6rde drei Optionen zu pr\u00fcfen hat, n\u00e4mlich die Verbringung der Brennelemente in die USA, die Verbringung in das Transportbeh\u00e4lterlager Ahaus und den Bau eines neuen Zwischenlagers am Standort J\u00fclich.\n\nZur Pr\u00fcfung der technischen M\u00f6glichkeiten der USA-Option - ich nenne es einmal verk\u00fcrzt so - gab es eine Vereinbarung zwischen dem Forschungszentrum J\u00fclich und dem Department of Energy. Dementsprechend wird diese Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung durchgef\u00fchrt. Das Verfahren dauert entgegen anderslautender Presseberichte allerdings noch an. Es gibt lediglich einen Entwurf, und so gibt es jetzt ein Verfahren, um die \u00d6ffentlichkeit zu beteiligen. Insofern ist dieses Verfahren noch nicht abgeschlossen.\n\nIch will ausdr\u00fccklich dazusagen, dass die Durchf\u00fchrung dieser Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung ein Schritt bei der Pr\u00fcfung dieser sogenannten USA-Option ist, der bei einer Priorisierung innerhalb der drei Optionen sicherlich ber\u00fccksichtigt wird; aber es ist nicht der einzige Schritt. Es ist Aufgabe der J\u00fclicher Entsorgungsgesellschaft, in Abstimmung mit der atomrechtlichen Beh\u00f6rde, also dem Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie, die Priorisierung entsprechend vorzunehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606000,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Kollege? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":606001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":282,"sitzung":151,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe folgende Zusatzfrage an Sie, Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Wie erkl\u00e4ren Sie sich denn, dass in dem Genehmigungsantrag bzw. in dieser Umweltvertr\u00e4glichkeitsstudie aus den USA pl\u00f6tzlich die Abf\u00e4lle aus Hamm-Uentrop auftauchen? Meines Wissens ist es so, dass bisher, zumindest was den Export von Deutschland angeht, vonseiten der Bundesregierung gesagt worden ist, dass das \u00fcberhaupt nicht zur Diskussion steht und dass diese Abf\u00e4lle, die sich ja im Moment in Ahaus befinden, weiterhin in der Bundesrepublik Deutschland entsorgt werden sollen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":283,"sitzung":151,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist korrekt. All das, was bisher in Antworten auf schriftliche und m\u00fcndliche Fragen sowie auf Kleine Anfragen seitens der Bundesregierung bez\u00fcglich der Brennelemente aus dem Reaktor in Hamm-Uentrop ausgef\u00fchrt worden ist, gilt nach wie vor. Sie sind nicht Gegenstand der Verhandlungen mit dem Department of Energy.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606003,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Frage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":606004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":285,"sitzung":151,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr M\u00fcller, Sie hatten ja gerade die Varianten angesprochen, die im Moment in der Diskussion sind, was, grob vereinfachend gesagt, die Entsorgung der J\u00fclicher Atomabf\u00e4lle angeht. Der Neubau eines Zwischenlagers in J\u00fclich ist Variante eins, der Transport in das Zwischenlager in Ahaus ist Variante zwei, und der Export in die USA ist Variante drei. Welche dieser drei Varianten ist denn aus Sicht der Bundesregierung nach bisheriger Einsch\u00e4tzung der Gesamtsituation die beste?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":286,"sitzung":151,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu kann es zum jetzigen Zeitpunkt keine Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung geben. Im \u00dcbrigen ist das Sache der J\u00fclicher Entsorgungsgesellschaft in Abstimmung mit der atomrechtlichen Beh\u00f6rde, n\u00e4mlich dem nordrhein-westf\u00e4lischen Wirtschafts- und Energieministerium. Diese drei Optionen werden ergebnisoffen gepr\u00fcft. Bislang liegt aber noch kein Ergebnis der Pr\u00fcfung vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606006,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes. Die Frage 39 des Abgeordneten Andrej Hunko wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Die Frage 40 des Abgeordneten Oliver Krischer und die Fragen 41 und 42 der Abgeordneten Dr. Julia Verlinden werden schriftlich beantwortet.\n\nWir sind damit am Ende der Fragestunde.\n\nIch unterbreche die Sitzung bis 15.45 Uhr, also bis zum Beginn der Aktuellen Stunde in f\u00fcnf Minuten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":606007,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 15.40 bis 15.45 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606008,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion DIE LINKE\n\nHaltung der Bundesregierung zu aktuellen Armuts- und Reichtumsstudien\n\nErster Redner dieser Aktuellen Stunde ist der Abgeordnete Dr. Dietmar Bartsch, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":606009,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":291,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir hatten in der letzten Woche diverse Berichte zu einem Thema, das uns - alle leider offensichtlich nicht ganz so - interessieren sollte: Armut und Verm\u00f6gensungleichheit in unserem Land. Ich will insbesondere auf die Oxfam-Studie eingehen, die einige Zahlen hervorgebracht hat, die uns mehr als nachdenklich stimmen sollten.\n\nSie haben alle zur Kenntnis genommen, dass 62 Menschen - 53 M\u00e4nner und 9 Frauen - zusammen genauso viel besitzen wie 3,6 Milliarden Menschen auf dieser Welt. Vor einem Jahr waren es sogar noch 80 Menschen; es sind also noch weniger geworden. Die Verm\u00f6gen dieser 62 sind in den letzten f\u00fcnf Jahren noch einmal um 44 Prozent auf 1,76 Billionen Dollar gestiegen; das sind sechs Bundeshaushalte. Das, meine Damen und Herren, ist asozialer Reichtum,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606011,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":293,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"zumal das Verm\u00f6gen der 3,6 Milliarden Menschen, die genauso viel besitzen, im selben Zeitraum um 41 Prozent zur\u00fcckgegangen ist. Das ist ungerecht, und das ist unmenschlich. Das hat im \u00dcbrigen mit dem Thema, das wir hier nahezu t\u00e4glich besprechen, n\u00e4mlich dem der Fl\u00fcchtlinge, sehr viel zu tun. Diese Zahlen sollten uns alle, und zwar fraktions\u00fcbergreifend, aufr\u00fctteln. Es ist Aufgabe der Politik, das zu \u00e4ndern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606013,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":295,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese weltweite Ungerechtigkeit und ihre Folgen sind nicht gottgewollt, sondern Ergebnis falscher Politik, meine Damen und Herren. Das hat mit dem Wirtschaftssystem zu tun, und das hat mit den Machtverh\u00e4ltnissen zu tun, und die m\u00fcssen ge\u00e4ndert werden. Jedenfalls ist das die Position der Linken.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606015,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":297,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind uns mit Sicherheit einig, dass wir nicht zulassen d\u00fcrfen, dass auf dieser Welt Kinder verhungern. Wir m\u00fcssen das gemeinsam verhindern. Deshalb ist es die Aufgabe, hier einzuschreiten.\n\nDie gr\u00f6\u00dfte Verm\u00f6gensungleichheit innerhalb der Euro-Zone besteht, wie der Bericht feststellt, bei uns, in Deutschland: Die 10 reichsten Prozent der Haushalte besitzen 63 Prozent des Gesamtverm\u00f6gens, und der gr\u00f6\u00dfte Anteil - das ist der eigentliche Skandal - entsteht durch Erbschaften und Schenkungen; auch das ist im Bericht nachzulesen. Wenn die 500 reichsten Familien in Deutschland ein Verm\u00f6gen von 615 Milliarden Euro besitzen, dann ist im Lande etwas nicht in Ordnung, und dann sind wir gefordert, meine Damen und Herren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606017,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":299,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit dem Reichtum in Deutschland muss mehr getan werden, um auch die Probleme in der Welt zu l\u00f6sen. Wenn wir endlich 0,7 Prozent unseres Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr Entwicklungspolitik ausgeben w\u00fcrden, was seit Jahren von unterschiedlichen Bundesregierungen postuliert wird, w\u00e4ren wir wirklich einen Schritt weiter.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606019,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":301,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Hunger und Durst - egal was deren Ursachen sind - sind immer grausam und unmenschlich; da sind wir uns einig. Die Fl\u00fcchtlinge, die zu uns kommen, sind eben auch Botschafter des Elends auf dieser Welt, meine Damen und Herren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606021,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":303,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn wir daf\u00fcr mitverantwortlich sind - deutsche Politik ist mitverantwortlich daf\u00fcr -, dass j\u00e4hrlich weltweit \u00fcber 1 500 Milliarden Dollar f\u00fcr R\u00fcstung ausgegeben werden, dass R\u00fcstungskonzerne blutige Profite machen - und es ist nichts anderes - und auf der anderen Seite dem UNHCR die Mittel fehlen, um die Lager auszustatten, dann ist etwas v\u00f6llig nicht in Ordnung, dann muss gehandelt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606023,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":305,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb muss Schluss sein mit dem Diskussionstabu der Regierungsparteien, wenn es um eine gerechte Steuerpolitik in unserem Land, in Europa und in der Welt geht. Warum ist es denn so unm\u00f6glich, eine europaweite Million\u00e4rssteuer einzuf\u00fchren, durch die diejenigen, die von all den Krisen profitiert haben, zur Kasse gebeten werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606025,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":307,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Es muss doch bei hohen Freibetr\u00e4gen m\u00f6glich sein, hier etwas abzuholen, um die Armut in der Gesellschaft zu \u00fcberwinden.\n\nGenauso ist es im \u00dcbrigen auch mit der Erbschaftsteuer. Wir brauchen eine andere Reform und nicht das Pillepalle, das Sie hier vorschlagen. In den n\u00e4chsten Jahren werden \u00fcber 3 Billionen Euro vererbt. Hier muss mehr abgeholt werden, damit die Probleme, die in dem Bericht von Oxfam ausgewiesen sind, wirklich angegangen werden.\n\nNicht zuletzt wurde auch zu den Steueroasen umfangreich etwas gesagt. Es ist festgehalten, dass reiche Einzelpersonen rund 7,6 Billionen Euro in Steueroasen angelegt haben. In den Heimatl\u00e4ndern gehen damit \u00fcber 190 Milliarden Dollar an Steuereinnahmen verloren, die f\u00fcr Bildung, Krankenversorgung und Investitionen fehlen. Das ist doch inakzeptabel.\n\nDie Koalitionspartner fetzen sich \u00fcber die Fl\u00fcchtlingszahlen. Wir sagen: Es gibt in dieser Regierung leider keine moralische Obergrenze, sodass die Milliardenverm\u00f6gen immer mehr steigen k\u00f6nnen, und das darf man nicht zulassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606027,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":309,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist genug Geld da, um weltweit Hunger, Durst und medizinische Unterversorgung zu \u00fcberwinden. Das geht aber nicht, wenn man keine entschlossene Umverteilung anstrebt. Keiner der Multimilliard\u00e4re auf dieser Welt - auch keiner in Deutschland - w\u00fcrde dadurch verarmen, und das ist eben keine Neiddebatte.\n\nEs bleibt dabei: Die teuersten Fl\u00fcchtlinge sind die Steuerfl\u00fcchtlinge, und wir in diesem Haus haben hier zu handeln.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606029,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606030,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es gibt jedenfalls f\u00fcr die Redezeit in der Aktuellen Stunde eine Obergrenze von f\u00fcnf Minuten. Diese wurden gerade ein bisschen \u00fcberschritten, aber in Zukunft wollen wir sie einhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":606031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":312,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Das h\u00e4tten Sie mir sagen sollen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606032,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Matthias Zimmer, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":606033,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14710,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":315,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Kollege Bartsch, wir sollten uns davor h\u00fcten, hier falsche Frontstellungen aufzubauen. Ich glaube, es gibt einen Konsens in diesem Haus, dass die Entwicklungshilfe, die ODA-Mittel, angehoben werden - das ist wichtig und richtig - und die UNHCR-Mittel flie\u00dfen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":316,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr habt hier die Mehrheit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":317,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Keiner tut daf\u00fcr mehr als unsere Bundeskanzlerin, und ich freue mich, dass das in diesem Haus auch weitgehend unterst\u00fctzt wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606037,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":319,"sitzung":151,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sind bei 0,4 Prozent!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":320,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Bartsch, Sie haben Steueroasen und die Finanztransaktionsteuer angesprochen. Wir haben die Beschlusslage, die Steueroasen auszutrocknen und eine Finanztransaktionsteuer einzuf\u00fchren. Nichts lieber als das! Nat\u00fcrlich, selbstverst\u00e4ndlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":321,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eNichts lieber als das\u201c! Das ist aber ein Euphemismus!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":322,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Andreae, lieber Herr Kollege Bartsch, das funktioniert aber eben nicht par ordre du mufti - \u201eleider\u201c muss man hier vielleicht sagen -, sondern man muss dann eben auch die Kolleginnen und Kollegen in den anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern davon \u00fcberzeugen, dass es gut und wichtig und im Interesse aller in Europa und in der Welt ist, Steueroasen auszutrocknen und eine Finanztransaktionsteuer einzuf\u00fchren. Dann wird etwas daraus. So wie Sie sich das vorstellen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":323,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe ja noch gar nicht gesagt, wie ich mir das vorstelle!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":324,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass n\u00e4mlich die deutsche Bundesregierung hier einfach eine Ordre gibt, kann das Gesch\u00e4ft nat\u00fcrlich nicht funktionieren. Das unterscheidet unseren Politikstil auch von Ihrem.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606044,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":326,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir diskutieren \u00fcber das Thema \u201eArmut und Reichtum\u201c an diesem Tag vor dem Hintergrund der Ver\u00f6ffentlichung des Jahreswirtschaftsberichts 2016 der Bundesregierung in diesen Minuten. Der Jahreswirtschaftsbericht 2016 l\u00e4sst einiges Positive erahnen und erhoffen. In ihm wird zum Beispiel ausgewiesen, dass die Wachstumsrate im Jahr 2016 vermutlich 1,7 Prozent betragen wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":327,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na bravo!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":328,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, das ist doch die ganz entscheidende Botschaft:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":329,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":330,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der beste Weg, Armut zu beseitigen, ist ein vern\u00fcnftiges Wachstum. Genau daf\u00fcr sorgt diese Bundesregierung, sorgen die Bundeskanzlerin und der Bundeswirtschaftsminister.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606050,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":332,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage aber auch, weil das in dem Gutachten anklingt und weil es an diesem Tag vielleicht einmal gesagt werden sollte: Dem Vorschlag der Wirtschaftsweisen, den Mindestlohn f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge zu suspendieren, werden wir nicht folgen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606052,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":334,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde es sch\u00e4dlich, ich finde es falsch, ich finde es vor allen Dingen nicht richtig, die Fl\u00fcchtlinge gegen die Niedrigverdiener auszuspielen. Das entspricht nicht unserem Menschenbild.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":335,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Machen Sie doch mit Ihrer Politik!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":336,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Markt, meine Damen und Herren, ist nicht alles, sondern der Mensch steht \u00fcber dem Markt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":337,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":338,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Maxime, die wir als christliche Demokraten haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606058,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":340,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Viele gibt es bei euch nicht mehr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":341,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht noch ein Wort zu dem Oxfam-Bericht. Auch ich habe ihn gelesen. Darin gibt es nat\u00fcrlich eine ganze Reihe von statistischen Verzerrungen, aber gut.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":342,"sitzung":151,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt nicht! Ist schon nachgewiesen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":343,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Na ja. Die Wissenschaftler von den Linken haben gesagt: Das stimmt nicht. - Deswegen glaube ich das. Das ist in Ordnung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606063,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":345,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit dem Glauben ist das immer schwierig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":346,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Der Glaube spielt bei uns eine gro\u00dfe Rolle. Das ist wohl wahr. Aber auch das Wissen spielt eine gro\u00dfe Rolle. Man muss den Unterschied kennen, gn\u00e4dige Frau. Die entscheidende Frage ist: Ist Ungleichheit - darauf l\u00e4uft der Dissens mit den Linken hinaus - sch\u00e4dlich oder nicht sch\u00e4dlich f\u00fcr Gesellschaften?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":347,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Ma\u00df!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":348,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Antwort darauf ist weder ein einfaches Ja noch ein einfaches Nein. Bei Matth\u00e4us zum Beispiel lesen wir sehr deutlich, dass eine Gesellschaft, die in sich selbst gespalten ist, keinen Bestand hat. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr \u00f6konomische Ungleichheit.\n\nGleichzeitig ist aber ein gewisses Ma\u00df an Ungleichheit auch ein Ma\u00df an Freiheit und ein Ma\u00df, das uns Innovation und Wachstum erm\u00f6glicht. Das wollen wir als christliche Demokraten haben. Das entspricht ebenfalls unserem Menschenbild. Unserem Menschenbild entspricht es eben nicht, die Gleichheit zugunsten der Freiheit \u00fcberzubetonen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":349,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer hat das gesagt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":350,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein letzter Gedanke, Herr Kollege Bartsch, was die Entwicklung der Ungleichheit angeht: Wenn man bei Thomas Piketty in seinem Buch Das Kapital im 21. Jahrhundert nachliest, dann stellt man fest, dass die Entwicklung der Ungleichheit in den westlichen Demokratien in den letzten 80 Jahren deutlich abgenommen hat, um dann in den letzten 20 Jahren moderat zu steigen. Ich glaube, das ist kein Grund f\u00fcr Alarmismus, wie Sie uns das hier vormachen wollen, sondern das ist Grund f\u00fcr eine n\u00fcchterne Betrachtung dessen, was wir unter sozialer Marktwirtschaft verstehen: mit einem Ausgleich von Gleichheit und Freiheit.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606070,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606071,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Abgeordnete Kerstin Andreae, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":606072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":353,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Zimmer, jetzt haben Sie mich an einer Stelle echt entt\u00e4uscht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":354,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin nicht dazu da, Sie zu befriedigen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":355,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieser Jahreswirtschaftsbericht und die Betonung auf dem Wirtschaftswachstum von 1,7 Prozent: Mein Gott, der Jahreswirtschaftsbericht ist nicht nur \u00f6kologisch blind, sondern er ist auch sozial gleichg\u00fcltig, weil einfach nicht dargestellt wird, wie sich der Wohlstand in dieser Gesellschaft verteilt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606075,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":357,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Streit \u00fcber die Frage, ob jetzt die Statistik der Oxfam-Studie richtig gerechnet ist oder nicht: Mein Gott, so what! Fakt ist, dass die Schere zwischen Arm und Reich national und global auseinandergeht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":358,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unter Rot-Gr\u00fcn ist sie auseinandergegangen! Bei uns schlie\u00dft sie sich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":359,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist eine Aufgabe f\u00fcr uns alle, dagegen etwas zu tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606079,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":361,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich gibt es eindeutig Probleme am unteren Ende der Einkommens- und Verm\u00f6gensskala; das ist doch offensichtlich. Viel zu viele Menschen haben viel zu wenig. Gleichzeitig verfestigt sich Armut. Dieses Auseinanderdriften schadet einer Gesellschaft. Es schadet dem Zusammenhalt einer Gesellschaft. Es schadet dem Gef\u00fchl, dabei zu sein. Es schadet dem Gef\u00fchl, an der gesellschaftlichen Entwicklung teilzuhaben.\n\nEs ist auch wirtschaftlich sch\u00e4dlich. Ich stelle jetzt nicht die Frage, was es hei\u00dft, wenn gro\u00dfe Konzerne immer mehr Einfluss auf die Politik nehmen. Das ist vielleicht einmal ein Thema f\u00fcr eine andere Debatte. Aber Existenz\u00e4ngste schaden der Kreativit\u00e4t. Sie schaden der Innovation. Wie sollen sich Menschen, die sich Sorgen machen, ob sie auch noch morgen ihre Existenz sichern k\u00f6nnen und ob es ihren Kindern gut geht, kreativ entfalten? Deswegen sind dieses Auseinanderdriften und diese Verfestigung von Armut bei den unteren Einkommensschichten einfach auch wirtschaftlich sch\u00e4dlich. Es st\u00fcnde Ihnen gut an, dies anzuerkennen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606081,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":363,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Als Erstes m\u00fcssen wir am Arbeitsmarkt ansetzen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen Menschen mit geringem Einkommen in den Blick nehmen.\n\nWas Sie in den letzten Monaten bzw. in dieser Legislaturperiode im Gesundheitsbereich und bei den Renten gemacht haben, hat doch faktisch zur Folge gehabt, dass die Sozialkassen belastet wurden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606083,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":365,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir fixe Sozialabgaben haben, dann trifft das vor allem Menschen im unteren Einkommensbereich, weil sich 20 Prozent bei einem geringeren Einkommen st\u00e4rker auswirken als bei hohen Einkommen. Das hei\u00dft, Sie haben mit Ihrer Politik Menschen mit geringem Einkommen \u00fcberproportional belastet. Auch das hat dazu gef\u00fchrt, dass es ihnen jetzt schlechter geht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606085,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":367,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, der Mindestlohn war absolut richtig. Aber wir haben neue Entwicklungen. Wir erleben eine Digitalisierung am Arbeitsmarkt, die zu den sogenannten Crowd-, Cloud- und Click-Workern f\u00fchrt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606087,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":151,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das betrifft die wenigsten Arbeitnehmer in diesem Land!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":369,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Faktisch ist das die Entwicklung einer prek\u00e4ren Arbeitsschicht, die Sie in den Blick nehmen m\u00fcssen. Dar\u00fcber m\u00fcssen Sie sich Gedanken machen. Neue Herausforderungen brauchen neue Antworten. Reden wir doch einmal \u00fcber Mindesthonorare f\u00fcr diese Gruppen. Reden Sie dar\u00fcber! Ich fordere im \u00dcbrigen auch die Gewerkschaften auf, sich dar\u00fcber Gedanken zu machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":370,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das machen wir doch schon!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":371,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehenden Auges laufen wir in die Situation, dass es eine neue prek\u00e4re Arbeitsschicht gibt. Machen Sie sich dar\u00fcber Gedanken! Das st\u00fcnde tats\u00e4chlich an.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606091,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":373,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der Steuerpolitik ist ohne Zweifel viel zu tun. Es ist ein absolutes Unding, dass es bisher nicht gelungen ist, die Abgeltungsteuer abzuschaffen. Warum im Himmel werden Lohneinkommen und Kapitaleinkommen unterschiedlich besteuert? Wir haben den Informationsaustausch. Ihr Argument, wir w\u00fcssten nicht, wo die Kapitaleinkommen anfallen, weswegen wir die Abgeltungsteuer von 25 Prozent brauchen, ist hinf\u00e4llig. Schaffen Sie sie ab!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606093,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":375,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann gehen Sie tats\u00e4chlich an die hohen Einkommen heran. Denn die Abgeltungsteuer ist f\u00fcr Menschen mit hohen Einkommen, die noch richtig Geld anlegen k\u00f6nnen, interessant. Aber leider betr\u00e4gt sie nur 25 Prozent; es gibt keine progressive Besteuerung. Macht das doch endlich! Das sagen im \u00dcbrigen alle - ihr sagt es; der Finanzminister sagt es -: Die Abgeltungsteuer kann weg.\n\nLetzter Punkt: die Kinderarmut. Sie ist viel zu hoch. Es ist nach wie vor so: Wenn Sie alleinerziehend sind oder eine kinderreiche Familie haben, dann stehen Ihre Chancen gut, dass es Ihnen schlecht geht. Dass Kinder in Deutschland nach wie vor ein Armutsrisiko sind, ist ein absolutes Unding.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606095,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":377,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was das f\u00fcr die Kinder in Bezug auf Teilnahme, Teilhabe, Stigmatisierung, aber auch die Verfestigung von Armut bedeutet, ist hochproblematisch.\n\nDie Ganztagsbetreuung, den Ausbau von Kitapl\u00e4tzen und die Durchl\u00e4ssigkeit im Bildungssystem haben wir rauf- und runterdiskutiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":378,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Griese [SPD]","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja! Wir haben es auch gemacht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":379,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wissen Sie, was mich wahnsinnig \u00e4rgert? Das betrifft das Kindergeld. Meine Kinder sind 240 Euro wert, und zwar jedes Kind. Im mittleren Einkommensbereich bekommt man 190 Euro, und bei einer Hartz-IV-Empf\u00e4ngerin wird das Kindergeld voll angerechnet. Mit dem Satz, dass jedes Kind gleich viel wert ist, hat das \u00fcberhaupt nichts zu tun. Das ist zutiefst ungerecht. Machen Sie etwas dagegen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606099,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606100,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":151,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das habt ihr doch eingef\u00fchrt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":382,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und schlie\u00dflich die Erbschaftsteuer.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":383,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, denken Sie an die Zeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":606103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":384,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sehe es. Noch ein Punkt. - Einigt euch endlich bei der Erbschaftsteuer! Die Erbschaftsteuer ist eine Gerechtigkeitssteuer. Wer mit dem goldenen L\u00f6ffel im Mund geboren wird, dem geht es besser als jemandem, dessen Eltern wenig Geld haben. Diese Gerechtigkeitssteuer m\u00fcssen Sie in Angriff nehmen. Da m\u00fcssen Sie etwas tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":385,"sitzung":151,"speaker":"Antje Lezius [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Eltern haben aber daf\u00fcr gearbeitet!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":386,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben das Problem der Abgrenzung zwischen Privat- und Betriebsverm\u00f6gen. Dieses Problem sehen wir. Aber das Finanzministerium ist gefordert, eine Balance zu finden. Wirtschaftlich vern\u00fcnftige Verm\u00f6gensbesteuerung, wirtschaftlich vern\u00fcnftige Erbschaftsteuer und die Beteiligung von gro\u00dfen Verm\u00f6gen und Erbschaften an der Finanzierung des Gemeinwesens - das w\u00e4re Ihr Job.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":387,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Andreae.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":606107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":388,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu warte ich auf eine Antwort. Da kommt nichts.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606108,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":390,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die SPD-Fraktion Daniela Kolbe.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":606110,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":392,"sitzung":151,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn so unterschiedliche Organisationen wie die Weltbank, der Internationale W\u00e4hrungsfonds, aber auch der DGB, die OECD und sogar das Weltwirtschaftsforum das Gleiche sagen, dann ist das zun\u00e4chst einmal irritierend. Es l\u00e4sst einen stutzen und ins Gr\u00fcbeln kommen. Es zeigt aber auch, dass es sich lohnt, genauer hinzuschauen. Denn alle gemeinsam sagen, dass die wachsende globale Ungleichheit ein Riesenproblem f\u00fcr unsere Welt ist, das wir dringend angehen m\u00fcssen. Das sage ich auch Ihnen, Herr Dr. Zimmer, weil Sie gerade von akzeptabler Ungleichheit gesprochen haben. Das, was wir weltweit sehen, ist vollkommen inakzeptabel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606112,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":394,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In einem Land, Frau Kollegin Kolbe! Nicht weltweit! Dar\u00fcber habe ich nicht gesprochen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":395,"sitzung":151,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Ungleichheit ist in vielerlei Hinsicht ein Problem: zun\u00e4chst einmal f\u00fcr die Betroffenen, f\u00fcr die \u00c4rmsten in den Gesellschaften, die nach den Studien nicht nur relativ, sondern auch in absoluten Zahlen \u00e4rmer werden. In manchen L\u00e4ndern geht es da ums nackte \u00dcberleben. Aber auch in Deutschland geht es f\u00fcr die Betroffenen um Lebenschancen, um Teilhabe. Es ist aber auch ein Problem f\u00fcr ganze Volkswirtschaften. Studien der OECD besagen glasklar: Einkommensungleichheit ist eine Wachstumsbremse - auch in Deutschland. Insofern widerspreche ich Ihnen da ganz klar, was das Akzeptieren angeht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606115,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":397,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wieso? Dann w\u00e4re Einkommensgleichheit eine Wachstumsbef\u00f6rderung! Das ist doch Unsinn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":398,"sitzung":151,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"- Wir f\u00fchren die Debatte vielleicht an anderer Stelle weiter. Ich habe leider nur f\u00fcnf Minuten Zeit, und Zwischenfragen kann ich jetzt leider auch nicht zulassen.\n\nUngleichheit ist aber auch an anderen Stellen negativ, nicht nur f\u00fcr die \u00c4rmsten und f\u00fcr die Volkswirtschaft, sondern f\u00fcr alle Betroffenen der jeweiligen Gesellschaft. Das ist unterhaltsam, aber auch sehr erschreckend nachzulesen in dem Buch Gleichheit ist Gl\u00fcck; es ist schon etwas l\u00e4nger auf dem Markt und macht ganz deutlich: In Gesellschaften mit hoher Ungleichheit sind die Menschen unzufriedener, sie f\u00fchlen sich unsicherer, und auch das Bildungsniveau nimmt ab. Der Bildungserfolg der Kinder in diesen Gesellschaften nimmt ab.\n\nIch m\u00f6chte mich hier gar nicht in einzelne Zahlen oder Studien verlieren. Fakt ist doch: Die Schere zwischen Arm und Reich klafft auch in Deutschland aus unserer Sicht zu weit auseinander, und sie schlie\u00dft sich nicht so, wie wir uns das w\u00fcnschen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606118,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":400,"sitzung":151,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr uns Sozialdemokraten ist es ein Ansporn, und wir sagen selbstbewusst: Wir haben auch schon jede Menge getan. Zur guten Arbeitsmarktsituation in Deutschland sagen wir selbstbewusst: Das haben Sozialdemokraten organisiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606120,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":402,"sitzung":151,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir uns die Prim\u00e4rverteilung anschauen, also die Einkommensverteilung vor Steuern und Sozialabgaben, dann sagen wir Sozialdemokraten - das ist f\u00fcr uns ein ganz aktuelles, wichtiges Thema -: Wir haben den Mindestlohn umgesetzt und durchgek\u00e4mpft, wir haben die Tarifbindung gest\u00e4rkt und werden das weiter tun, und wir regulieren Leiharbeit und Werkvertr\u00e4ge.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606122,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":404,"sitzung":151,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch f\u00fcr die sekund\u00e4re Verteilung - zum Beispiel im Sozialsystem - haben wir einiges getan. Wir sind die Situation von Alleinerziehenden endlich angegangen; denn die sind besonders von Armut bedroht. Wir haben das Thema Langzeitarbeitslosigkeit auf der Agenda. Andrea Nahles hat hier Programme aufgelegt, und wir werden weiter daf\u00fcr streiten. Und: Wir streiten f\u00fcr eine solidarische Lebensleistungsrente. Die haben wir in den Koalitionsvertrag hineingek\u00e4mpft, und die muss jetzt auch kommen, um Altersarmut abzumildern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606124,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":406,"sitzung":151,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen auch mehr Steuergerechtigkeit. Ich freue mich, dass wir bei der Finanztransaktionsteuer einer Meinung sind. Wir hatten uns auch andere Dinge vorgestellt, wir haben es nicht im Koalitionsvertrag verhandeln k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":407,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die SPD hat nicht verhandeln k\u00f6nnen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":408,"sitzung":151,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber es bleibt richtig, dass sehr reiche Menschen, dass sehr breite Schultern auch mehr tragen k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Das gilt insbesondere f\u00fcr Kapitalertr\u00e4ge und f\u00fcr sehr gro\u00dfe Erbschaften. Ich rede hier von Villen und nicht von Omas kleinem H\u00e4uschen. Aber bei den 25 Prozent haben wir uns an dieser Stelle nicht durchsetzen k\u00f6nnen. Wer mehr Steuergerechtigkeit durchsetzen m\u00f6chte, der muss das Kreuz auch an der richtigen Stelle machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606128,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":410,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":411,"sitzung":151,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Beispiele zeigen auch: Steuern sind wichtig, aber der Staat kann eben auch an vielen anderen Stellen f\u00fcr die Verteilung vieles erreichen. Und wir tun das auch.\n\nZentral ist auch, wie man mit der Verteilungsfrage mental umgeht. Wir Sozialdemokraten sagen: Nicht kleinreden, nicht wegschauen. Wir schauen genau hin. Deswegen haben wir auch den Armuts- und Reichtumsbericht initiiert; dieser wird im Sommer zum f\u00fcnften Mal vorgelegt werden mit Schwerpunkten wie beispielsweise atypische Besch\u00e4ftigung, Kinderarmut und auch Reichtum, \u00fcber den wir in Deutschland erschreckend wenig wissen. Die Beratung findet sehr transparent statt. Sie k\u00f6nnen sich schon jetzt im Internet informieren. Und ich freue mich auf die wichtigen Debatten zu diesem Bericht noch in diesem Jahr. Denn ich finde, es ist eine ganz zentrale Debatte - nicht, um sich unbedingt zu profilieren, sondern um das Thema anzugehen und zu mehr Verteilungsgerechtigkeit in unserem Land zu kommen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606131,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":413,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Carsten Linnemann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":606133,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":415,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":1437.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Bartsch, Sie haben ein wichtiges Thema angesprochen: die internationale Steuerverschiebung in Steueroasen. Wir haben nicht erst seit Jahren, sondern seit Jahrzehnten auf globaler Ebene Probleme damit, dass das Geld nicht dort versteuert wird, wo die Bruttowertsch\u00f6pfung stattfindet. Interessant ist festzustellen: Obwohl wir seit Jahren dar\u00fcber reden, erw\u00e4hnen Sie nicht, dass wir endlich nach einer langen Debatte durch das Engagement von Wolfgang Sch\u00e4uble erstens einen G\u001e20-Beschluss und zweitens einen OECD-Plan haben, der vorsieht, dass wir das Thema angehen, sowie drittens schon die ersten Erfolge sehen. Das sollte man nicht negieren. Vielmehr sollte man Herrn Sch\u00e4uble und die Bundesregierung bei ihren Bestrebungen unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606135,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":417,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":1437.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Interessant ist ebenfalls - das muss man objektiv sagen -, dass bei den Statistiken \u00fcber die Verm\u00f6gensverteilung - das gilt auch f\u00fcr die aktuellen Daten des Statistischen Bundesamts - der Referenzwert bzw. das Basisjahr bei der Interpretation entscheidend ist. Wenn ich 2003 mit 2013 vergleiche, dann erkenne ich, dass der entsprechende Wert gestiegen ist. Wenn ich aber als Referenzjahr 2008 nehme, muss ich konstatieren, dass es nicht nur einen stabilen, sondern einen r\u00fcckl\u00e4ufigen Trend gibt. Das hei\u00dft, die Verm\u00f6gensunterschiede haben am Rand abgenommen. Ich will mich aber nicht \u00fcber die Technik und die Quellen streiten. Interessant ist aber ausweislich aller Studien und Statistiken die Tatsache, dass die Verm\u00f6gensbildung insgesamt, also nicht nur in den unteren Schichten, sondern auch in der Mittelschicht, abnimmt. Einige erkl\u00e4ren das mit dem niedrigen Zinsniveau. Trotzdem ist das eine interessante Tatsache. Wir m\u00fcssen uns die Frage stellen: Was k\u00f6nnen wir tun, damit es Verm\u00f6gensbildung auch in den unteren Schichten sowie in der Mittelschicht gibt?\n\nDie Wohneigentumsquote in der Europ\u00e4ischen Union sollte uns allen zu denken geben. In L\u00e4ndern wie Kroatien, Ungarn und Norwegen liegt die Wohneigentumsquote bei 80 bis 90 Prozent. In Frankreich liegt sie bei 65 Prozent und im Vereinigten K\u00f6nigreich bei 64 Prozent. In Deutschland ist nur jede zweite Wohnung selbst bewohntes Eigentum. Damit m\u00fcssen wir uns befassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":418,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vorschl\u00e4ge?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":419,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":1437.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Nahles, das Arbeitsministerium sagen zu Recht: Das liegt daran, dass in Deutschland im Vergleich zum europ\u00e4ischen Ausland die jungen Leute eher von zu Hause ausziehen, dann Miete zahlen und weniger die M\u00f6glichkeit nutzen, Verm\u00f6gen aufzubauen. Es liegt sicherlich auch am Niedrigzinsumfeld. Nach der Taylor-Regel m\u00fcssten wir aufgrund der konjunkturellen Situation in Deutschland - das sagen alle Volkswirte - eigentlich einen Zinssatz von 2 Prozent, 2,5 Prozent oder sogar 2,7 Prozent haben. Einen solchen Zinssatz haben wir nicht, weil der EZB aufgrund der bekannten Situation in S\u00fcdeuropa die H\u00e4nde gebunden sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":420,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist volkswirtschaftlich Unsinn, Herr Linnemann!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":421,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":1437.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So lautet jedenfalls die Argumentation der EZB.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":422,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Zinssatz entscheidet sich am Markt und nicht bei der EZB!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":423,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":1437.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe eine andere Meinung. Nicht trotz, sondern wegen des Niedrigzinsumfeldes m\u00fcssen wir uns mit dem Verm\u00f6gensaufbau mehr befassen. Wie k\u00f6nnen wir privates Wohneigentum mehr f\u00f6rdern? Wie k\u00f6nnen wir die betriebliche und private Altersvorsorge voranbringen? Angesichts des Niedrigzinsumfeldes geht es hier um Akzeptanz. Auch hier sollten wir Herrn Sch\u00e4uble unterst\u00fctzen, der das zusammen mit dem Arbeitsministerium federf\u00fchrend macht. Wenn das entsprechende Gutachten vorliegt, reden wir dar\u00fcber, wie wir die betriebliche und private Altersvorsorge st\u00fctzen und st\u00e4rken k\u00f6nnen; das ist wichtig. Sp\u00e4testens wenn der Bericht vorliegt, werden wir \u00fcber die entsprechenden Fragen diskutieren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606143,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":425,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Sabine Zimmermann, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":606145,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":427,"sitzung":151,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Eigentlich sollte ich entsetzt sein \u00fcber das, was ich von Ihnen zu Arm und Reich in unserem Land und auf der Welt geh\u00f6rt habe. Aber ehrlich gesagt, ich habe nichts anderes erwartet. Sie leugnen die himmelschreienden Unterschiede zwischen obsz\u00f6nem Reichtum auf der einen Seite und bitterer Armut auf der anderen Seite in diesem Land. Nehmen Sie endlich zur Kenntnis, dass Armut nicht nur auf der Welt, sondern auch in unserem Land vorhanden ist. Aber das tun Sie nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606147,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":429,"sitzung":151,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Worum geht es? 10 Prozent geh\u00f6rt mehr als die H\u00e4lfte des Gesamtverm\u00f6gens, und das sind nur Ihre offiziellen Daten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":430,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und bezahlen 46 Prozent der Steuern!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":431,"sitzung":151,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"- H\u00f6ren Sie mir bitte zu! Dann werden Sie die Lage in Deutschland vielleicht ein bisschen besser verstehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":432,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00e4ngt von der Analyse ab!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":433,"sitzung":151,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie gesagt, das sind nur die offiziellen Daten Ihrerseits. Ich zitiere einmal die taz:\n\nIn Wahrheit d\u00fcrften die obersten 10 Prozent \u00fcber mindestens 62 Prozent des Volksverm\u00f6gens verf\u00fcgen. Genaues wei\u00df man nicht: Reichtum ist anonym in Deutschland.\n\nAber letztendlich ist es auch egal, ob den reichsten 10 Prozent mehr als 2,5 Billionen oder 3,1 Billionen Euro geh\u00f6ren. Ich will einmal plastisch darlegen, wie viel Geld das ist. 2,5 Billionen sind 2 500 mal 1 Milliarde. Was macht man mit so viel Geld?\n\nArmut ist kein Thema, auch wenn sie zu sehen ist und wenn sie zunimmt. Man braucht nur hinzuschauen. Man sieht sie jeden Tag in den Kindertagesst\u00e4tten, in den Schulen, in den Jobcentern, aber auch an den Tafeln. Da scheinen Sie, Herr Zimmer, nie zu sein. Ich will Ihnen eine Zahl nennen, die ich herausgesucht habe. Wir hatten 1994  4 Tafeln in Deutschland. Im Jahr 2003 haben wir 320 Tafeln gehabt. Diese Zahl hat sich seit 2003 verdreifacht. Wir haben \u00fcber 900 Tafeln. Das ist die Realit\u00e4t in Deutschland. Nehmen Sie die endlich zur Kenntnis. Das ist besch\u00e4mend.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606153,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":435,"sitzung":151,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich selbst - das muss ich Ihnen sagen - bin oft bei den Tafeln. Ich finde es sehr traurig, wenn ich sehe, wie die Kinder in der Schlange stehen und dort ihr Essen abholen, wenn ich sehe, wie Kinder in der Suppenk\u00fcche stehen, um eine warme Mahlzeit zu erhalten, aber auch wenn ich sie in der Kleiderkammer sehe, wo sie sich eine warme Jacke abholen. Das ist die Realit\u00e4t. Sie k\u00f6nnen die Armut nicht verstecken. Sie ist da, und man sieht sie; sie ist sichtbar.\n\nAuf der Homepage des Sozialministeriums findet sich der folgende, sehr richtige Satz: \u201eEinkommensreichtum bedeutet \u2026 ein hohes Ma\u00df an Gestaltungs- und Verwirklichungschancen.\u201c Das gilt aber auch umgekehrt. Armut an Einkommen und Verm\u00f6gen bedeutet auch, dass man sein eigenes Leben nicht mehr gestalten kann. Es bedeutet, dass man seinen Wohnsitz nicht mehr frei w\u00e4hlen kann, weil die Mieten so hoch sind. Es bedeutet, dass man nicht mehr alles essen kann, was man gern m\u00f6chte. Biokost ist v\u00f6llig unbezahlbar.\n\nMan kann sich aber auch nicht so kleiden, wie man es gern m\u00f6chte. Es bedeutet auch einen Ausschluss von sozialen Aktivit\u00e4ten. So finden zum Beispiel die Besuche von Kino oder Tierpark bei Familien, die im Hartz-IV-Bezug sind, nicht mehr statt. Das betrifft aber auch Eltern, die im Niedriglohnbereich arbeiten. Das bedeutet, dass man seinen Kindern nicht mehr das kaufen kann, was sie sich w\u00fcnschen oder was sie brauchen. Das ist Realit\u00e4t. Schauen Sie sich dort einmal um. Das betrifft auch 1 Million Langzeiterwerbslose, die von der Zunahme der Besch\u00e4ftigung, die Sie immer so sch\u00f6n darstellen - Sie sprechen immer von Boom -, \u00fcberhaupt nicht profitieren. Aber wir sehen das auch bei Menschen, die arbeiten und von ihrem Lohn nicht leben und ihre Familien nicht ern\u00e4hren k\u00f6nnen. Das wird auch nicht besser.\n\nNun sagen Herr Linnemann und auch das Sozialministerium, dass die Kluft zwischen den reichsten Menschen im Lande und der unteren H\u00e4lfte in den letzten Jahren statistisch kleiner geworden ist. Ja, aber das liegt daran, dass im Zuge der Wirtschaftskrise Aktien und Wertpapiere an Wert verloren haben. Es hat sich aber nichts daran ge\u00e4ndert, dass 30 Prozent bei uns in Deutschland statistisch kein Verm\u00f6gen, sondern Schulden haben. Daran hat sich nichts ge\u00e4ndert. Diese 30 Prozent arbeiten auch im Niedriglohnbereich, und diese 30 Prozent gehen nicht w\u00e4hlen. Diejenigen, die abgeh\u00e4ngt sind oder die sich zumindest so f\u00fchlen, suchen nat\u00fcrlich nach Schuldigen f\u00fcr ihre Lage. Die AfD, die nicht einmal wei\u00df, wie das Wort \u201esozial\u201c geschrieben wird, liefert ihnen die S\u00fcndenb\u00f6cke.\n\nGerade junge Menschen sehen oft keine Perspektive mehr, sie haben das Gef\u00fchl, dass f\u00fcr sie nichts getan wird oder dass sie gar nicht mehr z\u00e4hlen. Da ist die Gefahr von rechts besonders gro\u00df. Wir brauchen uns blo\u00df die deutsche Geschichte oder den bedenklichen Rechtsruck in ganz Europa anzuschauen.\n\nIch komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin. Es reicht einfach nicht, wegzusehen, wenn Reiche immer reicher werden. Tun Sie endlich das, was auch das Sozialstaatsgebot im Grundgesetz von Ihnen verlangt. Tun Sie endlich etwas gegen die extreme Spaltung in unserer Gesellschaft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":436,"sitzung":151,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt \u00fcbertreiben Sie aber wirklich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":437,"sitzung":151,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fchren Sie endlich die Million\u00e4rssteuer ein.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606157,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":439,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chstes hat Kerstin Griese f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":606159,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":441,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sehen nicht weg. Im Gegenteil: Wir diskutieren \u00fcber eine ganz wichtige Grundsatzfrage, mit der wir uns im Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales oft besch\u00e4ftigen und die f\u00fcr uns in der SPD ganz zentral ist. In der Tat: Es gibt keine Argumente f\u00fcr eine so gro\u00dfe globale Ungleichverteilung von Ressourcen und Verm\u00f6gen. Es ist ein Skandal, dass weltweit immer noch 1 Milliarde Menschen in extremer Armut lebt. Deshalb geht es auch darum, europaweit und auch weltweit gerechte Arbeits- und Lebensbedingungen zu fordern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606161,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":443,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Mitglieder des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales waren in Asien und haben sich vor Ort \u00fcber die unglaubliche Trag\u00f6die des Einsturzes des Rana-Plaza-Geb\u00e4udes in Bangladesch informiert und haben an die \u00fcber 1 100 Menschen, die ihr Leben verloren haben, und an die 2 000 Menschen, die verletzt wurden, erinnert. Insofern geht es auch um weltweite Regeln f\u00fcr gute Arbeitsbedingungen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606163,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":445,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir auf den Rahmen schauen, den wir hier in Deutschland gestalten k\u00f6nnen, wenn wir auf das schauen, was wir hier regulieren k\u00f6nnen, erkennt man: Man muss die Lage sehr differenziert sehen. Ich will drei Punkte nennen, bei denen man ansetzen kann.\n\nErstens. Es war ein rot-gr\u00fcnes Projekt - ich betone es noch einmal -, die Armuts- und Reichtumsberichterstattung als st\u00e4ndige Aufgabe mit Berichtspflicht zu implementieren. Das war ein guter Schritt. Ich finde es sehr gut, dass das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales den Prozess jetzt so transparent gestaltet, dass daran alle mitwirken k\u00f6nnen - es hat extra \u00e4rmere Menschen an der Auswertung beteiligt - und dass auch der Reichtum genauer untersucht werden soll. Wir sind auf die Ergebnisse des n\u00e4chsten Armuts- und Reichtumsberichts gespannt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606165,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":447,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind wir auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":448,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Wenn wir die Ursachen von Armut konkret untersuchen, dann k\u00f6nnen wir an der richtigen Stelle ansetzen. Es geht um Verm\u00f6gensentwicklung und Verm\u00f6gensspreizung - dar\u00fcber ist schon gesprochen worden -; aber es geht eben auch um Einkommensentwicklung und Einkommensspreizung. Da kann die Politik sehr direkt etwas tun.\n\nInteressant ist, dass der letzte Armuts- und Reichtumsbericht ergeben hat, dass bis 2005 die sogenannte qualifikatorische Lohnspreizung zugenommen hatte, dass die Arbeitslosigkeit angestiegen war und dass die Arbeitslosigkeit f\u00fcr eine zunehmende Einkommensspreizung verantwortlich war. Aber seit 2005 hat sich das gedreht und leicht gebessert. Die positive Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt, die wir jetzt zu verzeichnen haben, der R\u00fcckgang der Arbeitslosigkeit, all das ist ein wesentliches und entscheidendes Moment, um Armut zu verhindern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":449,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Agenda 2010! Prima Sache!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":450,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"- Danke sch\u00f6n, Herr Kollege.\n\n\u00dcbrigens haben wir die strukturellen Reformen am Arbeitsmarkt gemeinsam durchgesetzt, deren Ziel es ja war, viel mehr Menschen die Chance zu geben, durch Arbeit ihr Leben selbstst\u00e4ndig zu gestalten und integriert zu werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":451,"sitzung":151,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu verarmen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":452,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war notwendig, es war im Grundsatz richtig, und es hatte - das ist wichtig f\u00fcr unser Thema - eine positive Besch\u00e4ftigungsentwicklung zur Folge.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606172,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":454,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Wegen der Schieflage im unteren Einkommensbereich haben wir zus\u00e4tzlich den Mindestlohn eingef\u00fchrt. Sie von den Linken h\u00e4tten ja daf\u00fcrstimmen k\u00f6nnen - das w\u00e4re eine gute Idee gewesen -; dann h\u00e4tten wir das Mindestlohngesetz in diesem Haus einstimmig verabschieden k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606174,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":456,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Linksfraktion hat das leider unterlassen. Wir haben also den fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn eingef\u00fchrt, und alle Horrorszenarien, die von verschiedenen Seiten gezeichnet wurden, haben sich nicht bewahrheitet. Das hei\u00dft ganz klar: Aktive Arbeitsmarktpolitik, Arbeitsmarktreformen, Lohnpolitik, die Einf\u00fchrung des Mindestlohns sind ein Mittel gegen Einkommensspreizung und damit gegen Armut.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606176,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":458,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch etwas geh\u00f6rt zu diesem Punkt: Wir haben unter anderem mit der Einf\u00fchrung des Mindestlohns die Tarifbindung unterst\u00fctzt. Wir konnten mehr Branchen motivieren, Tarifvertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen. Wir haben die Allgemeinverbindlichkeit von Tarifvertr\u00e4gen verbessert, und wir werden im Bereich der Werkvertr\u00e4ge und der Leiharbeit so agieren, dass wir da besonders unterst\u00fctzen, wo Tarifvertr\u00e4ge abgeschlossen werden. Durch Tarifbindung kann die Einkommensverteilung positiv gestaltet werden. Deshalb ist mehr Tarifbindung gut f\u00fcr mehr Gerechtigkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606178,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":460,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Drittens - dieser Punkt liegt mir sehr am Herzen -: Armutsbek\u00e4mpfung muss sich wesentlich der Schw\u00e4chsten annehmen, n\u00e4mlich der Kinder; denn die Zahl der Kinder, die in Familien geboren werden, in denen es so etwas wie vererbte Armut gibt, ist leider gro\u00df, und sie wird auch gr\u00f6\u00dfer. Es gibt Kinder, die schon in der Schule auf die Frage nach ihrem Berufsziel antworten, sie wollten \u201eHartzer\u201c werden. Die Chancen dieser Kinder, einmal ein selbstbestimmtes, das hei\u00dft ein selbstfinanziertes Leben zu f\u00fchren, sind, das wissen wir, leider nicht gut. Deshalb ist es so wichtig, dass wir noch mehr in eine gute und leistungsf\u00e4hige Infrastruktur f\u00fcr Kinder investieren. Wir haben schon viel getan. Beim Ausbau der Kindertageseinrichtungen und der Ganztagsschulen sind wir in den letzten Jahren einen Riesenschritt vorangekommen. In diesem Zusammenhang danke ich den Familienministerinnen, angefangen bei Renate Schmidt und Christine Bergmann bis hin zu Manuela Schwesig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":461,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ursula von der Leyen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":462,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"- Frau von der Leyen hat unsere Politik wunderbar umgesetzt;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":463,"sitzung":151,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit, Frau Griese!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":464,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"daf\u00fcr waren wir ihr sehr dankbar. Der Ausbau der Kinderbetreuung war in der letzten Gro\u00dfen Koalition eines der Gewinnerthemen.\n\nBesonders benachteiligt sind weiterhin die alleinerziehenden M\u00fctter. Deshalb muss f\u00fcr sie mehr getan werden. Ich denke an Angebote zur vorschulischen und schulischen Bildung, die M\u00fcttern den Einstieg in Erwerbsarbeit erm\u00f6glichen, und daran, Kinderbetreuung flexibel zu gestalten. All das ist konkrete Politik gegen Armut, damit sich Armut nicht vererbt, damit jedes Kind gute Bildungschancen hat und einen geregelten Tagesablauf erleben kann und damit jeder Mensch die Chance hat, gegen Armut selbst anzugehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606184,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Heinz Wiese [Ehingen] [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":466,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Mein letzter Punkt. Interessant ist, dass alle Studien betonen, dass soziale Ungleichheit auch der wirtschaftlichen Entwicklung schadet; wir haben es heute schon geh\u00f6rt. Es gibt also einen Grund mehr daf\u00fcr, dass wir uns nicht ausruhen, sondern f\u00fcr die soziale Teilhabe aller Menschen, f\u00fcr die Teilhabe an Arbeit und ganz besonders f\u00fcr gute Chancen f\u00fcr alle Kinder k\u00e4mpfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606186,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":468,"sitzung":151,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie einmal etwas zur Steuerpolitik!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":469,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat jetzt der Kollege Wolfgang Strengmann-Kuhn das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":606189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":470,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich habe das Gef\u00fchl, dass vielen Rednerinnen und Rednern, gerade von der Gro\u00dfen Koalition, die Brisanz der Lage nicht wirklich klar ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606190,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":472,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben eine Situation, in der der soziale Zusammenhalt in Deutschland tats\u00e4chlich bedroht ist. Gerade heute gab es in der FAZ eine Umfrage von Allensbach zu lesen, nach der die Menschen Existenz\u00e4ngste haben, und diese Existenz\u00e4ngste dr\u00fccken sich in fehlender Wahlbeteiligung aus, dr\u00fccken sich auch aus in 13 Prozent f\u00fcr die AfD; so gestern in der Umfrage von INSA nachzulesen. Die Menschen haben Angst, und der soziale Zusammenhalt ist bedroht. Dagegen m\u00fcssen wir gemeinsam etwas tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606192,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":474,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird immer viel \u00fcber die Zahlen gestritten. Aber eindeutig ist: Die Armut in Deutschland ist viel zu hoch. Es sind 15 Prozent der Menschen in Deutschland von Armut betroffen. Das kann man \u00fcber die Grundsicherung berechnen; das kann man \u00fcber Armutsquoten berechnen. Das ist die Gr\u00f6\u00dfenordnung, und es sind definitiv zu viele: 12 Millionen Menschen.\n\nWenn man sich die Zahlen anguckt, stellt man fest: Daran hat auch die gute \u00f6konomische Situation nichts ge\u00e4ndert. Die Arbeitslosenzahlen gehen runter, aber die Armutsquote bleibt mindestens konstant.\n\nEin Ergebnis ist, dass wir zunehmend mehr erwerbst\u00e4tige Arme in Deutschland haben, und das ist ein Skandal, den wir dringend bek\u00e4mpfen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606194,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":476,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es kann nicht sein, dass Menschen, die den ganzen Tag arbeiten, nicht viel mehr haben als Leute, die weniger arbeiten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":477,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Griese [SPD]","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Mindestlohn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":478,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Jetzt kommt der Mindestlohn als Antwort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":479,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Griese [SPD]","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer hat denn den Mindestlohn eingef\u00fchrt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":480,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin jemand, der mindestens 20 Jahre f\u00fcr den Mindestlohn gestritten hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":481,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Griese [SPD]","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Da ist der Mindestlohn ein guter Schritt! Ist doch gut so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":482,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Mindestlohn war eine gute Sache, eine der wenigen guten Sachen, die die Gro\u00dfe Koalition gemacht hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":483,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Griese [SPD]","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":1816.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine der vielen Sachen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":484,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber was das Thema Armut angeht, hat der Mindestlohn fast keine Wirkung. Es gibt jetzt die ersten Zahlen zu den Aufstockern; die haben wir im Ausschuss behandelt. Die Zahl der sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigten Erwerbst\u00e4tigen, die aufstocken, ist sogar gestiegen. Das hei\u00dft, trotz Mindestlohn haben wir einen Anstieg von Armut bei Erwerbsarbeit. Das war f\u00fcr mich als jemand, der dar\u00fcber seine Doktorarbeit geschrieben hat, auch nicht \u00fcberraschend, weil die Ursachen von Armut trotz Erwerbst\u00e4tigkeit vielf\u00e4ltig sind. Es sind nicht nur die L\u00f6hne - das ist ein Grund -; ein wesentlicher Grund ist, dass Erwerbst\u00e4tige Kinder haben, und im Hinblick darauf n\u00fctzt auch der Mindestlohn nichts. Das hei\u00dft, an dieser Stelle m\u00fcssen wir ansetzen, dass Familien mit Kindern in Deutschland nicht mehr von Armut bedroht sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606204,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":486,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen definitiv noch einmal das Thema Kindergrundsicherung angehen. Die Kollegin Kerstin Andreae hat schon gesagt: Wir m\u00fcssen dahin kommen, dass uns wirklich jedes Kind gleich viel wert ist. - Das ist ein wesentlicher Punkt.\n\nWir haben, was den sozialen Zusammenhalt angeht, auch ein Problem am oberen Teil der Einkommens- oder Wohlfahrtsverteilung. Wir haben eine wachsende Gruppe von Verm\u00f6genden, die von der Gesellschaft abgespalten ist und ihrer solidarischen Verpflichtung nicht mehr nachkommt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":487,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":488,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es sind viele Statistiken genannt worden. Der Kollege Linnemann hat die EVS angesprochen. Dazu muss ich als Statistiker sagen: Da fehlen die ganz Reichen. Es gibt da eine Abschneidegrenze; die liegt bei einem Einkommen von 18 000 Euro im Monat. Das ist nicht wenig Geld. Die wirklich Reichen sind nicht in dieser Statistik. Wenn man sich nicht nur Piketty anguckt, sondern auch seine Mitstreiter Anthony Atkinson und andere, stellt man fest, dass Einkommen und Verm\u00f6gen der oberen 1 Prozent - die sind gar nicht in der EVS - ganz stark gestiegen sind, auch in Deutschland.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":489,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Piketty hat es am Steueraufkommen festgemacht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":490,"sitzung":151,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Europaweit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":491,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Es ist europaweit gestiegen, aber in Deutschland besonders stark. In der Euro-Zone ist die Verm\u00f6gensverteilung in Deutschland am ungleichsten. Auch das m\u00fcssen wir angehen. Wir m\u00fcssen wieder mehr Verm\u00f6gensgleichheit hinkriegen. Aus sozialen Gr\u00fcnden, aber auch aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden m\u00fcssen wir darangehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606211,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":493,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Verm\u00f6gensverteilung ist nicht nur in Deutschland und in Europa oder in der Euro-Zone ein Problem, sondern auch weltweit. Die Zahlen von Oxfam sind genannt worden. Man kann sich \u00fcber die Methode streiten, aber deutlich ist, dass die Zahl der Menschen, die so viel Verm\u00f6gen haben wie die untere H\u00e4lfte auf der Welt, sogar sinkt. Auch an dieser Stelle ist zu sagen: Der Reichtum der einen ist die Armut der anderen. Ganz deutlich muss man sagen: Wenn wir nicht an den Reichtum dieser Verm\u00f6genden herangehen, werden wir die gro\u00dfen globalen Probleme - das geht von globaler Armut bis hin zum Klimawandel oder zur Klimakatastrophe - nicht bew\u00e4ltigen. Auch das sind Fragen der sozialen Gerechtigkeit. Das m\u00fcssen wir unbedingt zusammendenken. Nur wenn wir das anpacken, kriegen wir es auch hin, insgesamt in der Welt, in Europa und in Deutschland den sozialen Zusammenhalt wieder herzustellen. Da m\u00fcssen wir alle gemeinsam ran.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606213,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":495,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat jetzt die Kollegin Antje Lezius das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":606215,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":497,"sitzung":151,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In dieser Aktuellen Stunde reden wir \u00fcber die j\u00fcngsten Studien zur Verm\u00f6gensverteilung. Die Organisation Oxfam - sie wurde ja schon h\u00e4ufig genannt - hat beispielsweise mit ihrer neuesten Studie viel Aufmerksamkeit erregt. Was in solchen Berichten gemessen wird, ist die Verteilung von Einkommen, aber nicht von Armut.\n\nEine gerechte Welt ohne Armut: Wer wollte das nicht, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen? Laut Statistischem Bundesamt sind diejenigen in Deutschland von Armut bedroht, die mit weniger als 60 Prozent des mittleren Einkommens der gesamten Bev\u00f6lkerung auskommen m\u00fcssen. Die Hilfsorganisation World Vision definiert den Begriff der Armut auf drei Arten: Die absolute Armut ist existenzbedrohend; weltweit sind 1,2 Milliarden Menschen betroffen, weil sie nicht in der Lage sind, ihre lebenswichtigen Grundbed\u00fcrfnisse zu decken. In Deutschland haben wir es im Regelfall mit den beiden anderen Arten der Armut zu tun. Neben der gef\u00fchlten Armut, die sich einstellt, wenn sich Menschen aufgrund ihrer wirtschaftlichen Situation diskriminiert f\u00fchlen, bezeichnet die relative Armut eine Unterversorgung an materiellen und immateriellen G\u00fctern im Vergleich zum Wohlstand der jeweiligen Gesellschaft, in der sie leben. Wir m\u00fcssen diese Arten der Armut voneinander unterscheiden, um den Betroffenen gerecht zu werden und angemessen helfen zu k\u00f6nnen.\n\nWir haben das gro\u00dfe Gl\u00fcck, in Deutschland ein funktionierendes soziales Sicherungssystem zu haben, das garantiert, dass niemand lebensbedrohlicher Armut ausgesetzt ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606217,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":499,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch in Deutschland sterben Obdachlose!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":500,"sitzung":151,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber hinaus haben wir eines der besten Gesundheitssysteme der Welt, das die Heilung von Krankheit eben nicht von der individuellen finanziellen Lage abh\u00e4ngig macht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606220,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":502,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Asylbewerber!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":503,"sitzung":151,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606223,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":505,"sitzung":151,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unterversorgung kann allerdings auch emotional gegeben sein oder aus kultureller Armut bzw. Bildungsarmut bestehen. Hier ergeben sich Ansatzpunkte, wie wir die am meisten von Armut Betroffenen - Alleinerziehende, Kinder oder Langzeitarbeitslose; das wurde schon angesprochen - erreichen k\u00f6nnen.\n\nDie beste Armutsbek\u00e4mpfung ist die Bek\u00e4mpfung ungleicher Chancen zur Teilhabe am gesellschaftlichen Leben. Alleinerziehende Frauen sind zum Beispiel auf Einkommen angewiesen. Aber auch Frauen mit Partnern und Kindern arbeiten zu 40 Prozent wegen der famili\u00e4ren Verpflichtungen nicht. Hieran m\u00fcssen wir arbeiten; hier sind Ma\u00dfnahmen zur Vereinbarkeit von Beruf und Familie entscheidend. Hierzu z\u00e4hlen nicht nur Ma\u00dfnahmen zur Kinderbetreuung, sondern auch die Arbeitszeitflexibilisierung. Durch den demografischen Wandel wird sich auch die Arbeitswelt ver\u00e4ndern. Mit dem Dialog \u201eArbeiten 4.0\u201c werden wir in diesem Jahr gemeinsam mit dem BMAS auf politischer Ebene die Leitplanken setzen, um die Rahmenbedingungen f\u00fcr weiterhin gute Arbeit zu schaffen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606225,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":507,"sitzung":151,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur Debatte \u00fcber Armut und die Bek\u00e4mpfung von Armut geh\u00f6rt aber auch die Debatte \u00fcber Reichtum. Das Bild, das die Kolleginnen und Kollegen von den Linken in uns wachrufen wollen, ist das des milliardenschweren Konzernchefs. Dar\u00fcber werden h\u00e4ufig diejenigen vergessen, die mit ihrer Leistungsbereitschaft und ihrem Unternehmergeist den Wohlstand unseres Landes zu einem gro\u00dfen Teil miterwirtschaften.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606227,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":509,"sitzung":151,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das tun auch die Besch\u00e4ftigten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":510,"sitzung":151,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hierbei handelt es sich nicht um den sprichw\u00f6rtlichen Kr\u00f6sus mit Konten in den Steuerparadiesen dieser Welt, sondern h\u00e4ufig um mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die 99,6 Prozent aller privatwirtschaftlichen Unternehmen in Deutschland ausmachen und 59,4 Prozent aller sozialversicherungspflichtigen Arbeitspl\u00e4tze in diesem Land schaffen. Ohne Arbeitspl\u00e4tze auch kein Einkommen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606230,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":512,"sitzung":151,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":1441.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Wirtschaft und der Wohlstand dieses Landes h\u00e4ngen au\u00dferdem entscheidend von gut ausgebildeten Arbeitnehmern ab. So ist Bildung nicht nur von zentraler Bedeutung, um durch Erwerbst\u00e4tigkeit Armut zu durchbrechen, sondern auch der Stellenwert von Bildung an sich ist nicht zu untersch\u00e4tzen; denn je mehr Bildung vorhanden ist, desto mehr sind Menschen in der Lage, f\u00fcr sich selbst zu sorgen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ehrliche, verantwortungsbewusste Politik ist das Gegenteil von Sozialfolklore. Sie k\u00fcmmert sich um die Menschen, die Hilfe ben\u00f6tigen. In unserer Gesellschaft ist der Begriff der Solidarit\u00e4t mit dem Schw\u00e4cheren keine Worth\u00fclse. Ich glaube, in diesen Tagen k\u00f6nnen wir das auch daran sehen, was die Kanzlerin alles leistet.\n\nWir haben das Leitbild der sozialen Marktwirtschaft. Wir setzen darauf, Wettbewerb und wirtschaftliche Leistung mit sozialem Ausgleich und \u00f6konomischer und sozialer Teilhabe zu verbinden. Wir bieten keinen allumfassenden und allversorgenden Staat, aber Hilfe zur Selbsthilfe f\u00fcr m\u00fcndige B\u00fcrger.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606232,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":514,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chster hat der Kollege Ralf Kapschack, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":606234,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":516,"sitzung":151,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauer! Ich nehme Sie mal kurz mit auf eine Zeitreise in das Jahr 1980.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606236,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":151,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Au ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":518,"sitzung":151,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Da gab es eine Diplomarbeit eines jungen, hoffnungsvollen Wirtschaftswissenschaftlers an der Uni Bochum. Das Thema war: \u00d6konomische Aspekte der Diskussion \u00fcber die neue soziale Frage - Armut in der Bundesrepublik. Neue soziale Frage - das war damals ein politischer Kampfbegriff, unter anderem von Heiner Gei\u00dfler, dem Generalsekret\u00e4r der CDU.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":519,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Guter Mann!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606239,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":151,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt vielleicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":521,"sitzung":151,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"\u201eJetzt\u201c ist sehr gut! Richtig! Toll!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":522,"sitzung":151,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich komme gleich noch einmal darauf zur\u00fcck. - Neue soziale Frage, weil die alte, n\u00e4mlich der Konflikt zwischen Arbeit und Kapital, angeblich erledigt war und sich neue Probleme ergeben h\u00e4tten. Neue Probleme, weil bestimmte Gruppen nicht mehr ausreichend vertreten wurden.\n\nDas Ergebnis der Diplomarbeit war: Vor allem Arbeitslose, kinderreiche Familien, \u00e4ltere alleinstehende Frauen waren von Armut bedroht, und das hatte - wenig \u00fcberraschend - auch etwas mit dem sozialen Status zu tun. Insofern war die alte Frage nicht beantwortet. Das ist jetzt mehr als 30 Jahre her. Doch an den Armutsrisiken f\u00fcr diese Gruppen hat sich wenig ge\u00e4ndert. Andere sind dazugekommen, wie zum Beispiel Solo-Selbstst\u00e4ndige - zugegeben. Das hat auch mit unserem System der sozialen Sicherung zu tun. Es ist differenzierter geworden, ja, komplizierter auch und an der einen oder anderen Stelle bestimmt gerechter. Viele beneiden uns um dieses System; aber ich finde, es ist noch Luft nach oben.\n\nAltersarmut zum Beispiel, meinen ja einige, sei eigentlich gar kein Thema, weil deutlich weniger \u00e4ltere Menschen Grundsicherung beziehen als der Durchschnitt der Bev\u00f6lkerung. Das stimmt. Das stimmt, allerdings steigt die Zahl der Menschen, die als Rentner Grundsicherung beziehen, st\u00e4ndig an. Das hat auch damit zu tun, dass Rentnerinnen und Rentner k\u00fcnftig immer weniger auf eine ununterbrochene lange und gut bezahlte Erwerbst\u00e4tigkeit zur\u00fcckblicken k\u00f6nnen, eine Erwerbst\u00e4tigkeit, die ein gesichertes Alterseinkommen sicherstellen soll. Auch da ist, wie man feststellt, wenn man sich das ansieht, das Risiko sehr ungleich verteilt. Rente ist ein Spiegel der Erwerbsbiografie. Wer, wie \u00fcberwiegend Frauen, wenig, in Teilzeit oder in schlecht bezahlten Jobs gearbeitet hat, bekommt im Alter die Quittung daf\u00fcr und kann daran nichts mehr \u00e4ndern.\n\nDeshalb ist alles, was qualifizierte Erwerbst\u00e4tigkeit f\u00f6rdert und notwendige Familienzeiten f\u00fcr die Rente absichert, gut gegen weibliche Altersarmut. Deshalb brauchen wir M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Frauen, Familie und Beruf unter einen Hut zu bringen - wir arbeiten daran. Deshalb brauchen wir ein Entgeltgleichheitsgesetz, das die Diskriminierung von Frauen beendet - wir arbeiten daran.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606242,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":524,"sitzung":151,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb brauchen wir auch - das ist schon angesprochen worden - eine Solidarrente, meinetwegen auch eine solidarische Lebensleistungsrente.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606244,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":526,"sitzung":151,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Von dieser Rente w\u00fcrde zum Beispiel auch meine Mutter profitieren, die nach der Ausbildung fr\u00fch geheiratet hat und sich dann um Familie und vier Kinder k\u00fcmmerte. Sie hat jahrzehntelang kleinere Jobs auf Steuerkarte gemacht. Das Ergebnis sind 500 Euro Rente. 500 Euro Rente f\u00fcr ein Leben voller Arbeit - und das ist ja nun wirklich kein Einzelfall. Das ist ungerecht, und deshalb wollen wir das \u00e4ndern - wir arbeiten daran.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606246,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":528,"sitzung":151,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich werden wir uns auch damit besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, wie die Alterssicherung insgesamt stabilisiert und verbessert werden kann. Und das kostet Geld, v\u00f6llig klar. Aber damit eines klar ist: Auch die Wohlhabenden profitieren langfristig davon, wenn es gerechter zugeht. Das ist nicht meine Erkenntnis, sondern zum Beispiel die von Klaus Engel, dem Chef des Energiekonzerns Evonik. Sozialer Frieden ist ein Standortfaktor, der nicht zu untersch\u00e4tzen ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606248,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU] und Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":530,"sitzung":151,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Um diesen sozialen Frieden zu sichern, braucht der Staat Geld, auch, um Armut bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen. Die st\u00e4rkere Besteuerung hoher und h\u00f6chster Einkommen und Verm\u00f6gen bleibt deshalb f\u00fcr mich auf der Tagesordnung - trotz sprudelnder Steuereinnahmen. Ich w\u00fcrde da nicht allein auf Wachstum setzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606250,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":532,"sitzung":151,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Schluss noch zwei Bemerkungen. Heiner Gei\u00dfler ist mir heute deutlich sympathischer als vor 30 Jahren; ich habe den Eindruck, in den eigenen Reihen ist das nicht so.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606252,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":534,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt f\u00fcr Helmut Schmidt aber auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":535,"sitzung":151,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Ganz zum Schluss: Armut ist keine Schande; aber das ist das einzig Gute, was man dar\u00fcber sagen kann.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606255,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":537,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chstes hat der Kollege Matth\u00e4us Strebl, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":606257,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":539,"sitzung":151,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Reichtum und Armut zu thematisieren, bietet zweifelsfrei Raum f\u00fcr eine emotionale Debatte. Bereits im Juni und im Oktober letzten Jahres haben wir hier im Plenum \u00fcber den zuk\u00fcnftigen Armuts- und Reichtumsbericht diskutiert. Der neue Bericht liegt zwar immer noch nicht vor, aber wir widmen uns erneut weiteren Armuts- und Reichtumsstudien. Vorgestellt wurden sowohl die neue Einkommens- und Verbrauchsstichprobe des Statistischen Bundesamtes als auch die Oxfam-Studie. Nat\u00fcrlich werden die Zahlen der Einkommens- und Verbrauchsstichprobe auch in den Armuts- und Reichtumsbericht einflie\u00dfen.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, neben Themen wie \u201epotenzielles Armutsrisiko\u201c oder auch \u201esoziale Sicherheit\u201c wird sich der Bericht auch mit neuen Fragestellungen befassen, ja befassen m\u00fcssen. Konkret meine ich damit - erstens - die Auswirkungen atypischer Besch\u00e4ftigungsformen und - zweitens - das Armutsrisiko von jungen Erwachsenen. Ich kann nur begr\u00fc\u00dfen, dass wir neben den allgemeinen Themen diese zwei zus\u00e4tzlich in den Fokus nehmen. Und wir wollen erreichen, dass insbesondere junge Menschen gute Startm\u00f6glichkeiten haben. Eine fehlende berufliche Ausbildung oder Qualifikation kann dazu f\u00fchren, dass ein sozialer Aufstieg erschwert wird oder schneller ein Arbeitsplatzverlust droht. Deshalb wollen wir erreichen, dass immer mehr j\u00fcngere Menschen eine Ausbildung absolvieren, statt Hilfst\u00e4tigkeiten auszu\u00fcben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606259,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":541,"sitzung":151,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Werte Kolleginnen und Kollegen, ein weiterer Bericht, der in den letzten Tagen ausf\u00fchrlich in den Medien thematisiert wurde, ist die Oxfam-Studie. Diese Studie, die zweifelsfrei auch in Deutschland sehr umstritten ist, stellt die These auf, dass wenigen Reichen die halbe Welt geh\u00f6rt. Es ist nat\u00fcrlich unstreitig, dass es in Deutschland Menschen gibt, die ein erhebliches Verm\u00f6gen haben. Ich m\u00f6chte aber in dieser Debatte ausdr\u00fccklich darauf hinweisen: Was dabei oft vergessen wird, ist, dass die meisten reichen Menschen durch ihre Unternehmen vielen Besch\u00e4ftigten Arbeitspl\u00e4tze sichern - gute Arbeitspl\u00e4tze sichern, Ausbildungspl\u00e4tze sichern. Und das muss auch in dieser Debatte einmal gesagt werden.\n\nEin unschlagbares Werkzeug gegen Armut und sozialen Abstieg sind eine gut funktionierende Wirtschaft und in erster Linie ein Arbeitsplatz.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":542,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eben nicht! Armut bleibt trotzdem konstant, geht nicht runter, trotz vieler Arbeitspl\u00e4tze!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":543,"sitzung":151,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Durch den von der Gro\u00dfen Koalition beschlossenen Mindestlohn - es wurde schon gesagt - haben wir einen weiteren Schritt zur St\u00e4rkung der sozialen Sicherheit getan. Seit der Einf\u00fchrung des Mindestlohns ist die Anzahl der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten gestiegen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, deshalb freue ich mich - alle sollten sich freuen - \u00fcber die auch im europ\u00e4ischen Vergleich guten Zahlen zum Arbeitsmarkt:\n\nDie Arbeitslosigkeit ist 2015 erneut gesunken. Sie lag im letzten Jahr bei 6,4 Prozent und ist damit im Vergleich zum Vorjahr um 0,3 Prozentpunkte gesunken.\n\nDie Nachfrage nach neuen Mitarbeitern ist gestiegen. Im Dezember 2015 waren 93 000 offene Stellen mehr bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit gemeldet als im Vorjahr.\n\n2015 waren so wenige Menschen arbeitslos wie im Jahr 1991. Die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen erreichte im Jahresdurchschnitt 43 Millionen und damit den h\u00f6chsten Stand seit der Wiedervereinigung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606263,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":545,"sitzung":151,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, das sind die Ergebnisse der Arbeitsmarktpolitik dieser Koalition.\n\nBei der ganzen Diskussion \u00fcber Indikatoren wie soziale Sicherheit, Einkommensverteilung und Investitionen in soziale Bildung d\u00fcrfen wir nicht vergessen, dass es eine Gleichheit in der Gesellschaft, im Arbeitsleben und beim Verm\u00f6gen nicht gibt. Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer haben unterschiedliche F\u00e4higkeiten, Erwartungen und auch Motivationen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":546,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Reichtum hat doch nichts mit F\u00e4higkeiten zu tun! \u00dcberhaupt nichts!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":547,"sitzung":151,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie bewerten Ihre Ziele im Leben unterschiedlich, also was Sie erreichen wollen und k\u00f6nnen, und auch, wie viel Zeit und wie viel Engagement sie in ihre Bildung und Weiterbildung investieren wollen. Hier lautet das Stichwort - das d\u00fcrfen wir bei der ganzen Diskussion nicht vergessen; auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir hier reden -: Chancengerechtigkeit. Das sollten wir uns vor Augen halten.\n\nLetztendlich sind wir von der Gro\u00dfen Koalition genauso an dem Armuts- und Reichtumsbericht interessiert wie die Opposition. Ich hoffe, dass bei unserer n\u00e4chsten Diskussion zu diesem Thema im Plenum der Bericht dann vorliegt.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606267,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":549,"sitzung":151,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Kai Whittaker, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":606269,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":551,"sitzung":151,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegen! Wenn ich mir die Reden der Opposition so anh\u00f6re, komme ich nur zu einem Fazit: Je komplizierter die Lage, desto einfacher haben es die schrecklichen Vereinfacher.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606271,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":553,"sitzung":151,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Kollegin Zimmermann, Sie haben hier die Frage gestellt, was man mit 2 oder 3 Billionen Euro eigentlich anf\u00e4ngt. Es ist doch nicht so, dass die wie bei Dagobert Duck in irgendwelchen Geldspeichern liegen, sondern sie sind investiert in Firmen, in Anlagekapital und in Produktionskapital, womit viele Millionen Menschen in diesem Land ihr t\u00e4gliches Brot erarbeiten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":554,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Um Gottes willen! Wo leben Sie denn? Das stimmt doch alles nicht mehr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":555,"sitzung":151,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte zwei Studien ansprechen, die in den letzten Monaten diskutiert worden sind. Da ist zum einen der Armutsbericht 2014. Dar\u00fcber schreibt der Parit\u00e4tische Wohlfahrtsverband Folgendes:\n\nNoch nie war die Armut in Deutschland so hoch und noch nie war die regionale Zerrissenheit so tief wie heute. Deutschland ist \u2026 eine \u2026 zerkl\u00fcftete Republik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":556,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":557,"sitzung":151,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Oxfam-Studie hat vor kurzem nachgelegt; sie wird in der Zeit wie folgt zusammengefasst - Zitat -:\n\nDie reichsten 62 Personen des Planeten besitzen zusammen 1,76 Billionen Dollar - ebenso viel wie die \u00e4rmere H\u00e4lfte der Menschheit, rund 3,5 Milliarden Personen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":558,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"So weit, so richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":559,"sitzung":151,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber bei aller Liebe zur Lust am Untergang, meine Damen und Herren: Bevor man schreit, dass das Schiff sinkt, sollte man erst einmal nachschauen, ob es ein Leck hat. Schauen wir uns die Zahlen doch einmal an: Die Oxfam-Studie nutzt Daten der Credit Suisse, bei denen es um das Nettoverm\u00f6gen geht, also das Verm\u00f6gen minus die Schulden. So kann man wirklich absurde F\u00e4lle von Armut kreieren. Ein Beispiel: Eine Familie - Vater, Mutter, zwei Kinder - erbt ein Haus und nimmt einen gro\u00dfen Kredit auf, um es zu renovieren. Diese Familie ist laut Statistik nach dem Erbfall \u00e4rmer, als sie es vorher war, aber objektiv ist sie es nicht, weil sie in ihren eigenen vier W\u00e4nden lebt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":560,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Quatsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":561,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt also keine Probleme?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":562,"sitzung":151,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unsinn! Wo haben Sie denn Buchhaltung gelernt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":563,"sitzung":151,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Statistik ist dar\u00fcber hinaus wirklich wenig stichhaltig. Das stellt man fest, wenn man sich anschaut, wo laut dieser Statistik die \u00e4rmsten 10 Prozent der Menschen leben. Auf Platz eins liegt Indien mit einem Anteil von 16 Prozent - so weit, so gut. Auf Platz zwei mit 7,5 Prozent, sehr \u00fcberraschend, liegen die USA, gefolgt von Bangladesch und Pakistan. China taucht in der Statistik \u00fcbrigens \u00fcberhaupt nicht auf. Es gibt keine armen Chinesen; das liegt wahrscheinlich am erfolgreichen Kommunismus in China. - Das sollte doch zu denken geben.\n\nBeim Armutsbericht sieht die Sache etwas anders aus. Da muss man genau hinschauen, wie man die Zahlen interpretiert. Armut droht bei einem Einkommen von unter 60 Prozent des durchschnittlichen Nettoeinkommens; in Deutschland sind das ungef\u00e4hr 890 Euro. Wenn ein Student bei seiner Familie daheim wohnt, dann geh\u00f6rt er zur Mittelschicht. Aber wenn derselbe Student am n\u00e4chsten Tag auszieht und von seinen Eltern nun 750 Euro im Monat bekommt, dann ist er statistisch \u00fcber Nacht verarmt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":564,"sitzung":151,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So, so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":565,"sitzung":151,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich pers\u00f6nlich sehe das anders. Es ist f\u00fcr mich ein Zeichen von Wohlstand, dass immer mehr junge Menschen studieren gehen und in ihren eigenen vier W\u00e4nden leben k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606285,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":567,"sitzung":151,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit will ich nicht sagen, dass es keine armen Studenten gibt, die zwei Jobs brauchen, um sich \u00fcber Wasser halten zu k\u00f6nnen. Aber diese Statistik schert beide Studenten \u00fcber einen Kamm; sie erfasst die tats\u00e4chliche Armut in diesem Land nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":568,"sitzung":151,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wir sind uns doch einig, dass es Armut gibt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":569,"sitzung":151,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen wir uns die regionalen Armutsstudien an. In Bayern liegt das Armutsrisiko bei 11,5 Prozent, in Th\u00fcringen bei 17,8 Prozent. Ich bin schon einmal von Bayern nach Th\u00fcringen gefahren, und ich hatte nicht das Gef\u00fchl, dass ich aus dem Paradies vertrieben und ins Elend hineingetrieben wurde.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":570,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Um Gottes willen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":571,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Echt? Und da wurden Sie jetzt noch reingelassen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":572,"sitzung":151,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Grund ist auch ein ganz einfacher, Herr Kollege: Mit 800 Euro kommt man in M\u00fcnchen nicht sehr weit, aber in Schmalkalden kommt man damit schon etwas weiter. Der Zauber ist der Kaufkraftunterschied. Den muss man ber\u00fccksichtigen. Wenn man ihn ber\u00fccksichtigt, dann schmilzt der Unterschied auf 1 Prozent. Mit anderen Worten: In Th\u00fcringen ist die Armut nicht viel gr\u00f6\u00dfer als in Bayern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":573,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, Bayern ist gar nicht so gut, wie die immer tun?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":574,"sitzung":151,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zumindest war das bis 2014 so. Ob es so bleibt, liebe Linke, werden wir sp\u00e4testens bei der n\u00e4chsten Landtagswahl merken.\n\nIch k\u00f6nnte weitere \u00e4hnliche Beispiele bringen. Fakt ist jedoch: Die Angst\u00fcberschriften passen nicht zur Lebenswirklichkeit der Menschen in diesem Land. Wir haben die geringste Arbeitslosenquote seit 1990; wir haben so viele Erwerbst\u00e4tige wie noch nie; die Reall\u00f6hne steigen seit sieben Jahren konstant an; die Sozialabgaben sind stabil - das ist die konkrete Wahrheit in diesem Land.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":575,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Armut geht nicht zur\u00fcck! Die Zahl der Aufstocker geht nicht zur\u00fcck!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":576,"sitzung":151,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Zahl der Tafel-Nutzer steigt auch st\u00e4ndig! Mein Gott! Geht doch einmal raus und guckt euch die Leute an, ihr Spinner!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":577,"sitzung":151,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich muss ganz ehrlich sagen: Ich dachte eigentlich, dass Sie von den Linken der Wahrheit sehr nahe stehen. Auch Lenin hat ja erkannt, dass die Wahrheit immer konkret ist; aber das scheint ja heute in dieser Aktuellen Stunde relativ wenige von Ihnen zu interessieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606297,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":579,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die haben alle Lenin nicht gelesen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":580,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben ja aus der Wahrheit eine L\u00fcge gemacht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":581,"sitzung":151,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir Einkommens- und Verm\u00f6gensunterschiede wirklich bek\u00e4mpfen wollen, dann durch Arbeitspl\u00e4tze und gute Wirtschaft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":582,"sitzung":151,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, durch gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":583,"sitzung":151,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihr m\u00fcsst vom Golfplatz auf die Stra\u00dfe gehen! Dann seht ihr, was abgeht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":584,"sitzung":151,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das lehrt die Geschichte; denn ebenso wie die Arbeitslosigkeit in diesem Land unter Rot-Gr\u00fcn bis 2005 kontinuierlich angestiegen ist, hat auch die Einkommensungleichheit zugenommen; seit 2005, seitdem wir in der Bundesregierung sind, geht die Einkommensungleichheit zur\u00fcck.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":585,"sitzung":151,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das tut sie nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":586,"sitzung":151,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diesen Erfolg wollen wir fortsetzen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":587,"sitzung":151,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Keine Drohungen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":588,"sitzung":151,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"indem wir es den Menschen erm\u00f6glichen, endlich wieder Verm\u00f6gen aufzubauen, statt es ihnen sofort wieder wegzunehmen, wie Sie es wollen, liebe Linke.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":606308,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":151,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":606309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":590,"sitzung":151,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"So ein Stuss!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde","top_id":14711,"type":"poi","wahlperiode":18}]