[{"id":668813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich. Es gibt heute keine Ver\u00e4nderung der Tagesordnung, keine Gl\u00fcckw\u00fcnsche, Geburtstage oder andere Feierlichkeiten, sodass wir gleich in die bekannte Tagesordnung eintreten k\u00f6nnen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 21 a und 21 b auf:\n\na)\tErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Fortentwicklung der parlamentarischen Beteiligung bei der Entscheidung \u00fcber den Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte im Ausland im Zuge fortschreitender B\u00fcndnisintegration\n\nDrucksache 18\/7360\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tBeratung der Unterrichtung durch die Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung und Sicherung der Parlamentsrechte bei der Mandatierung von Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr\n\nAbschlussbericht der Kommission\n\nDrucksache 18\/5000\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 77 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch sehe auf der Trib\u00fcne Mitglieder der Kommission, denen ich ganz herzlich danken m\u00f6chte f\u00fcr die Arbeit, die sie im Auftrag des Deutschen Bundestages geleistet haben. - Ihr Bericht wird den zentralen Gegenstand unserer heutigen Beratung und der weiteren Befassung mit diesem Thema ausmachen. Herzlichen Dank. Sch\u00f6n, dass Sie heute bei dieser Debatte dabei sind.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668814,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Roderich Kiesewetter f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668816,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":4,"sitzung":153,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":1460.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute nach vielen Jahren wieder das Parlamentsbeteiligungsgesetz. Wir sollten hier nicht nur an die Paragrafen des Gesetzes denken, sondern auch an den Geist des Gesetzes. Die Soldaten und Soldatinnen, die wir mit mandatierten Eins\u00e4tzen beauftragen, schw\u00f6ren, der Bundesrepublik Deutschland treu zu dienen und das Recht und die Freiheit des deutschen Volkes tapfer zu verteidigen. \u201eTapfer zu verteidigen\u201c hei\u00dft, wenn es sein muss, unter Einsatz ihres Lebens. Dessen sollten wir uns bei dieser Debatte bewusst sein.\n\nWir erleben als Parlamentarier eine Gleichzeitigkeit von Krisen und debattieren hier vielfach \u00fcber Eins\u00e4tze - im Bewusstsein \u00fcber die Werte und Interessen unseres Landes. Genau zur Wahrung dieser Werte und Interessen setzen wir unsere Soldatinnen und Soldaten ein. Diese Gleichzeitigkeit von Krisen hat in dieser Koalition zu einer Reihe von aktiven Handlungen gef\u00fchrt, die ich kurz umrei\u00dfen m\u00f6chte.\n\nIm Ausw\u00e4rtigen Amt geht es um die \u00dcberarbeitung, den sogenannten Review-Prozess, bei dem die Schwerpunkte auf Fr\u00fchwarnung, Krisenpr\u00e4vention und Stabilisierung gelegt werden; im Verteidigungsministerium geht es um den Wei\u00dfbuchprozess, bei dem es um Auftrag und Aufgaben der Bundeswehr geht, ressort\u00fcbergreifend aber auch um die Sicherheitspolitik der Bundesrepublik Deutschland; und im Entwicklungsministerium geht es um die Agenda 2030, bei der die entwicklungspolitischen Ziele mit au\u00dfenpolitischen Vorhaben verwoben werden. Dies sind Dinge der Exekutive und der Bundesregierung. Wir als Parlamentarier wollen aber nicht nur Schritt halten mit dieser Entwicklung, sondern wir wollen auch besser informiert werden.\n\nVolker R\u00fche als Vorsitzender der Kommission und Walter Kolbow als sein Stellvertreter haben nach 14 Sitzungen, zwei \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungen, sieben nicht\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungen und mehreren Dienstreisen bis hin zu den Vereinten Nationen ein umfassendes Vorschlagspaket entwickelt. In dieser Gleichzeitigkeit von Krisen geht es also um die Handlungsf\u00e4higkeit unserer Regierung, um die Handlungsf\u00e4higkeit der Bundesrepublik Deutschland im internationalen Verbund und um die Verl\u00e4sslichkeit in Bereichen, die nur noch gemeinschaftlich zu finanzieren sind, beispielsweise Aufkl\u00e4rung, AWACS, strategischer Lufttransport. W\u00fcrde sich Deutschland dort zur\u00fcckziehen, w\u00e4re weder die EU noch die NATO handlungsf\u00e4hig.\n\nUns geht es um die Handlungsf\u00e4higkeit dieser Regierung. Aber das hat seinen Preis. Wir erwarten deshalb bessere Informationen und auch eine andere Beteiligung des Parlaments. Das spiegelt der Kommissionsbericht wider. Wir wollen dies im Rahmen der Anpassung des Parlamentsbeteiligungsgesetzes erl\u00e4utern. Ich m\u00f6chte Ihnen das an vier Aspekten deutlich machen.\n\nZun\u00e4chst fordern wir in dem Gesetzentwurf eine Evaluierung und Bewertung von Eins\u00e4tzen. Das ist neu. Die Evaluierung und Bewertung von Eins\u00e4tzen hat drei Vorteile: erstens mehr Transparenz \u00fcber das, was in den Eins\u00e4tzen geleistet wurde, zweitens mehr Handlungssicherheit f\u00fcr die Soldaten, weil sie aus den Eins\u00e4tzen lernen, und drittens - ich glaube, wir als Parlamentarier sollten gro\u00dfen Wert darauf legen - eine bessere Au\u00dfendarstellung der Leistungen unserer Soldaten. Unsere Soldatinnen und Soldaten stehen mit ihrem Leben, mit ihrer Gesundheit f\u00fcr diese Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik ein. Wir wollen, dass das deutlicher und besser dargestellt wird.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668818,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":6,"sitzung":153,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":1460.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Aspekt ist, dass wir von der Bundesregierung j\u00e4hrliche Berichte erwarten, die zeigen, in welchen gegenseitigen Abh\u00e4ngigkeiten sich unser Land bei der EU, bei der NATO und bei den Vereinten Nationen befindet, indem wir viele Leistungen beistellen: Personal, Hauptquartiere und F\u00e4higkeiten wie beispielsweise AWACS. \u00dcber diese Vernetzungen wollen wir einen j\u00e4hrlichen Bericht, um zu wissen, was es bedeutet, wenn sich Deutschland bei bestimmten Eins\u00e4tzen beteiligt oder heraush\u00e4lt. Wir wollen also einmal j\u00e4hrlich einen Bericht \u00fcber die wechselseitigen Abh\u00e4ngigkeiten und \u00fcber die Verbundf\u00e4higkeiten.\n\nEs liegt dann an uns Abgeordneten, aus diesem Bericht Lehren zu ziehen. Wir wollen jenseits der j\u00e4hrlichen Debatten \u00fcber die 16, 17 einzelnen Mandate eine Gesamtaussprache \u00fcber die Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik unseres Landes durchf\u00fchren. Das bietet der Koalition die Chance, die Positionen darzustellen. Das bietet der Regierung die Chance, Anregungen aufzunehmen, und das bietet der Opposition die Chance zur Kritik. Ich halte es f\u00fcr \u00e4u\u00dferst hilfreich, zus\u00e4tzlich einmal j\u00e4hrlich \u00fcber die Eins\u00e4tze insgesamt zu sprechen statt nur \u00fcber die einzelnen Eins\u00e4tze.\n\nDer dritte Aspekt betrifft auch die St\u00e4rkung der Parlamentsrechte, indem wir einfordern, dass bei Eins\u00e4tzen, die der Geheimhaltung unterliegen, also beispielsweise des Kommandos Spezialkr\u00e4fte, das Parlament informiert wird. Das ist bisher so nicht festgelegt. Auch das wollen wir.\n\nDer vierte Aspekt. Wir legen gro\u00dfen Wert darauf, dass wir uns einmal Gedanken dar\u00fcber machen, ob wirklich alle Eins\u00e4tze gepr\u00fcft werden m\u00fcssen. Nicht jeder Einsatz muss unbedingt mandatiert werden, insbesondere wenn es sich um Ausbildungsmissionen oder niedrigschwellige Beobachtungsmissionen in nicht bewaffneten Konflikten bzw. in befriedeten Gebieten handelt, wo keine Eskalation und keine extreme Gefahr f\u00fcr Leib und Leben der Soldatinnen und Soldaten zu erwarten sind.\n\nDer Deutsche BundeswehrVerband hat sich mit einigen Schreiben an uns Abgeordnete gewendet und macht darin andere Vorschl\u00e4ge. Er geht sogar so weit, eine Grundgesetz\u00e4nderung vorzuschlagen. Daf\u00fcr halte ich die Zeit noch nicht f\u00fcr reif.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":7,"sitzung":153,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Was hei\u00dft hier \u201enoch nicht\u201c?","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":8,"sitzung":153,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":1460.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Eine Grundgesetz\u00e4nderung halte ich nicht f\u00fcr n\u00f6tig, weil wir mit der Anpassung des Parlamentsbeteiligungsgesetzes erheblich gr\u00f6\u00dfere Fortschritte erzielen k\u00f6nnen.\n\nIch glaube, es ist sehr klug, bei der Parlamentsbeteiligung \u00fcber zwei Bereiche nachzudenken. Ich sehe hier das Bild der Waagschalen. Das eine ist die Waagschale des Parlaments, und das andere ist die Waagschale der Regierung. Da das Parlament die Regierung kontrolliert, muss das Parlament etwas mehr Gewicht in seiner Waagschale haben. Dieses h\u00f6here Gewicht erreichen wir, indem wir fr\u00fchzeitiger informiert werden, wir mehr - das halte ich f\u00fcr ganz wichtig - \u00fcber die Ausrichtung debattieren und der Bundesregierung eben auch Evaluierungsberichte abverlangen. Das ist die entscheidende Neuerung.\n\nNun m\u00f6chte ich hier aber auch ganz offen ansprechen, dass wir im Koalitionsvertrag Folgendes geschrieben haben: \u201eDer Parlamentsvorbehalt ist keine Schw\u00e4che Deutschlands, sondern eine St\u00e4rke.\u201c Ich gebe ganz offen zu, dass ich mit dem Kollegen Andreas Schockenhoff vor vier Jahren einen Vorschlag gemacht habe, der sehr zugespitzt war. Wir haben angeregt, zu \u00fcberlegen, ob es nicht Vorratsbeschl\u00fcsse geben sollte - wohl wissend, dass es Vorratsbeschl\u00fcsse nie geben darf. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben damit eine Debatte angesto\u00dfen, die zu einer Selbstvergewisserung des Parlaments gef\u00fchrt hat. Wir sollten deshalb Volker R\u00fche und Walter Kolbow sehr dankbar sein, dass sie eine austarierte L\u00f6sung angeboten haben. Sie haben im Ergebnis auf der einen Seite die Rechte des Parlaments nicht nur gesichert, sondern den Parlamentsvorbehalt auch gest\u00e4rkt, und auf der anderen Seite unsere Handlungsf\u00e4higkeit in der internationalen Vernetzung eindeutig gest\u00e4rkt.\n\nWir haben von Anfang an die T\u00fcr f\u00fcr die Opposition offengehalten, sich an dieser Kommission zu beteiligen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":9,"sitzung":153,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Pseudooffenheit!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":10,"sitzung":153,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":1460.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Linke hat von Anfang an Bedingungen gestellt, die unerf\u00fcllbar waren. Die Gr\u00fcnen waren durch Winfried Nachtwei intensiv vertreten, auch wenn es sich dabei um einen fr\u00fcheren Kollegen handelt. Ich m\u00f6chte ihn aber an dieser Stelle ausdr\u00fccklich loben; denn er hat erheblich dazu beigetragen, dass wir das Thema der Evaluierung und Bewertung von Eins\u00e4tzen aufgenommen haben.\n\nDes Weiteren gab es - da bin ich Frau Ha\u00dfelmann und Herrn Schmidt sehr dankbar - noch im November eine umfassende Aussprache mit dem Ausschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung. Wir haben ausgelotet, was geht und was nicht. Wir sind \u00fcbereingekommen, dass die Opposition ihre Rolle sehr ernst nimmt.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668824,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":12,"sitzung":153,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":1460.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben auch festgestellt, dass wir als Regierungsfraktionen in einigen Punkten eine ganz klare Position vertreten, die wir uns nicht wegverhandeln lassen. Aber es ist wichtig, dass wir im Parlament dar\u00fcber reden. Ich ermutige Sie daher alle, wenn der Gesetzentwurf zur Parlamentsbeteiligung in die Ausschussberatung geht, konstruktive Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten. Wir wollen, dass am Ende ein Parlamentsbeteiligungsgesetz steht, das nicht nur die Rechte des Parlaments sichert und in bestimmten Teilen sogar st\u00e4rkt, sondern wir wollen auch im Sinne von Volker R\u00fche, Walter Kolbow und der gesamten Kommission, dass wir die Verl\u00e4sslichkeit Deutschlands und die internationalen Abh\u00e4ngigkeiten so miteinander verweben, dass die Handlungsf\u00e4higkeit unseres Landes in einer Gleichzeitigkeit von Krisen gewahrt ist und - auch wenn die Lage einmal noch schwieriger werden sollte - unsere Bundeswehr von diesem Parlament mit gutem Gewissen im Sinne unserer Interessen und Werte eingesetzt werden kann.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668826,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":14,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke erh\u00e4lt der Kollege Alexander Neu das Wort.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668828,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":16,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes - Sie da oben - werden heute Zeugen davon, wie die Koalitionsfraktionen parlamentarisch-demokratische Rechte beschneiden. Das wird nat\u00fcrlich mit Nebelkerzen kaschiert, ganz nach dem Motto: Ja, wir werden eine bessere Informationspolitik mit Evaluationsberichten etc. machen. - Es sollte aber eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, dass bei einem Einsatz regelm\u00e4\u00dfige Berichte und nach Abschluss eines Einsatzes ein Evaluationsbericht vorgelegt werden. Das wollen Sie uns jetzt als eine positive Neuigkeit verkaufen. Das f\u00fchrt schon zu einem gewissen Stirnrunzeln bei der Linken.\n\nAber warum wollen die Bundesregierung und die Koalitionsfraktionen die Parlamentsrechte beschneiden? Es gibt daf\u00fcr drei Gr\u00fcnde, die sehr offensichtlich sind.\n\nDer erste Grund ist folgender: Die Bundesregierung hat den \u00dcberblick \u00fcber die Vielzahl der Auslandseins\u00e4tze quasi verloren. Daher auch die zunehmend peinliche Bitte um Fristverzicht. Ich kann Ihnen garantieren: Wir werden niemals einem Fristverzicht zustimmen - und wenn die Sondersitzung nachts um 3 Uhr stattfinden wird.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668830,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":18,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte Ihnen einen guten Rat geben, Herr Steinmeier und Frau von der Leyen. Gegen einen \u00dcberblicksverlust, der offensichtlich ist, gibt es ein probates Mittel: einfach weniger Auslandseins\u00e4tze oder vielleicht auch gar keine Auslandseins\u00e4tze mehr.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668832,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":20,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist so was von schlicht! Es ist schon peinlich!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":21,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Der zweite Grund: Die Bundesregierung will die Vielzahl der Eins\u00e4tze der \u00d6ffentlichkeit gegen\u00fcber nicht mehr erkl\u00e4ren.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":22,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Geht es vielleicht noch schlichter? Das ist unglaublich!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":23,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Mehr Freiraum f\u00fcr exekutives Handeln, so wird das genannt. Es ist ja auch peinlich, gegen\u00fcber den Partnern erkl\u00e4ren zu m\u00fcssen, erst das Parlament fragen zu m\u00fcssen. Demokratie ist eben schwierig, aber nicht peinlich.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668837,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":25,"sitzung":153,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Peinlich sind Sie!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":26,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Der dritte Grund: Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Koalitionsfraktionen, ich kann ja verstehen, dass Sie keine Lust haben, quasi jede Woche im Wahlkreis den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erkl\u00e4ren zu m\u00fcssen, warum Sie wieder einmal einem Einsatz zugestimmt oder einen laufenden Einsatz verl\u00e4ngert haben.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":27,"sitzung":153,"speaker":"Roderich Kiesewetter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":1460.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erkl\u00e4rungen sind sinnvoll!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":28,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcberhaupt kein Problem!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":29,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Das verstehe ich ja. Aber das ist der Preis der Demokratie.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668843,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":31,"sitzung":153,"speaker":"Roderich Kiesewetter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":1460.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie machen es sich viel zu einfach!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":32,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Um welche Einsatzszenarien handelt es sich, die k\u00fcnftig nicht mehr der parlamentarischen Kontrolle und der parlamentarischen Entscheidung unterliegen sollen? Dies betrifft zum Beispiel die logistische Unterst\u00fctzung von Partnerarmeen, die medizinische Versorgung, Ausbildungsmissionen - \u00fcbrigens ein sehr heikles Thema - und Beobachtermissionen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":33,"sitzung":153,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Im sicheren Umfeld! Lesen!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":34,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Ausnahmef\u00e4lle zeigen aber auch die Konstruktionsschw\u00e4che des bestehenden Parlamentsbeteiligungsgesetzes. Ein Einsatz ist demnach nur mandatierungspflichtig, wenn Soldatinnen und Soldaten im ausl\u00e4ndischen Konfliktgebiet stehen und eine Einbeziehung in eine bewaffnete Unternehmung besteht oder erwartbar ist.\n\nDiese Konstruktionsschw\u00e4che wird jetzt von der Bundesregierung und von den Koalitionsfraktionen missbraucht, um die Entscheidungs- und Kontrollkompetenz bei allen Einsatzszenarien zu beenden, die diesem Kriterium nicht entsprechen. Siehe die oben genannten vier F\u00e4lle.\n\nAusgangspunkt f\u00fcr die Entscheidung darf aber doch nicht die An- oder Abwesenheit von Soldatinnen und Soldaten im Einsatzgebiet bzw. eine bewaffnete Unternehmung sein. Der Ausgangspunkt muss doch politisch sein. Die Frage muss doch in jedem Einzelfall sein: Darf die Bundeswehr als Instrument deutscher Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik genutzt werden? Das ist doch die zentrale parlamentarische Frage, die in diesem Haus entschieden werden muss.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668848,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668849,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":153,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wird sie auch!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":37,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft doch letztendlich: weg vom konkreten Einsatzszenario hin zur grunds\u00e4tzlichen politischen Frage. Um mit milit\u00e4rischen Mitteln politische Entscheidungen herbeizuf\u00fchren, bedarf es weder der direkten Gewaltanwendung - siehe logistische Unterst\u00fctzung oder Beobachtermissionen - noch bedarf es der Anwesenheit oder Abwesenheit von Soldatinnen und Soldaten im Ausland und im Konfliktgebiet, und zwar dank waffentechnologischer Entwicklungen. Beispiel: unbewaffnete Waffensysteme, allgemein bekannt als Drohnen, oder Cyberattacken.\n\nIn beiden Einsatzszenarien, also bei Drohneneins\u00e4tzen - es sollen ja k\u00fcnftig bewaffnungsf\u00e4hige, sprich: bewaffnete Drohnen angeschafft werden - und auch bei Cyberattacken, sitzt die Soldatin bzw. der Soldat k\u00fcnftig in Deutschland und kann von diesem Land aus weltweit milit\u00e4rische und zivile Infrastruktur zerst\u00f6ren oder auch Menschen t\u00f6ten.\n\nWas fordert die Linke? Die Linke fordert mehr demokratische Mitbestimmung in der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik, aber nicht weniger, wie Sie es gerade anvisieren.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668851,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":39,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft konkret: Wir fordern eine grundlegende Korrektur des Entscheidungskriteriums. Das hei\u00dft, die Entscheidung \u00fcber Auslandseins\u00e4tze geh\u00f6rt ausnahmslos in den Deutschen Bundestag,","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668853,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":41,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"weil das Milit\u00e4r ein hochgef\u00e4hrliches politisches Instrument darstellt.\n\nAu\u00dferdem fordert die Linke eine Anhebung des Quorums. Es kann doch nicht sein, dass im Zweifelsfall mit einfacher Mehrheit \u00fcber Krieg und Frieden entschieden wird. Die Linke fordert als Quorum die Zweidrittelmehrheit des Deutschen Bundestages.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668855,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":43,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum nicht Dreiviertel?","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":44,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Menschen in diesem Land m\u00fcssen wissen, ob, wie und mit welcher Qualit\u00e4t Abgeordnete und Bundesregierung milit\u00e4rische Gewaltmittel bef\u00fcrworten oder auch ablehnen. Die Menschen m\u00fcssen wissen, ob ihre Abgeordneten und die Bundesregierung rechtswidrige Eins\u00e4tze beschlie\u00dfen, wie dies im Dezember beim Syrien-Einsatz der Fall war. Daher wird die Linke demn\u00e4chst in Karlsruhe gegen den Beschluss zum Syrien-Einsatz klagen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668858,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":46,"sitzung":153,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut! Jetzt haben wir das gekl\u00e4rt!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":47,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Sonja Steffen f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668861,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":49,"sitzung":153,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Kommissionsmitglieder! Liebe G\u00e4ste! Herr Dr. Neu, es ist einfach, sich vehement gegen das Parlamentsbeteiligungsgesetz zu stellen, wenn man jeden Auslandseinsatz der Bundeswehr grunds\u00e4tzlich ablehnt. Ich finde allerdings, dass das Wahrnehmen internationaler Verantwortung anders aussieht.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668863,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":51,"sitzung":153,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Immer mehr Krieg!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":52,"sitzung":153,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, die Bundeswehr ist eine Parlamentsarmee. Das hei\u00dft, der Deutsche Bundestag stimmt dar\u00fcber ab - und das soll auch so bleiben -, wenn unsere Bundeswehr, unsere Soldatinnen und Soldaten, in einen Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte gehen soll. Wir, der Deutsche Bundestag, \u00fcbernehmen mit diesen Entscheidungen die Verantwortung f\u00fcr den Einsatz unserer Soldatinnen und Soldaten.\n\nWir alle wissen, dass es aktuell mehr Konflikte und Kriege auf der Welt gibt als jemals zuvor. Die Welt ist viel unfriedlicher geworden, und mehr denn je gilt es, gemeinsam Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Nationale Alleing\u00e4nge sind der Anfang vom Ende f\u00fcr Europa.\n\nWenn Europa seine Interessen wahren und seiner zunehmenden Verantwortung in einer globalisierten Welt nachkommen will, dann wird es seinen wirksamen au\u00dfenpolitischen und sicherheitspolitischen Beitrag dazu leisten m\u00fcssen. Es darf keine Alleing\u00e4nge von Staaten der Europ\u00e4ischen Union geben, wie gegenw\u00e4rtig leider von einigen Staaten im Zusammenhang mit Grenzschlie\u00dfungen, sondern Integration und mehr gemeinsame Verantwortung sind notwendig. Damit entstehen aber auch mehr gegenseitige Abh\u00e4ngigkeiten. Das gilt auch f\u00fcr milit\u00e4rische Eins\u00e4tze.\n\nGenau wegen der zunehmenden milit\u00e4rischen Integration europ\u00e4ischer Streitkr\u00e4fte hat die Gro\u00dfe Koalition in ihrem Koalitionsvertrag festgelegt, dass eine Kommission eingesetzt werden soll. Diese sollte pr\u00fcfen, wie die Parlamentsrechte auf dem Weg fortschreitender B\u00fcndnisintegration gesichert werden k\u00f6nnen.\n\nDie Kommission hat nun ihre Ergebnisse vorgelegt und in einem Gesetzentwurf geb\u00fcndelt. Dieser liegt uns heute in \u00fcberarbeiteter Form vor. Von den Einigungsvorschl\u00e4gen m\u00f6chte ich einige aufgreifen.\n\nIch beginne mit \u00a7 2 a, der neu ist. Die \u00dcberschrift lautet: \u201eMitwirkung in milit\u00e4rischen St\u00e4ben und Hauptquartieren\u201c. Ich zitiere kurz die Vorschrift. Es hei\u00dft hier, dass\n\ndie Wahrnehmung von Funktionen in integrierten oder multinational besetzten Hauptquartieren, Dienststellen und St\u00e4ben der NATO, der EU oder einer anderen Organisation gegenseitiger kollektiver Sicherheit ...\n\nkeiner Zustimmung des Bundestages bed\u00fcrfen soll - jetzt h\u00f6ren Sie gut zu -,\n\nsofern sie sich dabei nicht im Gebiet eines bewaffneten Konflikts befinden oder dort eingesetzte Waffen unmittelbar bedienen.\n\nDamit sind beispielsweise - darauf hat der Kollege Kiesewetter vorhin schon hingewiesen - auch viele Beobachteraufgaben im Rahmen einer UN-Mission gemeint.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668866,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":54,"sitzung":153,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Das mag vielleicht auf den ersten Blick wie eine Beschneidung der Parlamentsrechte wirken, aber ein Blick in die Entstehungsgeschichte des Parlamentsbeteiligungsgesetzes aus dem Jahr 2005 zeigt, dass wir eine \u00e4hnliche Regelung schon immer hatten. Sie stand fr\u00fcher allerdings in den Begr\u00fcndungen und nicht ausdr\u00fccklich im Gesetzestext. Deshalb dient diese Vorschrift, also die Einkleidung in das Gesetz, im Grunde genommen nur der Klarstellung. Es geht um Pr\u00e4zisierungen und nicht um die Einschr\u00e4nkung des Parlamentsvorbehaltes.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668868,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668869,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":57,"sitzung":153,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00f6rte sich bei Herrn Kiesewetter aber anders an!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":58,"sitzung":153,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Die gr\u00f6\u00dften Probleme bei den Debatten \u00fcber den neuen Gesetzentwurf hat wahrscheinlich \u00a7 2 bereitet. Hier geht es um den Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte. In dem neuen Entwurf gibt es nun einen Negativkatalog mit F\u00e4llen, in denen eine Einbeziehung in eine bewaffnete Unternehmung nicht zu erwarten ist, weshalb keine Parlamentsbeteiligung erforderlich ist.\n\nUm welche F\u00e4lle handelt es sich hier? Neben den bereits im bestehenden Gesetz aufgef\u00fchrten F\u00e4llen ist in unserem jetzigen Gesetzentwurf neu, dass Ausbildungsmissionen \u201ein sicherem Umfeld\u201c keiner Mandatierung bed\u00fcrfen. Ich betone: \u201ein sicherem Umfeld\u201c. Neu ist auch, dass Logistikleistungen \u201eohne Bezug zu Kampfhandlungen\u201c und die \u201eBereitstellung medizinischer Versorgung au\u00dferhalb des Gebiets eines bewaffneten Konflikts\u201c nicht zustimmungspflichtig sein sollen. Sie sehen also: Bei diesem Katalog hat sich die Kommission sehr viele Gedanken dar\u00fcber gemacht und darauf geachtet, dass die Parlamentsrechte nicht beschnitten werden.\n\nAllerdings ist hier nach Meinung meiner Fraktion, der SPD-Fraktion, schon noch einmal eine genauere verfassungsrechtliche \u00dcberpr\u00fcfung erforderlich, weil es, wie die meisten von Ihnen wissen, im September 2015 eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zum Libyen-Einsatz gab.\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat den Libyen-Einsatz im Wesentlichen f\u00fcr rechtm\u00e4\u00dfig erkl\u00e4rt, hat sich aber inhaltlich mit dem Begriff des \u201eEinsatzes bewaffneter Streitkr\u00e4fte\u201c auseinandergesetzt. Es hat in diesem Urteil festgestellt, dass es sich hier um einen verfassungsrechtlichen Begriff handelt, also nicht um einen unbestimmten Rechtsbegriff, und dass dieser Begriff nicht durch ein einfaches Gesetz verbindlich konkretisiert werden kann. Das bedeutet also: Wir werden uns im Rahmen der nun beginnenden Beratungen mit dieser Frage noch einmal auseinandersetzen m\u00fcssen.\n\nAuf die weiteren Neuerungen des Gesetzentwurfes, die im Wesentlichen die St\u00e4rkung der Informationsrechte des Parlamentes beinhalten, hat Herr Kiesewetter schon hingewiesen. Wir werden uns nun im federf\u00fchrenden Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss mit den bereits benannten verfassungsrechtlichen Fragen besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.\n\nDer Bundestag hat nicht nur das Recht auf Beteiligung bei milit\u00e4rischen Eins\u00e4tzen, sondern auch die Pflicht. Ich glaube, nicht nur wir, die wir hier sitzen, sondern alle Parlamentarier wissen: Wenn es um den Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte geht, dann ist die Entscheidung, die wir hier zu treffen haben, eine der schwierigsten. Wir machen uns diese Entscheidung wei\u00df Gott nicht leicht.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":59,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb wollen wir sie auch nicht treffen!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":60,"sitzung":153,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dem vorliegenden Entwurf eines Gesetzes zur Parlamentsbeteiligung werden wir diese Rechte auch nicht beschneiden.\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend den Mitgliedern der Kommission f\u00fcr ihre umfangreiche und sorgf\u00e4ltige Arbeit danken.\n\nIch bedanke mich f\u00fcrs Zuh\u00f6ren und freue mich auf die Debatten.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668874,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":62,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frithjof Schmidt ist nun der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":63,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Koalitionsfraktionen! Bei der Bildung Ihrer - das sage ich ganz bewusst - Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung und Sicherung der Parlamentsrechte bei der Mandatierung von Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr standen hochgesteckte Erwartungen im Raum, wie die von Ihnen sogenannte \u201eAbstufung der Intensit\u00e4t parlamentarischer Beteiligung\u201c aussehen sollte. Daran gemessen ist das Ergebnis recht \u00fcberschaubar geworden.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668877,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":65,"sitzung":153,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00e4tten Sie mal mitgemacht!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":66,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde es gut, dass Sie auf jeden konkreten Vorsto\u00df zur \u00c4nderung der Verfassung verzichtet haben. Ich finde es gut, dass die unselige Debatte \u00fcber Vorratsbeschl\u00fcsse oder die Delegation von Abgeordnetenrechten an spezielle Aussch\u00fcsse nicht mehr vorgesehen ist.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668880,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":68,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie nach Pr\u00fcfung der Umst\u00e4nde sicher aus guter Einsicht ad acta gelegt. Aber ich bin mir auch sicher, dass Ihnen dabei die geschlossene und scharfe Kritik der gesamten Opposition in diesem Haus an solchen Vorhaben eine gro\u00dfe Hilfe war.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668882,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":70,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn diese falschen politischen Ideen nun in Ihren Fraktionen nicht mehr herumspuken und dauerhaft politisch entsorgt sind, dann hatte dieser politische Prozess auf jeden Fall etwas Gutes.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668884,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":72,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt in Ihrem Gesetzentwurf drei politische Punkte, bei denen wir Ihrer Meinung sind. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass Sie f\u00fcr Bundeswehreins\u00e4tze nun einen Evaluierungsbericht vorsehen, der die Wirksamkeit der milit\u00e4rischen und zivilen Komponenten der Mission bewertet. Das haben wir seit vielen Jahren immer wieder gefordert. Es ist gut, dass Sie diese Position jetzt aufnehmen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":73,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcberf\u00e4llig!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":74,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir begr\u00fc\u00dfen auch, dass dem Bundestag j\u00e4hrlich ein Bericht \u00fcber bestehende multilaterale milit\u00e4rische Verbundf\u00e4higkeiten vorgelegt werden soll. Das tr\u00e4gt zur Transparenz dar\u00fcber bei, was alles arbeitsteilig mit anderen L\u00e4ndern milit\u00e4risch geplant und getan wird. Solche Transparenz ist immer auch die Voraussetzung f\u00fcr politische Kontrolle.\n\nWir finden auch richtig, dass Sie die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichtes, die es im Urteil zu unserer Klage zum sogenannten Pegasus-Einsatz in Libyen gemacht hat, wie denn bei Gefahr im Verzug mit Eilf\u00e4llen umzugehen ist, sofort \u00fcbernommen haben. Das schafft die notwendige Klarheit.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668888,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":76,"sitzung":153,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So wie das bisher klingt, k\u00f6nnen Sie zustimmen!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":77,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das sind nat\u00fcrlich nicht die zentralen politischen Punkte Ihres Gesetzentwurfes. Politisch im Zentrum steht Ihr Versuch, Einsatztypen zu definieren, die in der Regel nicht mandatspflichtig sein sollen, bei denen also die M\u00f6glichkeit einer Einbeziehung in bewaffnete Kampfhandlungen auszuschlie\u00dfen ist.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":78,"sitzung":153,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben Sie falsch verstanden!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":79,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie nennen zum Beispiel Ausbildungsmissionen in sicherem Umfeld, UN-Beobachtermissionen, logistische Unterst\u00fctzung ohne Bezug zu Kampfhandlungen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":80,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":81,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wecken damit die Illusion, man k\u00f6nne mit einem solchen Gesetzestext die notwendige Einzelfallpr\u00fcfung eines jeden Einsatzes umgehen oder wenigstens minimieren.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668895,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":83,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre These in diesem Gesetzentwurf ist: Der mandatspflichtige Ausbildungseinsatz ist atypisch, ist die Ausnahme von der Regel.\n\nSchauen wir uns die Praxis an. Die Bundeswehr f\u00fchrt zurzeit vier Ausbildungseins\u00e4tze durch: in Afghanistan, Irak, Somalia und Mali. Welchen dieser Eins\u00e4tze wollen Sie denn ohne Mandat durchf\u00fchren?","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668897,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668898,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":153,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Keinen!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":86,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re dann offenkundig die Ausnahme von der Regel und atypisch, also genau andersherum, als Sie es im Gesetzentwurf formuliert haben. Das ist der Fehler.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668900,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonja-steffen\/archive\/216626","sequence":88,"sitzung":153,"speaker":"Sonja Steffen [SPD]","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":1652.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt ja so nicht!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":89,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Wahrheit ist: Sie sind mit dem Versuch gescheitert, eine praxistaugliche Typologie zu finden. Ihre Konstruktion ist auch rechtlich fragw\u00fcrdig. Die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes verpflichtet uns zu einer Einzelfallpr\u00fcfung, und der Versuch, dies mit irgendwelchen Regelf\u00e4llen zu unterlaufen, muss scheitern.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668903,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":91,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Politisch bedeutet Ihr Gesetzentwurf den Versuch einer St\u00e4rkung der Interpretationsm\u00f6glichkeiten der Exekutive und einer Schw\u00e4chung der Kontrollm\u00f6glichkeiten und der Kontrollf\u00e4higkeit der Legislative, das hei\u00dft in diesem Fall insbesondere der Opposition.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":92,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sehen wir auch so!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":93,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist politisch falsch, und das lehnen wir ab.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668907,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":95,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir auch!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":96,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch die Mitwirkung der Bundeswehr in multinationalen St\u00e4ben oder Hauptquartieren wollen Sie durch diesen Gesetzentwurf von der Zustimmungspflicht des Bundestages bei Kampfeins\u00e4tzen ausnehmen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":97,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer sagt denn das? V\u00f6llig falsch verstanden! Da liegen Sie v\u00f6llig daneben!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":98,"sitzung":153,"speaker":"Roderich Kiesewetter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":1460.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist schon so falsch, dass es b\u00f6swillig ist!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":99,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur dann soll die Ausnahme nicht gelten, wenn die Soldaten sich direkt im Kampfgebiet befinden oder dort eingesetzte Waffen direkt bedienen, also zum Beispiel Kampfdrohnen steuern.\n\nDas hei\u00dft, stabsleitende Funktionen von Waffeneins\u00e4tzen sollen ausdr\u00fccklich keine Einbeziehung in die bewaffnete Auseinandersetzung mehr bedeuten. Das ist politischer Unsinn: Planung und Befehle sollen per Gesetz nichts mehr mit dem Einsatz vor Ort zu tun haben? Wem wollen Sie das weismachen?","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668913,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":101,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist l\u00e4cherlich!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":102,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das widerspricht auch den einschl\u00e4gigen Ausf\u00fchrungen des Bundesverfassungsgerichtes. Deswegen sagen wir Ihnen: Sie befinden sich damit auf ganz d\u00fcnnem Eis. Auch diese Gesetzes\u00e4nderung lehnen wir ab.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668916,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":104,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schmidt, das Vorhandensein der Opposition ist demokratietheoretisch nat\u00fcrlich ein prinzipieller Vorteil.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":105,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":1322.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":106,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Demokratiepraktisch ist deshalb w\u00fcnschenswert, dass die Opposition auch bei allen einschl\u00e4gigen politischen Beratungsprozessen beteiligt ist.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668920,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":108,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das h\u00e4tten wir nat\u00fcrlich auch bei dieser Kommission au\u00dferordentlich begr\u00fc\u00dft, und vielleicht h\u00e4tte das eine oder andere auch im Bericht seinen Niederschlag finden k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668922,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":110,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Hans-Peter Uhl von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668924,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":112,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich bedanke mich f\u00fcr den Hinweis an die Opposition. Ich werde auch darauf zu sprechen kommen.\n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! \u201eDer Kaiser hat die Verf\u00fcgung \u00fcber die bewaffnete Macht.\u201c So stand es in der Paulskirchenverfassung von 1849: \u201eDer Kaiser hat die Verf\u00fcgung \u00fcber die bewaffnete Macht.\u201c","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":113,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Wollen Sie zur\u00fcck?","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":114,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine lange Verfassungstradition, mit der wir bei der Abfassung des Grundgesetzes demonstrativ gebrochen haben. Weder der Kaiser noch das Staatsoberhaupt, sondern wir in diesem Saal, das Parlament, haben die Verf\u00fcgung \u00fcber die bewaffnete Macht.\n\nDer Ursprung der heutigen Debatte liegt im Jahr 1994, als das Verfassungsgericht in Karlsruhe ein wegweisendes Urteil gesprochen hat, mit dem Tenor, der Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte bed\u00fcrfe grunds\u00e4tzlich der vorherigen Zustimmung des Bundestages. Das ist gut so.\n\nDie demokratisch-rechtsstaatliche Verfassungsordnung ist der Rahmen, in dem entschieden wird, wie mit dem Machtpotenzial der Bundeswehr umzugehen ist. Der Gestaltungsspielraum der Exekutive, des Bundesau\u00dfenministers und der Verteidigungsministerin, endet bei der Anwendung milit\u00e4rischer Gewalt im Ausland. Bis dahin sind sie selbstst\u00e4ndig und eigenverantwortlich zust\u00e4ndig.\n\nNun haben sich die Dinge weiterentwickelt. Nach dem rechtssch\u00f6pferischen Urteil aus dem Jahr 1994 hat der Bundestag im Jahr 2005 das Gesetz zur Parlamentsbeteiligung beschlossen. Aber seither sind elf Jahre vergangen. Die Welt hat sich weiterentwickelt. Deswegen ist es gut, dass wir im Lichte zunehmender B\u00fcndniszusammenarbeit dieses Gesetz auf den Pr\u00fcfstand gestellt haben. Bei dieser Gelegenheit bedanke ich mich bei den beiden Vorsitzenden Herrn Kolbow und Herrn R\u00fche, dass wir uns mit diesem Gesetz sehr intensiv befasst haben. Ich bedauere an dieser Stelle - genauso wie der Pr\u00e4sident und die Koalition -, dass wir dies ohne die Opposition machen mussten. Wir h\u00e4tten gerne mit Ihnen diskutiert. Viele Missverst\u00e4ndnisse, die heute k\u00fcnstlich aufgebl\u00e4ht werden, w\u00e4ren nicht entstanden, wenn wir in den letzten 14 Monaten mit Ihnen h\u00e4tten diskutieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668928,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":116,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die weite Auslegung des Bundesverfassungsgerichtes bei der Frage der Parlamentsbeteiligung birgt allerdings eine Gefahr. Sie birgt die Gefahr, dass durch diese Beteiligung ein Einfallstor in zutiefst milit\u00e4rische Entscheidungen geschaffen wird, das hei\u00dft, dass sich Parlamentarier in milit\u00e4rpraktische Details vertiefen, was nicht ihre Aufgabe ist. Das ist die Aufgabe des Milit\u00e4rs, wenn es um das Wie des Einsatzes geht.\n\nWir haben erreicht - davon bin ich \u00fcberzeugt; das werden Sie am Schluss auch zugeben m\u00fcssen -, dass die Parlamentsrechte durch das neue Gesetz abgeglichen und nicht abgebaut werden. Jedenfalls war das die Leitlinie f\u00fcr die R\u00fche-Kommission. \u00dcber bewaffnete milit\u00e4rische Eins\u00e4tze der Bundeswehr entscheidet also nach wie vor der Bundestag und niemand anderes. Wir haben uns mit einer Reihe von Experten getroffen, NATO-St\u00fctzpunkte besucht, unendlich viele Arbeitssitzungen abgehalten und haben uns den Dingen im Detail gewidmet.\n\nIch m\u00f6chte auf drei Dinge hinweisen. Es gibt nun eine Pflicht zur Unterrichtung des Parlaments. Ich halte es f\u00fcr wichtig, dass sich der Bundestag als Ganzes einmal im Jahr mit den vielf\u00e4ltigen milit\u00e4rischen Verbundf\u00e4higkeiten und unserer diesbez\u00fcglichen Einbindung befasst.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":117,"sitzung":153,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das kann man zus\u00e4tzlich machen!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":118,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur gemeinsam im B\u00fcndnis k\u00f6nnen wir unsere Aufgaben l\u00f6sen. Derzeit diskutieren wir \u00fcber Flugzeugeins\u00e4tze oder EU-Battlegroups. Das k\u00f6nnen wir nur im Verbund machen.\n\nDer Bericht zeigt, in welchen Bereichen wir uns zur B\u00fcndnissolidarit\u00e4t verpflichtet haben. Wir werden mehr Verantwortung in der Au\u00dfenpolitik \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Wir werden ein verl\u00e4sslicher Partner sein m\u00fcssen. Da darf die Parlamentsbeteiligung, die wir ohne Abstriche bejahen, kein St\u00f6rfaktor sein. Das war die Aufgabenstellung.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":119,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Uhl, darf der Kollege Ernst eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":120,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ungern,","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668934,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":122,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil ich mir von dem Kollegen nur wenig Konstruktives erhoffe.\n\nLassen Sie mich fortfahren. Wir sollten mehr Verantwortung im Ausland \u00fcbernehmen. Wir m\u00fcssen ein verl\u00e4sslicher B\u00fcndnispartner sein. Dabei geht es darum, dass Deutschland eine Bundeswehr hat, die einsatzf\u00e4hig ist.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668936,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE] meldet f\u00fcr Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE] eine Kurzintervention an","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":124,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist eine gute Idee. Wenn Sie, Herr Ernst, eine Kurzintervention machen, dann k\u00f6nnen Sie alles darlegen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":125,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie auch!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":126,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gab in der Vergangenheit aufr\u00fcttelnde Berichte \u00fcber schwere M\u00e4ngel bei der Ausr\u00fcstung der Bundeswehr. Ich will nicht so weit gehen und das Wort von der Tr\u00fcmmertruppe \u00fcbernehmen. Aber die Bundesministerin der Verteidigung, Frau von der Leyen, hat nun zu Recht ein gro\u00dfes Programm mit einem Volumen von 130 Milliarden Euro f\u00fcr die n\u00e4chsten 15 Jahre aufgelegt.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":127,"sitzung":153,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ein Wahnsinn!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":128,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bef\u00fcrchte, dass wir die Bundeswehr in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung ert\u00fcchtigen werden m\u00fcssen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668942,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":130,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe den Eindruck, dass auch der Bundesfinanzminister dem zumindest dem Grunde nach zustimmt.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":131,"sitzung":153,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er ist aber sicherheitshalber nicht gekommen!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":132,"sitzung":153,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Grausig!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":133,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ging bei unserer Arbeit auch um den Einsatzbegriff, einen Begriff, den schon das Gericht vielf\u00e4ltig zu definieren versucht hat. Diesen Begriff wollten wir noch einmal sch\u00e4rfen: Was ist ein Einsatz, und was ist kein Einsatz? Wenn wir diesen Begriff im Unklaren lassen, riskieren wir, dass die Regierung nicht handlungsf\u00e4hig ist bei ihren vielf\u00e4ltigen Kontakten und Verhandlungen mit den B\u00fcndnispartnern. Das Bundesverfassungsgericht ist zunehmend mit der Frage befasst, was ein Einsatz ist. Wir gehen fast regelm\u00e4\u00dfig davon aus, dass die Linke wegen jedes Einsatzes vor das Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe geht. Dann muss das Gericht entscheiden.\n\nHier befinden wir uns in einem Kernbereich des Politischen. Entscheidungen \u00fcber Eins\u00e4tze im Ausland sind zutiefst politische Entscheidungen, die das Bundesverfassungsgericht nicht zu treffen hat. Das entscheiden wir im Parlament und niemand anders. Es gilt der Grundsatz des \u201ejudicial self-restraint\u201c. Das Gericht war bisher klug beraten, sich bei diesen Fragen, ob ein Einsatz erfolgen muss, zur\u00fcckzuhalten. Ich hoffe, dass dies auch so bleibt in Karlsruhe.\n\nWir haben uns also intensiv mit dem Begriff besch\u00e4ftigt, und wir werden uns jetzt auch weiter im Plenum und in den Aussch\u00fcssen mit dem Gesetz befassen. Das ist auch gut so.\n\nDas, was kein Einsatz ist, haben wir auch herausgearbeitet: Logistische Unterst\u00fctzungen oder medizinische Versorgung au\u00dferhalb von Konfliktgebieten sind nat\u00fcrlich kein Einsatz. Selbst das Gericht hat bereits gesagt, dass die blo\u00dfe M\u00f6glichkeit der Einbeziehung in bewaffnete Unternehmungen kein Einsatz ist, sondern dass es eine qualifizierte Erwartung an eine solche Verstrickung in milit\u00e4rische Eins\u00e4tze geben muss. Dann erst entsteht die Mandatierungspflicht.\n\nAuch reine Ausbildungsmissionen sind nat\u00fcrlich kein Einsatz. So k\u00f6nnen wir - hoffe ich - schnell und flexibel auf die Krisen des 21. Jahrhunderts reagieren, indem wir dort das Parlament befassen, wo es nach Gesetz und Recht erforderlich ist, w\u00e4hrend in den anderen F\u00e4llen die Exekutive handelt.\n\nLassen Sie mich zu einem dritten Punkt kommen: die Spezialkr\u00e4fte der Bundeswehr. Jederzeit weltweit einsatzbereit","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":134,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, genau!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":135,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"stehen sie uns zur Verf\u00fcgung zur Rettung und Befreiung deutscher Geiseln im Ausland, um verdeckte Operationen im Ausland durchzuf\u00fchren - Spezialaufkl\u00e4rung - oder zur Terrorismusabwehr. Ungeheuer wichtig in unserer Zeit ist dieses Kommando Spezialkr\u00e4fte.\n\nWie steht es nun mit der Frage: Was macht das Parlament in diesen F\u00e4llen? Auch hier hat das Gericht zu Recht entschieden, dass nat\u00fcrlich keine vorherige Information \u00fcber einen solch hochgef\u00e4hrlichen Spezialeinsatz erfolgt, dass aber, nachdem der Einsatz hoffentlich erfolgreich zum Wohle der betroffenen Menschen oder Geiseln abgeschlossen ist, selbstverst\u00e4ndlich das Parlament, und zwar jeder Einzelne von uns, unterrichtet werden muss. Und das ist eine kluge, weise Entscheidung, der wir gern folgen.\n\nIch halte es auch f\u00fcr wichtig, dass wir dar\u00fcber \u00f6ffentlich sprechen, welche M\u00e4nner und Frauen wir in der Truppe haben, die ihr Leben riskieren, um andere Menschenleben zu retten. Das sollte ruhig \u00f6ffentlich diskutiert werden. Das steht ihnen zu.\n\nWir haben sechs neue Berichtspflichten geschaffen. Das schafft Transparenz, und darum ist der Vorwurf der Linken v\u00f6llig unbegr\u00fcndet. Der Kollege Schmidt von den Gr\u00fcnen hat gemeint, dass Sie, die Opposition, eine gro\u00dfe Hilfe f\u00fcr uns waren, weil Sie uns von bestimmten Dingen abgehalten haben. Diese Dinge hatten wir \u00fcbrigens gar nie vor,","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668949,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668950,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":138,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber wenn Sie das heftig glauben, dann kann ich Sie nicht daran hindern.\n\nNein, wir haben eine Vorlage gemacht, auf deren Grundlage man die Probleme aus unserer heutigen Sicht der verbundenen Bundeswehr in der NATO, in der EU, in Aufgaben im Rahmen von UN-Resolutionen, die wir weltweit erf\u00fcllen m\u00fcssen, l\u00f6sen kann. Dies ist ein Gesetz, mit dem wir gut weiterkommen, und ich w\u00fcrde Sie einladen - zumindest die Kollegen der Gr\u00fcnen -, jetzt mitzumachen,","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668952,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":140,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"nachdem Sie gesehen haben, dass wir auf dem richtigen Weg sind, Herr Schmidt.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668954,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":142,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr eine Kurzintervention erh\u00e4lt der Kollege Ernst das Wort.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":143,"sitzung":153,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt wird es ernst!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":144,"sitzung":153,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Dr. Uhl, ich mache die Kurzintervention nur sehr ungern, ich h\u00e4tte mir eher einen direkten Dialog gew\u00fcnscht. Ich bin kein Milit\u00e4rexperte, aber Abgeordneter, insofern geht es hier auch um meine Rechte. Deshalb m\u00f6chte ich Ihnen sagen, was mir jetzt eigentlich in der Debatte fehlt.\n\nEs sind im Wesentlichen von der Union zwei Einsatzformen vorgetragen worden. Ich h\u00e4tte erwartet, dass darauf irgendwie eingegangen w\u00fcrde.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":145,"sitzung":153,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Untertitel!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":146,"sitzung":153,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Erste war der Drohneneinsatz. Er ist beschrieben worden. Wie ist es nun? Was passiert, wenn derjenige, der offensichtlich eine Kriegshandlung ausf\u00fchrt, n\u00e4mlich eine Drohne steuert - dabei wissen wir, dass diese Drohnen inzwischen nicht nur aufkl\u00e4ren, sondern auch etwas abwerfen bzw. schie\u00dfen k\u00f6nnen -, dies nicht \u00fcber einem Einsatzgebiet tut, sondern \u00fcber einem friedlichen Gebiet? Dazu ist doch vorher eine ganz konkrete Frage von Herrn Dr. Schmidt gestellt worden: Ist ein solcher Einsatz nun zustimmungspflichtig durch das Parlament oder nicht? Wenn man so ein Gesetz macht, muss man doch eine klare Antwort geben k\u00f6nnen.\n\nEine zweite Frage wurde aus meiner Sicht ebenfalls vollkommen zu Recht gestellt: Was ist mit den Eins\u00e4tzen, die jetzt nicht mehr zustimmungspflichtig sein sollen? Der Kern dieses Gesetzes besteht doch darin, dass bestimmte Eins\u00e4tze nicht mehr zustimmungspflichtig sein sollen. Jetzt ist von Ausbildungseins\u00e4tzen, die nicht mehr zustimmungspflichtig sein sollen, die Rede gewesen. Wir wissen, dass die Bundeswehr Ausbildungseins\u00e4tze durchf\u00fchrt. Meine konkrete Frage lautet: Welche Eins\u00e4tze, die gegenw\u00e4rtig unter dem Titel \u201eAusbildungseins\u00e4tze\u201c oder unter anderen Titeln laufen - es sind \u00fcber zehn, wenn ich es richtig im Kopf habe -, sind nicht mehr zustimmungspflichtig?\n\nDas w\u00e4ren meine zwei ganz konkreten Fragen. Ich w\u00fcrde Sie wirklich bitten, darauf einzugehen, damit sich auch der Abgeordnete, der kein Milit\u00e4rexperte ist, ein Bild machen kann, wie es k\u00fcnftig aussehen soll. Werden wir dann noch beteiligt, oder werden wir dann nicht mehr beteiligt?","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668960,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":148,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Zur Erwiderung der Kollege Uhl.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":149,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! An dem Wortbeitrag des Kollegen wurde \u00fcberdeutlich, wie falsch die Entscheidung war, sich an der Diskussion in den letzten 14 Monaten nicht zu beteiligen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668963,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":151,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00e4tten Sie sich beteiligt, dann h\u00e4tten Sie die Diskussion, die wir \u00fcber Drohneneins\u00e4tze gef\u00fchrt haben, mitbekommen und h\u00e4tten sich einbringen k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":152,"sitzung":153,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen die Frage einfach beantworten!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":153,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wollten Sie nicht. Sie wollten sich wahrscheinlich die Chance nicht entgehen lassen, sp\u00e4ter im Plenarsaal solche Reden zu halten, die am Thema vorbeigehen, wie Sie es gerade getan haben.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":154,"sitzung":153,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe eine Frage gestellt!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":155,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben \u00fcber Drohneneins\u00e4tze gesprochen und uns heftige Gedanken gemacht, wie man damit umzugehen hat.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":156,"sitzung":153,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist dabei herausgekommen?","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":157,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":1636.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Kollege, bewaffnete Drohneneins\u00e4tze sind mandatierungspflichtig. Das hei\u00dft, Ihren \u00dcberlegungen haben auch wir uns gestellt. Deswegen ist es nur w\u00fcnschenswert, wenn Sie fortan an der Diskussion teilnehmen und sich nicht verweigern, um hinterher umso heftiger mit Missverst\u00e4ndnissen Opposition zu betreiben.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668971,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":159,"sitzung":153,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist mit der Ausbildung? Nach der Ausbildung habe ich noch gefragt!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":160,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Zwei Fragen waren das!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":161,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nun erh\u00e4lt die Kollegin Da\u011fdelen das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":668975,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":163,"sitzung":153,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen sich noch nicht einmal zwei Fragen merken!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":164,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident, Sie sagten hier in dieser Debatte, dass es zur Demokratie geh\u00f6rt, dass sich auch die Opposition an einer Parlamentskommission beteiligt. Zu einer Demokratie geh\u00f6rt aber im Wesentlichen, dass es auch Rechte der Minderheiten gibt,","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668978,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":166,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"und es geh\u00f6rt nicht dazu, dass die Regierungsfraktionen einfach eine Kommission gr\u00fcnden, den Auftrag selber bestimmen, einen Closed Shop machen und der Opposition sagen: Ihr k\u00f6nnt gerne zu dieser Kommission mitkommen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":167,"sitzung":153,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch kein Closed Shop!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":168,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist aus diesem Grund keine Parlamentskommission, sondern eine Regierungskommission. Das ist die Wahrheit \u00fcber den Sachverhalt, \u00fcber den wir hier diskutieren.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668982,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":170,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Der ehemalige Staatssekret\u00e4r im Verteidigungsministerium aus der Partei CDU, Herr Willy Wimmer,","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668984,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":172,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"hat Folgendes zu diesem Vorgang hier gesagt:\n\nWarum eigentlich eine Reform zur Beseitigung des Parlamentsvorbehaltes? Seit dem sogenannten Adria-Urteil des Bundesverfassungsgerichtes 1994 hat die jeweilige Bundesregierung letztlich alle ihre Einsatzvorhaben zum Bundeswehreinsatz realisieren k\u00f6nnen. \u2026 Die notwendige \u00f6ffentliche Diskussion \u00fcber den Einsatz der Bundeswehr lie\u00df die Bundesregierung z\u00f6gern, wo es wegen der Volksmeinung ratsam zu sein schien. \u2026 Anders kann der beabsichtigte Anschlag der Bundesregierung, mittels einer \u201eVorwandkommission\u201c den letzten Rest der Parlamentsbeteiligung und damit des Volksinteresses am Einsatz der Bundeswehr zu kippen, nicht gewertet werden.\n\nHerr Willy Wimmer sagt ganz eindeutig: Das Vorhaben von Union und SPD ist der gr\u00f6\u00dfte Angriff auf die Rechte des Parlaments seit Gr\u00fcndung der Bundeswehr 1955.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668986,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":174,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Recht hat er!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":175,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist n\u00e4mlich der Anfang vom Ende der Parlamentsbeteiligung. Wenn deutsche Soldaten k\u00fcnftig in NATO- und EU-St\u00e4ben an Kriegen teilnehmen, hat der Deutsche Bundestag nichts mehr zu entscheiden. Ziel der Gro\u00dfen Koalition ist es, hier in einem so wichtigen Punkt allein die Bundesregierung \u00fcber Krieg und Frieden entscheiden zu lassen.\n\nWer diesem Gesetzentwurf zustimmt, entmachtet das Parlament,","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":176,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, tut er nicht!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":177,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"und da macht die Linksfraktion nicht mit.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668991,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":179,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer diesem Gesetzentwurf zustimmt, vergreift sich n\u00e4mlich an dieser parlamentarischen Demokratie. Wer diesem Gesetzentwurf zustimmt,","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":180,"sitzung":153,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau nachdenken jetzt!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":181,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"will Deutschland deutlich schneller, m\u00f6glichst ungest\u00f6rt, m\u00f6glichst unbeachtet in neue Kriege f\u00fchren.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668995,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":183,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"- Darum geht es hier: um ein Vorhaben zur Beseitigung des Parlamentsvorbehaltes. - Dieses Vorhaben wird auf den entschiedensten Widerstand bei der Linken treffen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668997,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":668998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":185,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sagen Nein zu diesem Angriff nicht nur auf die parlamentarische Demokratie, sondern auch auf die Souver\u00e4nit\u00e4t der Bev\u00f6lkerung. Wir wollen diese Kriege nicht, weder unter der Flagge der EU noch unter der Flagge der NATO.\n\nBei Ihrem Vorhaben schrecken Union und SPD auch nicht davor zur\u00fcck, die Rechte des Bundestages, wie sie in Artikel 23 des Grundgesetzes festgeschrieben worden sind, direkt anzugreifen. Alles, was Sie dem Bundestag in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union zugestehen wollen, ist eine gravierende Verletzung des Grundgesetzes und auch des Gesetzes \u00fcber die Zusammenarbeit von Bundesregierung und Deutschem Bundestag in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union, des EUZBBG.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":668999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":186,"sitzung":153,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsinn!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":187,"sitzung":153,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine k\u00fchne Behauptung!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":188,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Grundgesetz ist f\u00fcr Sie augenscheinlich eben nichts mehr wert. Sie wollen n\u00e4mlich ohne \u00f6ffentliche Diskussion, ohne das Licht der \u00d6ffentlichkeit deutsche Soldaten in alle Welt entsenden k\u00f6nnen. Deshalb sagen wir Nein zu dieser neuen, immer abenteuerlicheren Politik der Entsendung in Auslandseins\u00e4tze nach Django-Manier.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669002,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":190,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Eins muss man sich wirklich einmal vergegenw\u00e4rtigen: Selbst im Zeitalter des deutschen Kaiserreichs wurde im Reichstag \u00fcber Krieg und Frieden entschieden. Heute wollen Sie die Bundesrepublik in vorparlamentarische Zeiten zur\u00fcckf\u00fchren, nur damit keiner mehr hier im Bundestag und auch in der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber neue Kriege diskutiert.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669004,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669005,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Niels Annen [SPD]","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":193,"sitzung":153,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Wo steht denn das, was Sie da behaupten?","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":194,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Darum geht es.\n\nVon einer Zustimmung aufseiten der SPD und auch der Union muss man bei den Milit\u00e4rinterventionen zwangsl\u00e4ufig immer ausgehen. Sie gehen auch noch so weit, den Rechtsbruch direkt in Ihren Gesetzentwurf hineinzuschreiben. W\u00e4hrend Sie die EU als ein kollektives Sicherheitssystem bezeichnen, um den Bundestag nicht mehr \u00fcber die Entsendung von Bundeswehrsoldaten in EU-St\u00e4be im Kriegseinsatz entscheiden lassen zu m\u00fcssen, hat das Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil \u00fcber den Vertrag von Lissabon genau dies ausgeschlossen. Die Europ\u00e4ische Union ist kein kollektives Sicherheitssystem, hat das Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil zum Vertrag von Lissabon gesagt.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669008,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":196,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehen Sie sich einfach einmal die Randnummer 390 dieses Urteils an.\n\nDeshalb kann es eben nicht angehen, dass Sie die rechtsstaatlichen Institutionen derart ignorant ins Abseits stellen. Die parlamentarische Demokratie, liebe Kolleginnen und Kollegen, gibt man nicht einfach weg. Wir als Linke werden daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass diese parlamentarische Demokratie gerade in Zeiten unsicherer Situationen weltweit erhalten bleibt, um entscheidende Fragen von Krieg und Frieden hier im Parlament und nicht nur in der Regierung zu debattieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669010,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":198,"sitzung":153,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war eine linke Kampfrede!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":199,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Niels Annen f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669013,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Heiko Schmelzle [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":201,"sitzung":153,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nach diesem Redebeitrag aus einem Paralleluniversum","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669015,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":203,"sitzung":153,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"versuche ich jetzt, etwas zur Sache zu sagen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":204,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Pressesprecher des Ausw\u00e4rtigen Amts spricht!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":205,"sitzung":153,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man Frau Da\u011fdelen zuh\u00f6rt, dann gewinnt man den Eindruck, dass allein meine Pr\u00e4senz an diesem Rednerpult eine gro\u00dfe \u00dcberraschung ist; denn angeblich wollen wir das ja unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit diskutieren.\n\nAlso, zur Sache. Ich will mich dem Dank an die Mitglieder der Kommission anschlie\u00dfen. Ich freue mich dar\u00fcber, dass Sie, Herr R\u00fche, Herr Kolbow, heute an dieser Debatte teilnehmen. Ich glaube, dass Sie eine wichtige Arbeit geleistet haben.\n\nIch will deswegen noch einmal daran erinnern, was der Auftrag war. Dieses Parlament - nicht allein die Koalitionsfraktionen; es war eine f\u00fcr alle offene Kommission - hat eine Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung und Sicherung von Parlamentsrechten eingesetzt. Genau das haben wir getan, und zwar unter dem Eindruck einer Entwicklung, die wir alle miteinander in den letzten Jahren begr\u00fc\u00dft haben, n\u00e4mlich einer Entwicklung, die man als eine fortschreitende B\u00fcndnisintegration beschreiben kann. Das klingt technisch, bedeutet aber eigentlich, dass wir auf dem Weg der Europ\u00e4isierung darin vorangehen, auch unsere transatlantischen Strukturen zu st\u00e4rken.\n\nNat\u00fcrlich hat es im Vorfeld dieser Einsetzung Debatten gegeben. Wir haben auch innerhalb der Koalition \u00fcber den Auftrag der Kommission gestritten. Es gab Misstrauen. Das ist von den Oppositionsparteien artikuliert worden; das ist ihr gutes Recht.\n\nDeswegen will ich an dieser Stelle sehr deutlich, auch f\u00fcr meine Fraktion, sagen: Die SPD hat Wort gehalten. Es gibt keine Vorratsbeschl\u00fcsse. Die Rechte des Parlaments werden nicht beschnitten, sondern sie werden ausgebaut; sie werden gest\u00e4rkt. Das ist eine ganz wichtige Entwicklung.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669019,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":207,"sitzung":153,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Weil man beim letzten Redebeitrag so ein bisschen den Eindruck bekommen konnte, wir w\u00fcrden hier in einer Geheimoperation die Rechte des Parlaments sozusagen zusammenstreichen, will ich doch noch einmal zusammenfassen, was wir uns vorgenommen haben und was Ihnen heute vorliegt.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":208,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Annen, darf, bevor Sie das zusammenfassen, der Kollege Neu intervenieren?","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":209,"sitzung":153,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, das darf er nat\u00fcrlich gern.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":210,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Kollege Annen, ich wei\u00df nicht, ob Sie in Ihrer Fraktion miteinander diskutieren. Jedenfalls hat der Kollege Arnold gesagt, vor einigen Monaten im Verteidigungsausschuss, dass er den Vorratsbeschluss schon drinhaben wollte,","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":211,"sitzung":153,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669025,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":213,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"aber die Juristen der SPD abgeraten h\u00e4tten.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":214,"sitzung":153,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt h\u00f6rt es auf!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":215,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie ist nun der Diskussionsstand in der SPD?","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":216,"sitzung":153,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Einen solchen Unfug habe ich noch nie geh\u00f6rt! Also wirklich!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":217,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"- Das l\u00e4sst sich vielleicht im Protokoll des Verteidigungsausschusses nachvollziehen, Kollege Arnold.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":218,"sitzung":153,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Also wirklich! Auf so eine Schnapsidee k\u00e4me ich nicht einmal besoffen!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":219,"sitzung":153,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich muss mich manchmal wirklich ein bisschen zusammenrei\u00dfen. Sie k\u00f6nnen die Protokolle des Deutschen Bundestages lesen. Sie k\u00f6nnen die Presseausschnitte \u00fcber die Debatten lesen, die wir gef\u00fchrt haben. Es gab niemals einen Zweifel daran, dass die SPD gegen Vorratsbeschl\u00fcsse ist.\n\nIch glaube, es gibt da \u00fcberhaupt kein Problem. Der Kollege Kiesewetter hat in seiner Rede auch ein bisschen den Diskussionsverlauf dargestellt. Es gab damals eine \u00f6ffentliche Auseinandersetzung \u00fcber ein interessantes Papier von Herrn Kiesewetter und Herrn Schockenhoff. Dazu hat sich auch der Kollege Arnold ge\u00e4u\u00dfert; ich bin gelegentlich dabei gewesen.\n\nEs ist gar kein Problem, dass wir hier unterschiedliche Meinungen haben. Das ist Teil einer parlamentarischen Auseinandersetzung, Teil von Demokratie. Aber dass Sie mit Ihren Fragen, mit Ihren Redebeitr\u00e4gen diese Plattform hier nicht nur dazu nutzen, um Ihre Position zu vertreten - das tun wir auch; das ist in Ordnung -,","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":220,"sitzung":153,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist aber gro\u00dfz\u00fcgig!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":221,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt wollen wir mal h\u00f6ren, was der Pressesprecher zu sagen hat!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":222,"sitzung":153,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"sondern auch dazu nutzen, falsche Tatsachen zu pr\u00e4sentieren,","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":223,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Desinformation!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":224,"sitzung":153,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"die \u00d6ffentlichkeit so auch hinter die Fichte zu f\u00fchren, das ist nicht in Ordnung. Insofern, glaube ich, entlarvt sich das selber.\n\nZu Ihrer ersten Frage kann ich Ihnen sagen: Die SPD-Fraktion diskutiert immer. Wir haben auch hier\u00fcber intensiv miteinander diskutiert. Insofern: Die Einladung bleibt bestehen, auch an Ihre Fraktion. Wir kommen jetzt ins Gesetzgebungsverfahren. Beteiligen Sie sich an dem Gesetzgebungsverfahren. Als kleinen Einstieg in diese Beteiligung lesen Sie vielleicht erst einmal das, was hier zur Beratung vorliegt, meine Damen und Herren.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669038,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":226,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was im Gesetz steht! Sehr richtig!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":227,"sitzung":153,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Weil sich gezeigt hat, dass es notwendig ist, will ich noch einmal zusammenfassen, worum es geht. Es sollen die Informationsrechte bei geheimhaltungsbed\u00fcrftigen Operationen - Stichwort \u201eKommando Spezialkr\u00e4fte\u201c - kodifiziert werden. Wir werden bisher \u00fcber die Obleute unterrichtet. Das ist eine bew\u00e4hrte Praxis, aber es ist eine freiwillige Praxis. Die SPD-Fraktion war immer schon der Meinung, dass es nicht einen Teil der Streitkr\u00e4fte geben kann, der von der allgemeinen Unterrichtungspflicht sozusagen ausgenommen ist. Wir ver\u00e4ndern das jetzt. Ich glaube, das ist ein gro\u00dfer Fortschritt.\n\nWir werden in diesem Gesetzgebungsverfahren auch daf\u00fcr sorgen, dass es eine erweiterte Unterrichtungspraxis zu abgeschlossenen Operationen des Kommandos Spezialkr\u00e4fte gibt. Das ist ein wichtiger Fortschritt.\n\nIch will unterstreichen, dass ich es f\u00fcr eine gute Entscheidung halte, dass wir Ihnen, meine Damen und Herren, vorschlagen, die Evaluierungspflicht, die bisher in der Begr\u00fcndung des Parlamentsbeteiligungsgesetzes angedeutet ist, in den Gesetzestext aufzunehmen. Das ist dann \u00fcbrigens auch eine Grundlage, um vor der gesamten \u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber zu diskutieren, ob diese Entscheidungen vern\u00fcnftig waren, ob der Einsatz richtig konzipiert war, und eine Grundlage f\u00fcr die weitere parlamentarische Beratung und f\u00fcr die Begleitung der wichtigen Arbeit unserer Soldatinnen und Soldaten.\n\nF\u00fcr die Frage der internationalen Zusammenarbeit ist von besonderer Wichtigkeit - damit greifen wir eine Idee aus der Kommission auf -, dass wir die Bundesregierung auffordern, einen j\u00e4hrlichen Bericht - einen Bericht, keine Beschlussvorlage f\u00fcr einen Vorratsbeschluss; um das an dieser Stelle noch einmal zu unterstreichen - \u00fcber die multilateralen milit\u00e4rischen Verbundf\u00e4higkeiten vorzulegen. Wir gehen davon aus, dass dieser Bericht nicht nur hier diskutiert wird, nicht nur von der deutschen \u00d6ffentlichkeit wahrgenommen wird, sondern dass er auch von der europ\u00e4ischen \u00d6ffentlichkeit, von den Kolleginnen und Kollegen in anderen Parlamenten und Regierungen zur Kenntnis genommen wird. Das sorgt f\u00fcr eine politische Absicherung. Das schafft das an Verl\u00e4sslichkeit, was wir erreichen wollen, und es nimmt vielleicht auch ein bisschen von dem Misstrauen, das es in anderen L\u00e4ndern gegen\u00fcber unserer parlamentarischen Beteiligungspraxis gibt.\n\nUm es noch einmal deutlich zu sagen - Kollege Uhl hat darauf hingewiesen, dass wir dar\u00fcber sehr intensiv miteinander diskutiert haben, \u00fcbrigens auch mit Vertreterinnen und Vertretern anderer Staaten -: Wir m\u00f6chten nicht, dass sich eine Bundesregierung, wie immer sie zusammengesetzt ist, hinter dem Parlament versteckt, wenn es auf internationaler Ebene darum geht, \u00fcber die Beteiligung an einem Einsatz zu entscheiden. Unsere Beratungen haben n\u00e4mlich ergeben, dass das gelegentlich doch der Fall gewesen ist. Deswegen stellen wir klar: Eine fr\u00fchzeitige Unterrichtung \u00fcber die konkreten Planungen f\u00fcr bewaffnete Eins\u00e4tze deutscher Streitkr\u00e4fte im System gegenseitiger kollektiver Sicherheit soll vor diesem Hintergrund einen Beitrag leisten. Auch das ist eine Ausweitung der Informationsrechte des Parlamentes.\n\nInsofern bin ich \u00fcberzeugt davon - wir beginnen ja jetzt mit dem Gesetzgebungsprozess -, dass diese Diskussion die Kritiker, die wir heute ja auch wieder geh\u00f6rt haben, widerlegt, die uns im Vorfeld der Einsetzung dieser Kommission unterstellt haben, dass die Gro\u00dfe Koalition den Abbau von Parlamentsrechten beabsichtige. Deswegen kann man an dieser Stelle, glaube ich, eine ganz sachliche Diskussion miteinander f\u00fchren. Ich will ohne jede Bitterkeit sagen: Wir haben es wirklich sehr bedauert, dass die Opposition sich gegen die Mitarbeit in dieser Kommission entschieden hat.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":228,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":229,"sitzung":153,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Trotzdem haben wir das Gespr\u00e4ch gesucht. Wir haben regelm\u00e4\u00dfig Angebote gemacht, und ich bin sehr froh dar\u00fcber, dass diese angenommen worden sind. Wir haben, wie ich finde, vor allem mit den Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen sehr konstruktive Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Wir haben auch Anregungen aus diesen Gespr\u00e4chen aufgenommen. Ich will Ihnen an dieser Stelle sagen: Wir werden es im Gesetzgebungsverfahren genauso halten. Die T\u00fcr f\u00fcr Anregungen, f\u00fcr Diskussionsbeitr\u00e4ge - \u00fcber Ihre ganz normalen parlamentarischen Rechte hinaus - bleibt nat\u00fcrlich offen. Wir sind sehr daran interessiert, dass es am Ende vielleicht doch noch dazu kommt, dass wir uns aufeinander zubewegen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich will noch einen weiteren Aspekt in die Debatte einbringen: Es gibt in Europa nur wenige Parlamente, die \u00fcber so viele Beteiligungsrechte beim Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte verf\u00fcgen wie der Deutsche Bundestag.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":230,"sitzung":153,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wahr!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":231,"sitzung":153,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Der eine oder andere Abgeordnete anderer Parlamente, mit dem wir gesprochen haben, hat keinen Hehl daraus gemacht, dass er sich f\u00fcr sein Parlament manchmal \u00e4hnliche Rechte w\u00fcnschen w\u00fcrde. Ich glaube, wir m\u00fcssen mit dem, was wir uns erarbeitet und auch erstritten haben, sehr sorgsam umgehen; denn mit diesen Rechten geht ja auch eine Verantwortung einher. Nicht jeder Einsatz der Bundeswehr ist gleich gef\u00e4hrlich; aber kein Einsatz ist ohne Risiko. Es geht immer auch um das Leben meist junger Menschen. Deswegen d\u00fcrfen wir in diesem Parlament nicht in einen Routinemodus verfallen. Es ist leider bei einigen Debatten manchmal fast vorhersehbar, welche Diskussion wir f\u00fchren. Ich glaube, dass das an dieser Stelle ganz wichtig ist.\n\nIch m\u00f6chte zum Schluss doch noch einmal sagen: Der Parlamentsvorbehalt - auch diese Debatte zeigt das - schafft \u00d6ffentlichkeit und Legitimit\u00e4t und st\u00e4rkt den Soldatinnen und Soldaten bei ihrer wichtigen Arbeit den R\u00fccken. Dabei soll es bleiben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669045,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":233,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Keul, einen Augenblick noch. - Der Kollege Gehrcke m\u00f6chte gerne noch eine Kurzintervention machen. Dazu soll er Gelegenheit haben. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":234,"sitzung":153,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich m\u00f6chte zu einer Sache eine Klarstellung machen, weil sie immer wieder, wie ich finde, in einer falschen Art und Weise wiederholt wird - auch von Niels Annen gerade. Die Absicht ist erkennbar.\n\nWir haben bei der Einsetzung der Kommission - das k\u00f6nnen Sie im Protokoll nachlesen; ich bedauere sehr, dass wir nicht einmal den Pr\u00e4sidenten haben \u00fcberzeugen k\u00f6nnen - davon gesprochen, dass wir in den Auftrag der Kommission auch die Frage nach der St\u00e4rkung und dem Ausbau der Parlamentsrechte aufnehmen wollen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":235,"sitzung":153,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben wir doch gemacht!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":236,"sitzung":153,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wollten wir ausdr\u00fccklich in dem Auftrag der Kommission haben - was Sie gemacht haben, ist eine andere Sache -, das ist abgelehnt worden.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":237,"sitzung":153,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":238,"sitzung":153,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Man wollte nicht den Auftrag erteilen, dass die Parlamentsrechte auch gest\u00e4rkt und ausgebaut werden. Das war der Kern der Meinungsverschiedenheiten. Wir wollten nicht das Feigenblatt in einer Kommission, die sich dieser Aufgabenstellung verweigert, f\u00fcr Sie spielen. Das h\u00e4tten Sie gerne gehabt und h\u00e4tten hinterher sagen k\u00f6nnen: Die waren auch dabei und durften ihre Meinung \u00e4u\u00dfern. - Entscheiden konnten wir ja sowieso nichts. Deswegen bleibt meine Fragestellung, ob dieses Parlament bereit ist, seine eigenen Rechte auszubauen und damit die Rechte der Regierung zu schm\u00e4lern. Das ist der Kern der Differenz. Dazu m\u00fcssen Sie sich bekennen, und dazu brauchen Sie nicht einen solchen Unsinn zu erz\u00e4hlen, dass wir uns verweigert haben, dass wir nicht wollten und, und, und.\n\nIch wei\u00df, dass Sie sich M\u00fche gegeben haben. Herr R\u00fche und Herr Kolbow waren bei uns in der Fraktion. Das war eine ganz muntere Debatte. Die SPD hat uns immer zum Kaffeetrinken eingeladen, um mit uns zu reden. Darum geht es nicht. Es geht darum, ob diese Kommission den Auftrag vom Parlament zur St\u00e4rkung und zum Ausbau der Parlamentsrechte bekommen h\u00e4tte oder nicht. Das haben Sie nicht geleistet, und das wollten Sie nicht. Das Ergebnis spricht daf\u00fcr, dass es nicht erf\u00fcllt worden ist. Das wollte ich hier noch einmal klarstellen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669052,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":240,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Annen zur Erwiderung.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":241,"sitzung":153,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Gehrcke, Sie k\u00f6nnen nicht von der Tatsache ablenken, dass Ihre Entscheidung, sich nicht an einer Kommission zu beteiligen, bei der es auch um die Sicherung von Parlamentsrechten geht - das steht in der Aufgabenbeschreibung -, vor allem darin begr\u00fcndet liegt - das sehen wir in vielen Debatten, wenn es um Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik geht -, dass Sie die inneren Widerspr\u00fcche in Ihrer Fraktion nicht vor der versammelten \u00d6ffentlichkeit darstellen wollen, und dass Sie sich vor allem - ich bedauere das ausdr\u00fccklich - nicht an der Detailarbeit, der Gesetzesarbeit in der Kommission beteiligten wollen,","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":242,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Absurd!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":243,"sitzung":153,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"weil das offengelegt h\u00e4tte, was Sie selber eben pr\u00e4sentiert haben: Frau Da\u011fdelen hat gesagt, hier soll das Parlamentsrecht nicht nur beschnitten, sondern abgeschafft werden, und Sie sagen, Sie haben sich deswegen nicht beteiligt, weil in der \u00dcberschrift des Kommissionsauftrages sozusagen ein Adjektiv fehlt. Ich glaube, das entlarvt sich selber.\n\nBeteiligen Sie sich an der Arbeit. Lesen Sie die Dokumente. Machen Sie konkrete Vorschl\u00e4ge. Dann werden Sie in Ihrer eigenen Glaubw\u00fcrdigkeit nur gewinnen k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669057,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":245,"sitzung":153,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Lautsprecher des Ausw\u00e4rtigen Amts!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":246,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nun hat die Kollegin Keul das Wort.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":247,"sitzung":153,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Weil hier mehrfach das Bedauern \u00fcber die Abstinenz der Opposition angesprochen worden ist, will ich noch einmal darauf hinweisen, dass es keine Kommissionen des Parlamentes war, sondern eine Kommission der Regierung.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669061,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669062,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":250,"sitzung":153,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das parlamentarische Verfahren beginnt heute. Hier werden wir uns jetzt auch beteiligen, wie Sie sehen.\n\nSie legen uns heute einen Gesetzentwurf vor, mit dem Sie einen Begriff definieren wollen, den das Verfassungsgericht l\u00e4ngst definiert hat. Es geht im Kern um den Begriff des bewaffneten Einsatzes. Dazu f\u00fchrt das Verfassungsgericht in der aktuellen \u201ePegasus\u201c-Entscheidung aus - Zitat -: Es handelt sich beim Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte um einen verfassungsrechtlichen Begriff, der nicht von einem unter der Verfassung stehenden Gesetz verbindlich konkretisiert werden kann. Und weiter:\n\nMit dem Begriff \u201eEinsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte\u201c ist eine einheitliche rechtliche Schwelle parlamentarischer Zustimmungsbed\u00fcrftigkeit definiert. F\u00fcr eine zus\u00e4tzliche milit\u00e4rische Erheblichkeitsschwelle im Einzelfall ist insoweit kein Raum \u2026","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669064,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":252,"sitzung":153,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie versuchen jetzt trotzdem, mit dem neuen \u00a7 2 des Gesetzentwurfes gesetzlich zu definieren, wann eine Einbeziehung in eine bewaffnete Unternehmung nicht zu erwarten ist. Dazu sollen unter anderem geh\u00f6ren humanit\u00e4re Hilfsdienste, logistische Unterst\u00fctzung und Ausbildungsmissionen im sicheren Umfeld.\n\nNach dem bisherigen Wortlaut des Gesetzes sind humanit\u00e4re Hilfsdienste dann nicht zustimmungspflichtig, wenn eine Einbeziehung in eine bewaffnete Unternehmung nicht zu erwarten ist. Das entspricht den Vorgaben der Verfassung. Ob eine Einbeziehung in eine bewaffnete Unternehmung zu erwarten ist, bleibt eine Frage der tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse, und diese Voraussetzung k\u00f6nnen Sie nicht gesetzlich wegdefinieren.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669066,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":254,"sitzung":153,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und noch einmal ausdr\u00fccklich das Verfassungsgericht in der AWACS-Entscheidung von 2008 - Zitat -:\n\nInsbesondere kann das Eingreifen des Parlamentsvorbehalts nicht unter Berufung auf Gestaltungsspielr\u00e4ume der Exekutive ma\u00dfgeblich von den politischen und milit\u00e4rischen Bewertungen und Prognosen der Bundesregierung abh\u00e4ngig gemacht werden \u2026\n\nEinen solchen Gestaltungsspielraum gibt es auch nicht bei logistischen Eins\u00e4tzen oder bei Ausbildungsmissionen in angeblich sicherem Umfeld.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669068,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":256,"sitzung":153,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch logistische Unterst\u00fctzung ohne Bezug zu Kampfhandlungen kann grunds\u00e4tzlich zustimmungspflichtig sein, weil es nach der Verfassungsrechtsprechung gerade nicht darauf ankommt, ob es tats\u00e4chlich bereits Kampfhandlungen gibt.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":257,"sitzung":153,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen schreiben wir auch: \u201ein der Regel\u201c!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":258,"sitzung":153,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und die Ausbildung von Streitkr\u00e4ften, die sich in ihrem Land aktiv in einem bewaffneten Konflikt befinden, steht auch dann im Zusammenhang mit diesem Konflikt, wenn die Ausbildung aus Sicherheitsgr\u00fcnden beispielsweise in einem Nachbarstaat stattfindet. Der R\u00fcckzug hinter geografische Landesgrenzen ist gerade kein Ausschlusskriterium f\u00fcr die Einbeziehung in eine bewaffnete Unternehmung.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669072,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":260,"sitzung":153,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen kn\u00fcpft auch Ihr neuer \u00a7 2 a - was die Mitwirkung in milit\u00e4rischen St\u00e4ben und Hauptquartieren betrifft - an das falsche Kriterium an, wenn Sie darauf abstellen, ob sich die Soldaten auf dem Gebiet eines bewaffneten Konflikts befinden.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669074,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":262,"sitzung":153,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man sich die Kriegsf\u00fchrung der Moderne ansieht, wirkt dieses Kriterium geradezu skurril.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":263,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":264,"sitzung":153,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was Sie hier treiben, ist der untaugliche Versuch, auf einfachgesetzlicher Ebene verfassungsrechtliche Grunds\u00e4tze zu unterlaufen. Und wenn Sie glauben, Sie k\u00f6nnten mit Ihrer 80-Prozent-Mehrheit die Verfassung \u00e4ndern, wie es Ihnen beliebt, kann ich Sie nur davor warnen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669078,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":266,"sitzung":153,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"In seinem Lissabon-Urteil aus dem Jahr 2009 hat das Verfassungsgericht den Zusammenhang zwischen Demokratie und Auslandseins\u00e4tzen noch einmal hervorgehoben und festgestellt, dass der Parlamentsvorbehalt zu dem nach Artikel 79 Grundgesetz gesch\u00fctzten, unantastbaren Kern der grundgesetzlichen Verfassungsidentit\u00e4t geh\u00f6rt.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669080,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":268,"sitzung":153,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider habe ich in dieser Legislaturperiode zunehmend den Eindruck, dass Sie unser bew\u00e4hrtes Grundgesetz nur noch als l\u00e4stigen Bremsklotz betrachten, den man halt argumentativ irgendwie aus dem Weg r\u00e4umen muss,","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":269,"sitzung":153,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":270,"sitzung":153,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"sei es beim Einsatz im Nordirak, beim Tornado-Einsatz in Syrien oder beim AWACS-Einsatz \u00fcber der T\u00fcrkei. Deswegen zum Schluss noch eine kurze politische Bewertung aus den Schlussfolgerungen der Kommission \u201eEurop\u00e4ische Sicherheit und Zukunft der Bundeswehr\u201c beim Institut f\u00fcr Friedensforschung und Sicherheitspolitik - Zitat -:\n\nDas ParlBG stellt keinen Ballast f\u00fcr eine effektive Sicherheitspolitik dar. Es verhindert auch nicht per se eine st\u00e4rkere milit\u00e4rische Integration im B\u00fcndnis","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":271,"sitzung":153,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"So what?","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":272,"sitzung":153,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"oder in der EU. \u2026 Im Idealfall verhindert die Parlamentsbeteiligung \u00fcbereilte Entscheidungen, erm\u00f6glicht \u00f6ffentliche Kontrolle, erh\u00f6ht die Legitimit\u00e4t des Einsatzes und st\u00e4rkt die Sicherheit Deutschlands.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669086,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":274,"sitzung":153,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bleibt auch so!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":275,"sitzung":153,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Wo ist der Widerspruch?","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":276,"sitzung":153,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"In diesem Sinne verst\u00f6\u00dft Ihr Gesetzentwurf nicht nur gegen die Verfassung, sondern geht auch politisch in die v\u00f6llig verkehrte Richtung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669090,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":278,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Wilfried Lorenz ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669092,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":280,"sitzung":153,"speaker":"Wilfried Lorenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":1285.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Vielleicht vorab eine kurze Bemerkung zu meiner Vorrednerin. Nach meinem Kenntnisstand ist die R\u00fche-Kommission vom Parlament eingesetzt und damit eine Parlamentskommission und keine Regierungskommission. Das sollte man vielleicht einmal klarstellen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669094,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":282,"sitzung":153,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669096,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":284,"sitzung":153,"speaker":"Wilfried Lorenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":1285.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht noch eine weitere Bemerkung. Ich glaube, man sollte mit unserem Grundgesetz ein bisschen zur\u00fcckhaltender umgehen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":285,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669099,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":287,"sitzung":153,"speaker":"Wilfried Lorenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":1285.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Vielleicht h\u00f6ren Sie mal zu. Herr Dr. Neu, es w\u00e4re sehr hilfreich, wenn Sie nicht nur reden, sondern auch mal zuh\u00f6ren w\u00fcrden.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":288,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Mache ich! Ich h\u00f6re Ihnen gerne zu!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":289,"sitzung":153,"speaker":"Wilfried Lorenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":1285.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, man darf mit der Verfassung nicht einfach so sorglos umgehen und aus dem Beispiel AWACS-Einsatz \u00fcber einem NATO-Gebiet schlie\u00dfen, dass wir gegen die Verfassung versto\u00dfen. Ich glaube, das muss einmal klar und deutlich formuliert werden.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669103,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":291,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Das habe ich nicht gesagt!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":292,"sitzung":153,"speaker":"Wilfried Lorenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":1285.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die Arbeit der R\u00fche-Kommission hat gezeigt, dass die Beteiligung des Bundestages bei Entscheidungen \u00fcber den Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte im Ausland in der bisherigen Form vom Grundsatz her erfolgreich war und unseren B\u00fcndnisverpflichtungen in keinster Weise im Wege stand. Warum ist es trotzdem wichtig und richtig, \u00c4nderungen an diesem Gesetz vorzunehmen? Erstens, weil nat\u00fcrlich die beste aller Politiken auf Realit\u00e4tssinn beruht, zweitens, weil Geschwindigkeit keine Hexerei und schon gar kein Teufelswerk ist.\n\nWas meine ich damit, meine Damen und Herren? Ich meine damit, dass wir bei der Betrachtung der sicherheitspolitischen Lage wesentlich flexibler, schneller reagieren m\u00fcssen. - Jetzt muss ich leider sagen, dass ich meine Zettel ein bisschen durcheinandergebracht habe, was mir leidtut.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":293,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Das passiert schon mal!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":294,"sitzung":153,"speaker":"Wilfried Lorenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":1285.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das macht gar nichts. Ich bekomme das auch so hin, Herr Neu. Machen Sie sich da mal keine Sorgen!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669108,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":296,"sitzung":153,"speaker":"Wilfried Lorenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":1285.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie k\u00f6nnen sich dar\u00fcber totlachen, aber machen Sie sich keine Sorgen.\n\nIch glaube, meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen schon genau betrachten, wie sich die sicherheitspolitische Lage um uns herum entwickelt hat. Es geht in dieser Diskussion nicht ausschlie\u00dflich um die einzelnen Aspekte des Parlamentsbeteiligungsgesetzes, die zu Recht vorgetragen worden sind; rechtlich haben es Herr Uhl und andere Kolleginnen und Kollegen im Detail beschrieben. Ich glaube, obwohl sich dieses Verfahren bew\u00e4hrt hat, erfordert eine zunehmend komplexe, un\u00fcbersichtliche Sicherheitslage - wie ich schon gesagt habe - mehr Reaktionsschnelligkeit, Flexibilit\u00e4t und Handlungsf\u00e4higkeit Deutschlands. Die sicherheitspolitische Lage ist in der heutigen Zeit von parallelen Bedrohungen und von der h\u00e4ufig raschen Taktung der Entstehung neuer Gef\u00e4hrdungslagen gekennzeichnet. Deshalb mussten wir das Verfahren der Parlamentsbeteiligung auf den Pr\u00fcfstand stellen.\n\nDie Fragen waren: Geht es einfacher und schneller? Muss der Bundestag immer beteiligt werden? Die Antwort auf die erste Frage ist: Ja, es geht. Die Antwort auf die zweite Frage ist: Nein, nicht immer. - Genau das ist im Gesetzesentwurf verankert worden: Zun\u00e4chst einmal wird der Bundestag k\u00fcnftig im Vorfeld schneller - Zitat: \u201em\u00f6glichst fr\u00fchzeitig\u201c - \u00fcber konkrete Einsatzpl\u00e4ne informiert. Seine W\u00e4chterrolle beim Einsatz deutscher Streitkr\u00e4fte hat das Bundesverfassungsgericht best\u00e4tigt: Wenn konkret zu erwarten ist, dass deutsche Soldaten in bewaffnete Auseinandersetzungen einbezogen werden, ist vorab die Zustimmung des Parlamentes einzuholen.\n\nEntscheidend ist laut Gericht, ob die Soldaten in einer konkreten milit\u00e4rischen Gefahrenlage handeln, in der ein Waffeneinsatz naheliegt, sowie ob Waffen mitgef\u00fchrt werden und eine Erm\u00e4chtigung zum Gebrauch der Waffen vorliegt. Aber: Bei Gefahr im Verzug darf die Bundesregierung Streitkr\u00e4fte in eigener Hoheit entsenden. Ein Bundestagsvotum ist daf\u00fcr - auch nachtr\u00e4glich - nicht notwendig. Das Parlament ist allerdings nach Beendigung des Einsatzes - das ist hier schon gesagt worden - unverz\u00fcglich und qualifiziert zu unterrichten. Diese exekutive Eilkompetenz soll in kurzfristig auftretenden Ausnahmesituationen die milit\u00e4rische Handlungsf\u00e4higkeit Deutschlands sichern.\n\nMit dieser Erg\u00e4nzung k\u00f6nnen unsere B\u00fcndnispartner noch mehr darauf vertrauen, dass deutsche Anteile an Eins\u00e4tzen verl\u00e4sslich und zeitgerecht zur Verf\u00fcgung stehen. Auch die differenzierte Definition des Einsatzbegriffes im vorliegenden Entwurf - auch das ist hier schon thematisiert worden - dient dem Ziel der Sicherung des Vertrauens innerhalb des B\u00fcndnisses. Gleichzeitig dient sie nat\u00fcrlich auch der Klarstellung hinsichtlich der Kompetenzen von Parlament und Bundesregierung.\n\nNicht zustimmungspflichtig sind nach diesem Gesetzentwurf Einsatztypen, bei denen das Eskalations- und Verstrickungspotenzial \u201ein der Regel\u201c gering ist. Hier sind Beispiele genannt worden: Erkundungsmissionen, humanit\u00e4re Hilfe, logistische Unterst\u00fctzung, Ausbildungsmissionen. Aber dies gilt nat\u00fcrlich nur, soweit die Eins\u00e4tze nicht im Gebiet eines bewaffneten Konfliktes oder mit Waffen durchgef\u00fchrt werden. Diese Regelung \u00fcbertragen wir mit diesem Gesetzentwurf auch auf integrierte und multinational besetzte Hauptquartiere der NATO, der EU oder anderer Organisationen gegenseitiger kollektiver Sicherheit. Das Merkmal \u201ein der Regel\u201c sollte, so finden wir, in der parlamentarischen Beratung noch gesch\u00e4rft werden.\n\nNeu ist auch, dass die Bundesregierung den Bundestag \u00fcber geheime Sachverhalte zu informieren hat. Auch dar\u00fcber ist schon gesprochen worden. Das muss hier nicht mehr ausdefiniert werden.\n\nInsgesamt wird das im Entwurf vorgesehene Berichtswesen - diesen Punkt m\u00f6chte ich herausarbeiten - in der weiteren parlamentarischen Beratung weiterzuentwickeln sein. Nat\u00fcrlich sind alle Kreise eingeladen, in der parlamentarischen Beratung mitzuwirken und ihre \u00dcberlegungen einzubringen.\n\nDas Verfahren ist das eine. Damit aber aus dem optimierten Verfahren Handlungsf\u00e4higkeit entsteht, braucht es mehr. Wir m\u00fcssen Einsatzentscheidungen mehr denn je in einem gr\u00f6\u00dferen Kontext betrachten. Diese Gesamtschau muss den Krisenbogen vom afrikanischen Kontinent \u00fcber den Nahen Osten bis nach Zentraleuropa im Blick haben. So ist die Terrororganisation Daesh nicht mehr nur in Syrien, dem Irak und in Libyen t\u00e4tig, sondern in mehr als 20 Staaten. Stark werden kann Daesh aber nur dort, wo das Umfeld schwach ist. Zur Wahrheit geh\u00f6rt dazu: K\u00fcnftig werden wir weitere Staaten unterst\u00fctzen m\u00fcssen, die Daesh nicht selbst stoppen oder zur\u00fcckdr\u00e4ngen k\u00f6nnen. Je nach Einzelfall werden wir schnell handeln m\u00fcssen. Gerade hier helfen die neuen Regelungen des Parlamentsbeteiligungsgesetzes.\n\nWir k\u00f6nnen zum jetzigen Zeitpunkt nicht sagen, wie lange der Kampf gegen Daesh in den verschiedenen L\u00e4ndern dauern wird. Aber: Wir kennen die gef\u00e4hrdeten Staaten, wir kennen die Regionen der Welt, und wir kennen die St\u00e4rke der Terroristen in den jeweiligen L\u00e4ndern. Wir kennen auch die auf Jahrzehnte angelegte Al-Qaida-Strategie, die vielen der aktuellen Gef\u00e4hrdungen in der Welt zugrunde liegt. Damit haben wir alles in der Hand, um systematisch und in l\u00e4ngeren Zeitr\u00e4umen zu planen.\n\nDie sicherheitspolitische Realit\u00e4t zwingt uns dazu, k\u00fcnftig in einem breiten Spektrum mehr f\u00fcr die Verteidigungsf\u00e4higkeit unseres Landes zu tun. Deshalb ist es so wichtig, entsprechende rechtliche und verfahrenstechnische Grundlagen im neuen Parlamentsbeteiligungsgesetz klipp und klar zu regeln.\n\nSehen Sie bitte das neue Parlamentsbeteiligungsgesetz als einen Schl\u00fcssel zur Sicherstellung aktueller wie k\u00fcnftiger Eins\u00e4tze im Verbund mit unseren internationalen Partnern durch Vorgaben, die zeitgerechte Eins\u00e4tze erm\u00f6glichen, durch die Sicherung der Rechte des Deutschen Bundestages und durch ein rechtliches Gesamtkonstrukt, das die B\u00fcndnis- und Handlungsf\u00e4higkeit Deutschlands st\u00e4rkt.\n\nIch bedanke mich.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669110,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":298,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort dem Kollegen Rainer Arnold f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669112,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":300,"sitzung":153,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach elf Jahren Parlamentsbeteiligungsgesetz ist es vern\u00fcnftig und klug, wenn man angesichts der Ver\u00e4nderungen in der Welt dieses Gesetz \u00fcberpr\u00fcft; vielleicht sollten wir das \u00f6fter, auch bei anderen Gesetzen, tun. Genau das war der Auftrag der Kommission.\n\nEs gab von Anfang an viele W\u00fcnsche und auch viele Bef\u00fcrchtungen. Keine der Bef\u00fcrchtungen ist am Ende eingetreten. Der Wunsch nach einer Lockerung der parlamentarischen Rechte, der im Raum stand, der auch mal in Br\u00fcssel diskutiert wurde, war f\u00fcr uns Sozialdemokraten von vornherein ausgeschlossen, v\u00f6llig ausgeschlossen.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669114,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":302,"sitzung":153,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben wir gesagt, und wir haben Wort gehalten. Es war auch gar nicht n\u00f6tig; denn die Gespr\u00e4che, die wir mit der Kommission und auch auf internationaler Ebene gef\u00fchrt haben, haben eindrucksvoll gezeigt: Der parlamentarische Vorbehalt ist keinesfalls ein Hemmschuh f\u00fcr deutsche Verantwortung in der Welt. Dass sich Regierungen manchmal hinter dem Parlamentsvorbehalt versteckt haben, ist f\u00fcr uns Parlamentarier sogar ein richtiges \u00c4rgernis, weil das den guten parlamentarischen Vorbehalt in der Staatengemeinschaft diskreditiert und wir immer wieder erkl\u00e4ren m\u00fcssen, was Sache ist.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669116,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":304,"sitzung":153,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Insofern sage ich eindeutig: Der Parlamentsvorbehalt ist gut, und er sch\u00fctzt auch Regierungen - da bin ich ganz bei Ihnen - vor vorschnellen und m\u00f6glicherweise auch falschen Entscheidungen.\n\nEs wurde auch bef\u00fcrchtet, dass der Parlamentsvorbehalt abgeschafft werden k\u00f6nnte. Davon wurde \u00fcberhaupt nichts realisiert. Wir haben den Parlamentsvorbehalt in keiner Weise eingeschr\u00e4nkt. Im Gegenteil: An vielen Stellen haben wir die parlamentarischen Rechte erweitert und pr\u00e4zisiert.\n\nHerr Kollege Neu, was Sie vorhin gesagt haben, das \u00e4rgert mich jetzt schon; denn dieses angebliche Zitat ist weit von meinem Denken entfernt. Um es klar zu sagen: Ich war einer der wenigen, die damals, bei der ersten Formulierung des Parlamentsbeteiligungsgesetzes, sehr engagiert dabei waren. Schon damals war f\u00fcr mich ganz klar: Wir wollen niemals Vorratsbeschl\u00fcsse. Erg\u00e4nzend habe ich immer gesagt: Sie sind rechtlich auch nicht m\u00f6glich. - Beides ist unsere Position.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669118,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":306,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Das erinnert mich an Adenauer: Was k\u00fcmmert mich mein Geschw\u00e4tz von gestern!","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":307,"sitzung":153,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir erweitern die Rechte, insbesondere an einem ganz wichtigen Punkt, n\u00e4mlich bei der Unterrichtung des Parlaments. Es ist eine fr\u00fchzeitige Unterrichtung vorgesehen, dann, wenn Regierungen anfangen, \u00fcber Eins\u00e4tze zu reden und zu planen. Das ist wichtig, weil es nicht im Ermessen von Regierungen liegt, dar\u00fcber zu befinden, ob ein Einsatz mandatspflichtig ist oder nicht. Das ist ein parlamentarisches Recht. Deshalb ist es ganz eindeutig: Es ist gut, dass wir dies gesetzlich verankern. Die Regierungen m\u00fcssen mit dem Parlament ventilieren, wie das Parlament den einzelnen Einsatz bewertet. Ich sage es deutlich: Bei allen Bundesregierungen gibt es, was das Ventilieren anbelangt, Luft nach oben. Deshalb ist es gut, dass wir hier Klarheit schaffen.\n\nWir st\u00e4rken das Recht des Parlaments im Bereich der Informationen \u00fcber Eins\u00e4tze des Kommandos Spezialkr\u00e4fte. Auch das ist ein lang gehegter Wunsch. Und es gibt die seit langem eingeforderten Evaluierungen am Ende von Eins\u00e4tzen. Das ist alles richtig.\n\nNun kommt dieser schwierige Punkt, \u00fcber den wir lange diskutiert haben: Ist es \u00fcberhaupt m\u00f6glich, eine Grenze zu definieren, ab wann ein Einsatz als Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte anzusehen ist und damit als mandatierungspflichtig? Wir haben viele Stunden dar\u00fcber beraten. Wir haben gemerkt: Es wird nie eine harte Grenze geben, sondern es wird immer einen Bereich geben, \u00fcber den man diskutiert, vielleicht auch politisch streitet. Insofern ist das, was wir formuliert haben, nur ein Schritt in Richtung einer st\u00e4rkeren Pr\u00e4zisierung. Das entbindet uns aber in keinem Fall von der Pflicht - hier wurde gesagt: das muss in jedem Einzelfall entschieden werden -, \u00fcber jeden Einzelfall zu diskutieren und zu entscheiden.\n\nFrau Kollegin Keul, das Kritischste sind sicherlich die Ausbildungsmissionen. Herr Schmidt hat ja ein paar Beispiele genannt: Afghanistan, Mali, Nordirak. Um es ganz klar zu sagen: Afghanistan ist kein sicheres Umfeld und Erbil auch nicht. Es gibt ja Indikatoren: Wenn Ausbildungsmissionen milit\u00e4risch stark gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen, wenn deutsche Soldaten von einer starken eigenen Schutzkomponente begleitet werden, ist dies ein starker Indikator daf\u00fcr, dass das kein gesichertes Umfeld ist. Deshalb sind diese Eins\u00e4tze zu mandatieren. Da gibt es doch \u00fcberhaupt kein Vertun.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669121,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":309,"sitzung":153,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Daneben gibt es Eins\u00e4tze, bei denen die Soldaten abends wom\u00f6glich sogar ins Hotel fahren und sich vom Objektschutz des Hotels bewachen lassen oder sich selbst sch\u00fctzen. Das ist ein sicheres Umfeld. Manchmal wird ja auch in Deutschland oder in Nachbarl\u00e4ndern ausgebildet. Wir haben die Ausbildung von somalischen Kr\u00e4ften in Kenia auch nicht mandatiert. Damals gab es keine Diskussionen. Insoweit ist das schon ein St\u00fcck weit abgrenzbar.\n\nEs gibt noch einen weiteren Aspekt bei Ihrer Argumentation, den wir nicht vergessen d\u00fcrfen: F\u00fcr den Zweifelsfall - ich bekenne mich ja dazu, dass es immer wieder Zweifel geben wird - hat uns das Verfassungsgericht etwas Wichtiges ins Stammbuch geschrieben. Das Verfassungsgericht sagt n\u00e4mlich in seinem Urteil: Im Zweifel muss das Parlamentsbeteiligungsgesetz \u201eparlamentsfreundlich\u201c interpretiert werden. Das ist juristisch so definiert, und das ist - das sage ich deutlich - auch eine sozialdemokratische Grundposition. Deshalb gibt es keinen Grund, \u00c4ngste zu sch\u00fcren oder gar mit Halbwahrheiten, wie die Linke es tut, die \u00d6ffentlichkeit zu t\u00e4uschen. So k\u00f6nnen wir \u00fcber diesen Bereich nicht miteinander diskutieren. Dazu ist das alles viel zu wichtig, viel zu ernst.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669123,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":311,"sitzung":153,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben ein paar Dinge pr\u00e4zisiert. Das gilt auch f\u00fcr die St\u00e4be. Kollegen von den Linken, die St\u00e4be mussten bisher auch nicht mandatiert werden. Bisher stand das in der Begr\u00fcndung, und jetzt steht das im Gesetz. Was kann ein Parlamentarier schlecht daran finden, wenn die Dinge klargezogen werden? Im Prinzip nichts.\n\nDie Kommission hat sich ein bisschen auch mit Themen besch\u00e4ftigt, die nicht zu ihrem Auftrag geh\u00f6rten. Es war aber richtig, dass die Kommission an der einen oder anderen Stelle \u00fcber den Tellerrand hinausgeschaut hat. Ich will drei Bereiche erw\u00e4hnen, die ich wichtig finde:\n\nErstens. Die Kommission hat sorgf\u00e4ltig reflektiert, warum Deutschland bei UN-Friedensmissionen so wenig beteiligt ist. Ich finde, dass dieses ein zentrales Thema ist, dass das Gewaltmonopol der Welt bei den Vereinten Nationen liegt - das m\u00fcssen wir nicht nur verbal formulieren, sondern wir m\u00fcssen die UN auch konkret unterst\u00fctzen, damit dieses Gewaltmonopol durchgesetzt werden kann. Die Defizite der UN darf man nicht beklagen, sondern man muss sie beseitigen - dies hat grunds\u00e4tzliche Debatten im Parlament verdient.\n\nDas Zweite, das die Kommission reflektiert hat, ist: M\u00fcssten wir im Deutschen Bundestag nicht mehr \u00fcber Sicherheitspolitik reden?","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669125,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":313,"sitzung":153,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich war entt\u00e4uscht, dass die Kanzlerin dies im Verteidigungsausschuss von sich gewiesen hat. Deshalb finde ich das, was wir jetzt im Gesetzentwurf machen, sehr geschickt. Denn wir sagen: \u00dcberall dort, wo es um verbundene europ\u00e4ische oder NATO-F\u00e4higkeiten geht, muss sich das Parlament damit befassen, nicht im Sinne von Vorratsbeschl\u00fcssen, dass man nicht mehr Nein sagen kann. Es gibt keine juristische Bindung - das ist eindeutig -, aber es gibt politische Einsichten, Verpflichtungen und Diskussionen. Diese Diskussionen m\u00fcssen wir f\u00fchren. Ich glaube, \u00fcber diese Br\u00fccke zwingen wir in Zukunft einmal im Jahr uns alle selbst und die Regierung, indem wir eine sorgf\u00e4ltige sicherheitspolitische Debatte f\u00fchren.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669127,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":315,"sitzung":153,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, das ist im Interesse von uns Parlamentariern insgesamt.\n\nDie dritte Reflexion ist zwar eine heikle, aber ich spreche sie trotzdem an. Es geht um die Frage: Muss man auf Dauer damit umgehen und leben? Juristisch kann man das. Verfassungsgerichtsurteile sind Verfassung. Aber ist es auf Dauer richtig, ein solch wichtiges Thema wie den Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte auf Urteilen basierend zu legitimieren? W\u00e4re es nicht klug, eine Verfassungsdebatte zu f\u00fchren, die die Urteile, ohne die Rechte der Regierung zu erweitern, im Prinzip eins zu eins in den Verfassungsrang erhebt? Ich muss sagen: Ich treffe sehr, sehr viele Soldaten, die diesen Wunsch haben. Denn unsere Soldaten sind Staatsb\u00fcrger in Uniform.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":316,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":317,"sitzung":153,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie legen Wert darauf, dass nicht der geringste Zweifel daran entstehen kann, dass das, was sie tun, verfassungskonform ist.\n\nUm es klar zu sagen: Ich bin nicht der Meinung, dass diese Koalition ihre satte Mehrheit in diesem Fall f\u00fcr Verfassungs\u00e4nderungen nutzen sollte. Ich w\u00fcrde das f\u00fcr politisch unklug halten, und ich m\u00f6chte dies auch nicht. Ich bin aber sehr daf\u00fcr, dass man einen Tag findet, an dem Regierung, Opposition und Koalitionsfraktionen \u00fcber solche Themen miteinander ins Gespr\u00e4ch kommen.\n\nRecht herzlichen Dank.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669131,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":319,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Andreas Nick ist der letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669133,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":321,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":1425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Parlamentsbeteiligungsgesetz ist 2005 in Kraft getreten. Der Deutsche Bundestag hat seitdem \u00fcber 90 Antr\u00e4gen der Bundesregierung auf Entsendung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte ins Ausland oder deren Fortsetzung zugestimmt. Auch eilbed\u00fcrftige Entscheidungen fielen nach sorgf\u00e4ltiger und intensiver Pr\u00fcfung innerhalb weniger Tage. In keinem einzigen Fall haben wir die Zustimmung verweigert. Jeder Einsatz fand eine oft breite Mehrheit im Bundestag, getragen h\u00e4ufig nicht nur von den Regierungsfraktionen, sondern auch aus den Reihen der Opposition. Als Parlament k\u00f6nnen wir mit Fug und Recht festhalten: Wir sind unserer au\u00dfenpolitischen Verantwortung gerecht geworden, und wir haben Verl\u00e4sslichkeit auch gegen\u00fcber unseren B\u00fcndnispartnern unter Beweis gestellt.\n\nMit Zustimmung des Bundestages befinden sich deutsche Soldatinnen und Soldaten seit Jahren an vielen Krisenherden der Welt im Einsatz. Mit ihrer Leistungsf\u00e4higkeit und ihrer Einsatzbereitschaft leisten unsere Soldatinnen und Soldaten einen vorbildlichen Beitrag f\u00fcr Frieden und Stabilit\u00e4t weltweit. Daf\u00fcr sprechen wir unseren herzlichen Dank aus.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669135,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":323,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":1425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir bekennen uns als Parlament zu unserer Bundeswehr, und wir sind uns unserer besonderen Verantwortung f\u00fcr unsere Parlamentsarmee sehr bewusst. Dies betrifft nicht nur die sorgf\u00e4ltige Abw\u00e4gung von Notwendigkeit und Risiken jedes einzelnen Einsatzes. Es gilt vielmehr auch f\u00fcr unsere ganz grunds\u00e4tzliche Verantwortung, n\u00e4mlich erstens unseren Soldatinnen und Soldaten die bestm\u00f6gliche Ausr\u00fcstung zur Verf\u00fcgung zu stellen und zweitens im Ernstfall ihre optimale sanit\u00e4tsdienstliche Versorgung zu gew\u00e4hrleisten. Ich stelle fest: Nicht zuletzt deshalb genie\u00dft unser Sanit\u00e4tsdienst weltweit einen hervorragenden Ruf.\n\nWir setzen unsere Streitkr\u00e4fte grunds\u00e4tzlich nur im Rahmen von Mandaten der Vereinten Nationen oder gemeinsam mit unseren Partnern in NATO und EU ein. Dies entspricht unserer historischen Erfahrung und unseren Sicherheitsbed\u00fcrfnissen als Land im Zentrum Europas.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":324,"sitzung":153,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was machen dann die Tornados in Syrien?","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":325,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":1425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Michael St\u00fcrmer ruft uns best\u00e4ndig den Leitsatz von Helmut Kohl in Erinnerung: B\u00fcndnisf\u00e4higkeit ist Kern deutscher Staatsr\u00e4son. - Unsere B\u00fcndnisf\u00e4higkeit nach au\u00dfen und die demokratische Legitimierung nach innen geh\u00f6ren deshalb zusammen. Sie sind der doppelte Imperativ deutscher Sicherheitspolitik.\n\nWir m\u00fcssen aber zur Kenntnis nehmen, dass der Parlamentsvorbehalt immer wieder als m\u00f6glicher Unsicherheitsfaktor beschrieben wird, wenn es um die st\u00e4rkere Integration deutscher milit\u00e4rischer Schl\u00fcsself\u00e4higkeiten in multilaterale Strukturen geht. Es ist richtig: Partner m\u00fcssen darauf vertrauen k\u00f6nnen, dass Schl\u00fcsself\u00e4higkeiten im Ernstfall auch tats\u00e4chlich zur Verf\u00fcgung stehen. Nur dann sind milit\u00e4rische Zusammenarbeit und Aufgabenteilung mit den Verb\u00fcndeten auch unter jeweiligem Verzicht auf entsprechende eigene F\u00e4higkeiten m\u00f6glich.\n\nMit der Weiterentwicklung des Parlamentsbeteiligungsgesetzes tun wir deshalb zweierlei: Wir untermauern Deutschlands Willen zur st\u00e4rkeren multilateralen Zusammenarbeit, und wir st\u00e4rken gleichzeitig die Rechte des Parlaments und die demokratische Legitimation unserer Parlamentsarmee.\n\nEin besonderer Dank gilt der Kommission unter dem Vorsitz des fr\u00fcheren Verteidigungsministers Volker R\u00fche, die im Auftrag des Bundestages - des Bundestages! - die Grundlagenarbeit f\u00fcr die Fortentwicklung des Parlamentsbeteiligungsgesetzes geleistet hat.\n\nZun\u00e4chst einmal verschafft die umfassendere Definition des Einsatzbegriffes mehr Klarheit. Nicht mehr mandatspflichtig sind unter anderem: Beobachtermissionen der Vereinten Nationen sowie Missionen anderer Systeme kollektiver Sicherheit, wenn sie keine Befugnis zur bewaffneten Durchsetzung eines Einsatzauftrages haben, die logistische Unterst\u00fctzung ohne Bezug zu Kampfhandlungen, die Bereitstellung medizinischer Versorgung au\u00dferhalb des Gebiets eines bewaffneten Konflikts und Ausbildungsmissionen, wenn eine Einbeziehung in bewaffnete Unternehmungen nicht zu erwarten ist. Entscheidend - die Kollegen haben in der Debatte schon darauf hingewiesen - ist aber vor allem, dass die Bundesregierung zuk\u00fcnftig in der Pflicht ist, einen j\u00e4hrlichen Bericht dar\u00fcber vorzulegen, welche konkrete Verantwortung f\u00fcr multilaterale milit\u00e4rische Verbundf\u00e4higkeiten aus der B\u00fcndnissolidarit\u00e4t folgt.\n\nDie geplanten Ver\u00e4nderungen st\u00e4rken deshalb das Vertrauen in die Verl\u00e4sslichkeit Deutschlands. Sie tragen aber auch dem ver\u00e4nderten Charakter der Eins\u00e4tze Rechnung; der Kollege Lorenz hat darauf schon im Einzelnen hingewiesen. Internationale Missionen sind heute vorrangig nicht mehr nur Ad-hoc-L\u00f6sungen f\u00fcr akute Konflikte. Es geht vielmehr immer mehr um die vorausschauende St\u00e4rkung regionaler Sicherheitsstrukturen, etwa durch Ausbildungsmissionen f\u00fcr lokale Einsatzkr\u00e4fte.\n\nEs ist wahr: Internationale Krisen treten nicht l\u00e4nger singul\u00e4r auf - wenn sie es denn je taten -, und sie vollziehen sich auch keineswegs linear oder sequenziell. Auch in der parlamentarischen Begleitung von Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr m\u00fcssen wir uns darauf st\u00e4rker einstellen. Als Parlament werden wir uns daher k\u00fcnftig noch fr\u00fchzeitiger, umfassender und nachhaltiger mit au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Entwicklungen befassen k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Wir setzen damit einen Prozess fort, der mit dem Review-Prozess und dem Wei\u00dfbuch-Prozess angesto\u00dfen wurde. Ich f\u00fcge aus meiner Sicht hinzu: Wir m\u00fcssen auf Dauer st\u00e4rker in Richtung einer nationalen Sicherheitsstrategie gehen, die wir umfassend hier Jahr f\u00fcr Jahr beraten.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669139,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":327,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":1425.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, liebe Kollegen, mit der Weiterentwicklung des Parlamentsbeteiligungsgesetzes st\u00e4rken wir unsere B\u00fcndnissolidarit\u00e4t nach au\u00dfen und die demokratische Legitimierung der Parlamentsarmee nach innen. Damit erh\u00f6hen wir die Handlungsf\u00e4higkeit und dienen den Sicherheitsinteressen unseres Landes.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669141,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":329,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/7360 und 18\/5000 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nWir kommen nun zum Tagesordnungspunkt 22:\n\nBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nIntelligente Mobilit\u00e4t f\u00f6rdern - Die Chancen der Digitalisierung f\u00fcr den Verkehrssektor nutzen\n\nDrucksache 18\/7362\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss\n\nAuch zu diesem Tagesordnungspunkt soll es nach einer Vereinbarung der Fraktionen eine Aussprache von 77 Minuten geben. - Das ist offenkundig unstreitig. Also verfahren wir so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Dorothee B\u00e4r.","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669143,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Parlamentsbeteiligung bei Bundeswehreins\u00e4tzen","top_id":14727,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":331,"sitzung":153,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal ein herzlicher Dank an die Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD. Wir sind dem Ministerium sehr dankbar, allein schon f\u00fcr den Titel \u201eIntelligente Mobilit\u00e4t f\u00f6rdern\u201c. Denn man muss einmal daran denken, dass es vor circa zwei Jahren, als das Ministerium nicht nur den neuen Namen, sondern auch die neue Aufgabe bekommen hat, auf der einen Seite f\u00fcr Verkehrspolitik und auf der anderen Seite f\u00fcr digitale Infrastruktur und f\u00fcr die Digitalisierung insgesamt zust\u00e4ndig zu sein, immer noch den einen oder anderen gab, der der Meinung war, dass Digitalisierung und Infrastruktur weder zusammengeh\u00f6ren noch zusammenpassen.\n\nIch denke, dass das Ganze sehr schnell L\u00fcgen gestraft wurde. Man hat festgestellt, wenn irgendwo die Digitalisierung notwendig ist, wo sie auch perfekt zu vernetzen ist, dann ist das in der Infrastruktur der Fall. Wenn man merkt, wie sich Lebensentw\u00fcrfe \u00e4ndern, wenn man merkt, wie sich unser eigenes Leben, das Berufsleben und das Privatleben, \u00e4ndert und meines Erachtens sehr zum Vorteil wandelt, dann ist das auf die Digitalisierung zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\nMenschen auf der ganzen Welt und gerade auch in unserem Land, wo die Mobilit\u00e4t so wichtig ist, verlangen heute mehr denn je nach einer ungehinderten Mobilit\u00e4t, dies vor allem auch in einer extremen Schnelligkeit. Wir haben gleichzeitig eine immer dichter verflochtene Weltwirtschaft. Wir brauchen verl\u00e4ssliche, planbare und reibungslos flie\u00dfende G\u00fcterstr\u00f6me. Darauf sind wir nicht nur mit Blick auf unsere Wirtschaft angewiesen, sondern wir haben auch einen Titel zu verteidigen. Weltweit wei\u00df jeder, dass wir Fu\u00dfballweltmeister sind. Die wenigsten wissen aber, dass wir auch Logistikweltmeister sind. Logistikweltmeister sind wir auch deswegen, weil unsere Warenstr\u00f6me so gut funktionieren. Auf diesem Status quo wollen wir uns aber nicht ausruhen, sondern wir wollen das Ganze auch weiterf\u00fchren, weil es immer wesentlich schwieriger ist, einen Weltmeistertitel zu verteidigen, als ihn zu erringen.\n\nDeswegen werden wir in den kommenden Jahren so viel Geld wie noch nie zuvor in die Weiterentwicklung der Verkehrsinfrastruktur investieren. Wir haben dazu einen F\u00fcnf-Punkte-Investitionshochlauf gestartet. Diesen werde ich jetzt nicht noch einmal im Detail erkl\u00e4ren. Ich denke, das hat der Minister schon so oft getan, sodass das jeder nachbeten kann.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":332,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alles l\u00e4uft hoch!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":333,"sitzung":153,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":null,"text":"- Auch Sie, Frau Wilms. - Durch die fortschreitende Digitalisierung im Verkehrsbereich werden sich in den kommenden Jahren deutliche Ver\u00e4nderungen zeigen.\n\nEin Weiteres ist mir sehr wichtig. Bei der Technik sind wir uns relativ einig, auch wenn es sicherlich noch Nuancen gibt, bei denen man die eine oder andere Stellschraube anders drehen m\u00f6chte.\n\nSorge bereitet mir nicht das Geld. Geld ist in unserem Haushalt vorhanden. Dar\u00fcber beschwert sich im Moment zumindest niemand.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":334,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird alles in die bayrischen Umgehungsstra\u00dfen gepumpt!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":335,"sitzung":153,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist auch nicht so, dass die Technik nicht funktioniert. Auch da haben wir herausragende Firmen. Wir haben Weltmarktf\u00fchrer. Der Bereich der Zulieferindustrie ist herausragend.\n\nSorgen bereitet mir allerdings, wie wir es schaffen, die Begeisterung und die Leidenschaft f\u00fcr die Digitalisierung insbesondere im Verkehrsbereich in die Bev\u00f6lkerung hineinzutragen.\n\nSchauen wir uns einmal Umfragen zum Thema des autonomen Fahrens bzw. des automatisierten Fahrens an. Bei der Frage nach dem Nutzen und der Begeisterung stellt man fest, dass die Umfragen weltweit wesentlich euphorischer ausfallen als im eigenen Land. Spannenderweise sind die Frauen in Deutschland begeisterter als die M\u00e4nner. Auch das ist eine positive Nachricht.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669149,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":153,"speaker":"Zuruf","speaker_cleaned":"","speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Oje, oje!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":337,"sitzung":153,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":null,"text":"- Wer sagt denn hier \u201eOje, oje\u201c? Ich hoffe, das kam nicht von hinten.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669151,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":339,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich war es nicht. Ich wei\u00df nicht, warum Sie sich zu mir umschauen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669153,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":341,"sitzung":153,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":null,"text":"Sie k\u00f6nnen es auch nicht gewesen sein, weil Sie eh nicht zugeh\u00f6rt haben, weil Sie geschw\u00e4tzt haben. Das habe ich ja mitbekommen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669155,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":343,"sitzung":153,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen weckt das vielleicht auch die Begeisterung beim Pr\u00e4sidium.\n\nIch bin der \u00dcberzeugung, nicht nur f\u00fcr die Gesellschaft, sondern auch f\u00fcr die Wirtschaft bieten sich enorme Chancen, die wir auch nutzen k\u00f6nnen.\n\nDer Wirtschaftsstandort Deutschland ist auf der Basis starker Netze ein Hochtechnologieland. Wir sind Export- und Transitnation und stehen damit auch an der Spitze in Europa. Die Digitalisierung sorgt insbesondere im Verkehrssektor daf\u00fcr, dass wir Wirtschaftswachstum und damit mehr Besch\u00e4ftigung haben. Au\u00dferdem werden wir sicherer werden und umweltschonender sein. Dar\u00fcber hinaus werden wir inklusiver sein. Das sind doch alles positive Nachrichten. Deswegen m\u00fcssen wir die Skepsis noch weiter abbauen.\n\nZum Sicherheitsgedanken im Verkehrsbereich. Es wird immer gefragt, wie wir das mit dem automatisierten bzw. autonomen Fahren machen. In Deutschland wird dar\u00fcber diskutiert, was passiert, wenn das Auto entscheiden muss, ob es in den Kinderwagen reinf\u00e4hrt oder in etwas anderes. Im Silicon Valley in Amerika spricht man immer davon, was ist, wenn das Auto in drei Nonnen reinf\u00e4hrt. Ich wei\u00df nicht, ob das an einem Mentalit\u00e4tsunterschied liegt. Zumindest werden immer irgendwelche Schreckensszenarien an die Wand gemalt, wie sich das Auto entscheidet.\n\nWenn man sich aber einmal die Zahlen anschaut und feststellt, dass 95 Prozent aller Unf\u00e4lle auf menschliches Versagen zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, dann muss man ganz einfach konstatieren, dass der Risikofaktor Mensch im Moment h\u00f6her zu bewerten ist als der Risikofaktor Maschine. Insofern kann die Digitalisierung f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Sicherheit sorgen und ist zudem wesentlich umweltschonender und inklusiver. Insofern begr\u00fc\u00dfen wir diesen Antrag der Koalitionsfraktionen ganz ausdr\u00fccklich.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669157,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":345,"sitzung":153,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":null,"text":"Was kann durch die Digitalisierung noch getan werden, was bislang nicht m\u00f6glich war, um den Menschen das Leben zu erleichtern? Ich nenne unser Ministerium ja sehr gerne auch das \u201eLebenserleichterungsministerium\u201c.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669159,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":347,"sitzung":153,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kommen Sie auch zu politischen Ma\u00dfnahmen?","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":348,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jubelarien haben wir genug geh\u00f6rt!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669162,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":153,"speaker":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"Weitere  vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"weitere-vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":350,"sitzung":153,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df ja nicht, wie es Ihnen geht, aber wir wollen Chancen und M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen, beispielsweise durch die F\u00f6rderung einer m\u00f6glichst nahtlosen Reisekette - von der Fahrgastinformation \u00fcber das Ticketing bis zum \u201eT\u00fcr zu T\u00fcr\u201c-Service - und durch die F\u00f6rderung von Transportketten im G\u00fcterverkehr. Als Koordinatorin der Bundesregierung f\u00fcr G\u00fcterverkehr und Logistik sage ich: Gerade f\u00fcr den G\u00fcterverkehr, f\u00fcr die Logistik und f\u00fcr die Zukunft des Landes braucht unsere erfolgreiche Volkswirtschaft diese neuen M\u00f6glichkeiten noch wesentlich st\u00e4rker.\n\nZuk\u00fcnftig wird es zum Beispiel immer mehr Wetter- und Verkehrsinformationen geben. Mit dem Deutschen Wetterdienst haben wir hier eine wirklich ganz herausragende nachgeordnete Beh\u00f6rde, die uns t\u00e4glich sehr wichtige Informationen liefert, und es gibt automatisierte Systeme, die dazu beitragen, dass G\u00fctertransporte und logistische Abl\u00e4ufe effizienter und wesentlich umweltfreundlicher gestaltet werden k\u00f6nnen. Den gesamten Bereich \u201eAutomatisiertes und vernetztes Fahren\u201c habe ich schon angesprochen.\n\nDie Bundesregierung hat letzten September die \u201eStrategie automatisiertes und vernetztes Fahren - Leitanbieter bleiben, Leitmarkt werden, Regelbetrieb einleiten\u201c beschlossen. Dadurch wollen wir auch die Verkehrseffizienz steigern. Es wird in Zukunft beispielsweise nicht m\u00f6glich und auch nicht n\u00f6tig sein, jede sechsstreifige Autobahn auf acht Streifen auszubauen. Schon jetzt werden teilweise Seitenstreifen mitgenutzt, wenn besonders viel Verkehr ist. Selbstverst\u00e4ndlich kann die Anzeige f\u00fcr den Seitenstreifen sofort wieder auf Rot geschaltet werden, wenn beispielsweise ein Unfall passiert ist. Auch dadurch k\u00f6nnen wir die Verkehrssicherheit erh\u00f6hen.\n\nWir st\u00e4rken auch den Innovations- und Wirtschaftsstandort Deutschland. Deswegen hat unser Haus das Digitale Testfeld Autobahn auf der A 9 eingerichtet, was schon jetzt ein weltweites Erfolgsmodell ist. Wir haben hier nicht nur national, sondern auch international sehr viele Anfragen. Man m\u00f6chte \u201eon the German Autobahn\u201c - \u201edie deutsche Autobahn\u201c ist nun einmal weltweit ein absolutes Qualit\u00e4tsmerkmal - testen. Die Car-to-Car-Kommunikation, also die Fahrzeug-zu-Fahrzeug-Kommunikation, die Fahrzeug-zu-Infrastruktur-Kommunikation und die Rastanlagen der Zukunft werden getestet, und es erfolgen Falschfahrerwarnungen und Baustellenoptimierungen. Das alles wird auf dem Digitalen Testfeld Autobahn erprobt und bewertet, sodass daraus hoffentlich m\u00f6glichst bald ein Regelbetrieb f\u00fcr ganz Deutschland entstehen kann.\n\nWir haben ein weiteres Schatzk\u00e4stchen. Wir sind ja nicht nur das Lebenserleichterungs-, sondern auch das Datenministerium.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":351,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":352,"sitzung":153,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":1879.0,"speaker_party":null,"text":"Das Bundesministerium hat n\u00e4mlich den sogenannten Mobilit\u00e4tsDatenMarktplatz, den MDM, errichtet, um die verschiedenen verf\u00fcgbaren Onlineverkehrsdaten weiter zu b\u00fcndeln. Damit haben wir erstmalig ein zentrales Onlineportal mit den online verf\u00fcgbaren Verkehrsdaten. Auch hier k\u00f6nnen noch einmal neue Potenziale erschlossen werden, und zwar durch eine bessere Nutzung der Datenbasis.\n\nF\u00fcr mich ist entscheidend, kein Schreckensszenario an die Wand zu malen und zu sagen, dass \u201eBig Data\u201c ein wahnsinnig b\u00f6ser Begriff ist. Wir nennen es \u201eSmart Data\u201c. Dabei geht es gar nicht darum, m\u00f6glichst viele Daten zu sammeln, sondern darum, die Daten, die vorhanden sind, ganz intelligent und besser miteinander zu vernetzen.\n\nIch komme zu meinem letzten Punkt. Auch wenn wir zurzeit immer sehr stark auf die Gro\u00dfst\u00e4dte schauen, glaube ich, dass gerade die Digitalisierung im Verkehr eine Voraussetzung und eine sehr gro\u00dfe Chance ist, um die Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse im l\u00e4ndlichen Raum und in den Gro\u00dfst\u00e4dten, die uns wichtig ist, wesentlich besser zu erreichen. Diese Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse ist eine wichtige Grundlage f\u00fcr den Zusammenhalt unserer Gesellschaft. Deswegen stellen wir mit dem Modernit\u00e4tsfonds auch die strategischen Weichen f\u00fcr eine gewinnbringende Nutzung von Smart Data in Deutschland.\n\nIm Herbst wird es dann unseren zweiten Hackathon, unseren BMVI Data-Run, geben. Dabei geht es darum, Daten, die schon erhoben wurden, \u00f6ffentlich zur Verf\u00fcgung zu stellen, um neue Apps oder neue Anwendungen entwickeln zu k\u00f6nnen.\n\nSie sehen also: Wir tun sehr viel. Ich bin sehr dankbar, dass die beiden Koalitionsfraktionen das Ganze mit dem Antrag auch unterst\u00fctzen, und ich freue mich weiterhin auf eine gute, gewinnbringende Zusammenarbeit.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669166,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":354,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Sabine Leidig f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669168,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":356,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Guten Morgen, Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher! Vor ungef\u00e4hr 14 Tagen konnte man in der Frankfurter Allgemeinen Zeitung die \u00dcberschrift lesen: \u201eGoogle warnt vor eigenen Roboterautos\u201c. Eigentlich dachte ich, damit ist das Thema weitgehend vom Tisch. Aber nein, weit gefehlt. Jetzt kommt die Gro\u00dfe Koalition mit einem gro\u00dfen Antrag und spricht von intelligenter Mobilit\u00e4t und Digitalisierung. - Aha!\n\nWas steckt eigentlich dahinter? Sie haben es selber gesagt, Frau B\u00e4r: Man muss die Idee in die Bev\u00f6lkerung hineintragen. - Das hei\u00dft, von dort kommt sie nicht. Ich kenne keine einzige B\u00fcrgerinitiative, keinen Seniorenklub, kein Rathaus, in dem die Leute sagen: Wir brauchen jetzt unbedingt mehr Digitalisierung im Verkehr.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669170,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":358,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, weit gefehlt. Diese Idee kommt von Bitkom, vom Deutschen Verkehrsforum und von den einschl\u00e4gigen Wirtschaftsunternehmen, die sich von einem solchen Gesch\u00e4ftsfeld neue Profitm\u00f6glichkeiten versprechen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669172,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":153,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen keinen Stillstand!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":360,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Daher kommt auch die \u00dcberschrift. Frau B\u00e4r, daf\u00fcr brauchen Sie niemanden zu loben. Sie haben \u201eintelligente Mobilit\u00e4t\u201c einfach von dem Aktionsplan abgeschrieben, den Ihnen die gro\u00dfen Konzerne wie Telekom usw. praktisch in die Feder diktiert haben.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669174,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":362,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sagt auch die Bundestagsverwaltung auf ihrer Homepage!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":363,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Das kann man nat\u00fcrlich machen. Ich finde aber, das ist falsch;","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669177,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":365,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"denn intelligent sind diese Systeme nur f\u00fcr die Kassen der Konzerne, nicht f\u00fcr die Allgemeinheit.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":366,"sitzung":153,"speaker":"Maik Beermann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":1532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Arbeitspl\u00e4tze!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":367,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wissen ganz genau, dass es 80 Prozent der Bev\u00f6lkerung als einen Zuwachs von Lebensqualit\u00e4t bezeichnen, wenn es weniger Autos und Verkehr in ihrer Umgebung gibt. Es gibt einen Beschluss des Europ\u00e4ischen Parlamentes, der \u00fcbrigens im Vorfeld der Klimakonferenz von Paris mit Beteiligung Ihrer Kollegen zustande gekommen ist, in dem eindeutig festgelegt ist: Wenn wir die Klimaziele erreichen wollen, m\u00fcssen wir Verkehr reduzieren.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669181,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":369,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Weniger motorisierter Verkehr: Das ist intelligent, modern und zukunftsf\u00e4hig.\n\nWas Sie hier vorlegen, ist ein Plan f\u00fcr mehr Verkehr auf der Stra\u00dfe. Sie machen das konkret und deutlich: Wenn man diese intelligenten Informationssysteme nutzt, k\u00f6nnen die Lkws in noch dichterer Folge fahren.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":370,"sitzung":153,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n [St. Wendel] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch mehr Arbeitspl\u00e4tze schaffen!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":371,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch mehr Autos, die durch automatisierte Systeme an die richtige Stelle geleitet werden, k\u00f6nnen in den St\u00e4dten parken. - Ich bitte Sie: Was ist das denn f\u00fcr eine Zukunftsvision?","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":372,"sitzung":153,"speaker":"Maik Beermann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":1532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben wenigstens eine!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":373,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr mich ist das echt der Horror.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669187,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":375,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben eine Zukunftsvision, aber die sieht anders aus.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":376,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dampflokomotiven?","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":377,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Die sieht n\u00e4mlich so aus, dass man die Bed\u00fcrfnisse der Menschen in den Mittelpunkt der Verkehrspolitik stellen muss. Dabei muss man zur Kenntnis nehmen: Drei Viertel der Menschen in Deutschland leben in gro\u00dfen und ganz gro\u00dfen St\u00e4dten. Von diesen Menschen fahren immer mehr mit dem Fahrrad - sie verhalten sich automatisch intelligent und vern\u00fcnftig;","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":378,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Autos fahren genug!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":379,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"denn es gibt kein effektiveres Verkehrsmittel in der Stadt -, w\u00e4hrend die Autos zu \u00fcber 95 Prozent stehen und eigentlich als Stehzeuge, nicht als Fahrzeuge bezeichnet werden m\u00fcssen. Das ist \u00fcberhaupt nicht effizient.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669193,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":381,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr diese Gruppe der intelligenten Verkehrsteilnehmer haben Sie in Ihrem intelligenten Mobilit\u00e4tskonzept kein einziges Wort \u00fcbrig. Fahrr\u00e4der kommen da \u00fcberhaupt nicht vor. Auch Fu\u00dfg\u00e4nger kommen \u00fcberhaupt nicht vor. Was ist das denn f\u00fcr eine r\u00fcckw\u00e4rtsgerichtete, fossile Denkart? Wir brauchen Parkraumkonzepte f\u00fcr diejenigen, die ihre Kinder und ihre Eink\u00e4ufe mit dem Fahrrad transportieren. Wo sollen diese denn in Zukunft mit ihren Fahrzeugen bleiben? Dar\u00fcber haben Sie \u00fcberhaupt kein Wort verloren.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":382,"sitzung":153,"speaker":"Maik Beermann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":1532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Radwege!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":383,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie fabulieren von der fahrerlosen Stra\u00dfenbahn, von der Vollautomatisierung des \u00f6ffentlichen Verkehrs. Ich will Ihnen einmal etwas sagen: Die Sicherheit und der Service des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs h\u00e4ngen nicht davon ab, dass noch mehr Kameras und Sensoren eingebaut werden, sondern davon, dass qualifiziertes Personal zur Verf\u00fcgung steht, dass man Fragen stellen kann, dass es vern\u00fcnftige und bezahlbare Angebote gibt.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669197,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":385,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist intelligente Mobilit\u00e4t der Zukunft. Wir m\u00fcssen die sozialen Strukturen \u00e4ndern. Wir m\u00fcssen den sozial\u00f6kologischen Umbau angehen, statt auf Technologien zu setzen, wie sie VW und andere Autokonzerne einsetzen, um noch mehr Abgase in die Luft zu blasen, w\u00e4hrend sie versuchen, etwas zu retten, was nicht mehr zu retten ist.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669199,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":387,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt nun der Kollege Arno Klare das Wort.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669201,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arno-klare-0","sequence":389,"sitzung":153,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":1459.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will mit einem ganz kleinen Beispiel beginnen: Wenn man auf der A 57 zwischen den beiden Anschlussstellen Neuss-Reuschenberg und Kaarst f\u00e4hrt","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-donth\/archive\/214895","sequence":390,"sitzung":153,"speaker":"Michael Donth [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Donth","speaker_fp":"michael-donth","speaker_key":1514.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem Fahrrad!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arno-klare-0","sequence":391,"sitzung":153,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":1459.0,"speaker_party":"spd","text":"- Herr Rimkus wird das schon kennen -, dann f\u00e4hrt man in aller Regel, wenn der Verkehr normal flie\u00dft, f\u00fcnf Minuten. Aber zu Peak-Zeiten, wenn der Verkehr richtig dicht ist, braucht man bis zu 18 Minuten. Das ist die l\u00e4ngste gemessene Zeit.\n\nDas Ganze kann man global ausweiten. Ein gro\u00dfer Hersteller von Navigationssoftware macht das jedes Jahr mit einem sogenannten Pendlerindex. Er berechnet, wie gro\u00df der prozentuale Unterschied zwischen der normalen Flie\u00dfgeschwindigkeit des Verkehrs auf einer Strecke und der Geschwindigkeit bei ganz dichtem Verkehr ist. Topscorer unter allen St\u00e4dten weltweit ist Istanbul mit 58 Prozent Differenz, gefolgt von Mexiko City mit 55 Prozent. D\u00fcsseldorf liegt leider dorfartig nur bei 22 Prozent, wobei ich dort manchmal einen anderen Eindruck habe.\n\nRichten wir den Blick auf Deutschland: Wir hatten im Jahr 2014  474 000 Stauereignisse. Die Menschen standen dabei 285 000 Stunden im Stau. Das sind umgerechnet \u00fcber 30 Jahre. Das muss man sich einmal klarmachen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":392,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr intelligent!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arno-klare-0","sequence":393,"sitzung":153,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":1459.0,"speaker_party":"spd","text":"- Warten Sie ab, Frau Leidig! Ihre Zwischenrufe sind \u00e4tzend, ehrlich gesagt.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669207,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arno-klare-0","sequence":395,"sitzung":153,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":1459.0,"speaker_party":"spd","text":"1,2 Milliarden Liter Sprit wurden bei diesen Stauereignissen vergeudet. Wenn man davon ausgeht, dass jeweils 1 Liter Sprit zu 2,5 Kilogramm CO2-Aussto\u00df f\u00fchrt, dann sind das bei 1,2 Milliarden Liter Sprit insgesamt 3 Millionen Tonnen CO2. Das ist ein Drittel der Jahresmenge der 10 Millionen Tonnen CO2, die wir bis 2020 im Verkehrssektor einsparen m\u00fcssen.\n\nWenn man daf\u00fcr Sorge tragen kann, dass intelligente Steuerung von Verkehr auch nur einen Teil - sagen wir, die H\u00e4lfte - davon entflechtet, und zwar nicht nur dadurch, dass der Verkehr verlagert wird, sondern durch einen Umstieg auf andere Verkehrsmittel in Rushhour-Zeiten, dann macht das durchaus Sinn. Dann ist das nicht nur intelligente Mobilit\u00e4tssteuerung, sondern auch ein \u00fcberaus intelligenter Antrag.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669209,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arno-klare-0","sequence":397,"sitzung":153,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":1459.0,"speaker_party":"spd","text":"Der als Auto-Papst beschriebene Herr Dudenh\u00f6ffer, um nur ein Beispiel zu nennen, hat vor Jahren vor der Grugahalle in Essen Autos die ganze Zeit im Kreis fahren lassen. Sie fuhren bei geringer Geschwindigkeit mit einem relativ geringen Abstand. Irgendwann trat die Situation ein, dass ein Fahrer nicht aufpasste und auf den anderen zu dicht auffuhr. Er trat auf die Bremse. Was passierte? Der N\u00e4chste stand, und dann stand der ganze Kreis. Was Herr Dudenh\u00f6ffer beweisen wollte, war: Wenn man diese Fahrzeuge elektronisch mit Car-to-Car-Kommunikation koppeln w\u00fcrde und sie automatisch den gleichen Abstand halten w\u00fcrden, dann w\u00fcrden die meisten Staus auf den deutschen Autobahnen gar nicht erst entstehen. Auch das ist Teil der intelligenten Mobilit\u00e4t.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669211,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":399,"sitzung":153,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Klare, darf die Kollegin Leidig eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arno-klare-0","sequence":400,"sitzung":153,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":1459.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, das m\u00f6chte ich im Moment nicht. Danke.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669214,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arno-klare-0","sequence":402,"sitzung":153,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":1459.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Ganze funktioniert auch im Bereich des Transportwesens bzw. der Logistik. Wenn wir von Logistik 4.0 und davon reden, dass G\u00fcter zu cyberphysischen Systemen werden, die sich selbst ihren THG-optimierten Weg suchen, dann geht das nur mit intelligenter Verkehrssteuerung, und zwar wohlgemerkt mit einem enormen Einsparpotenzial an THG.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669216,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arno-klare-0","sequence":404,"sitzung":153,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":1459.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir die Umweltziele, die wir uns selber gesetzt haben und die jetzt im Vertrag von Paris kodifiziert worden sind, erreichen wollen, dann wird es mit diesen intelligenten Steuermodellen gelingen, einen Teil davon hinzubekommen. Wenn wir dann sozusagen wieder in die sch\u00f6ne Analogwelt zur\u00fcckwollen, wo wir ein Vierganggetriebe selber schalten und meinen, wir k\u00f6nnten es besser als das elektronisch gesteuerte Getriebe, dann ist das kein Fortschritt, sondern ein R\u00fcckschritt.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669218,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arno-klare-0","sequence":406,"sitzung":153,"speaker":"Arno Klare (SPD)","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":1459.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch ein Hinweis, damit der ganz gro\u00dfe Rahmen deutlich wird: Ende Oktober 2012 war \u201eSandy\u201c in New York. \u201eSandy\u201c ist ein Hurrikan. Er hat dort gro\u00dfe Zerst\u00f6rungen angerichtet. Ein Hurrikan geh\u00f6rt nicht nach New York. Warum war er \u00fcberhaupt da? Er war da, weil der Jetstream, ein Nordpolarstrom, der von West nach Ost weht, nicht wie sonst den Hurrikan auf den Atlantik getrieben hat, wo er \u00fcber dem kalten Wasser an Kraft verliert. Wie wir alle wissen, ist der Jetstream, \u00f6kologisch bedingt und menschengemacht, volatil geworden. Deshalb war \u201eSandy\u201c in New York. Wenn wir dazu beitragen wollen, dass so etwas nicht mehr passiert, dann m\u00fcssen wir die hier vorgestellten Modelle umsetzen. Insofern steht unser Antrag in einem gro\u00dfen klimapolitischen und globalen Zusammenhang. Diesen m\u00fcssen wir begreifen. Das Begreifen vermisse ich bei Ihnen, Frau Leidig.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669220,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":408,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist nicht zu begreifen, wenn Sie mehr Verkehr auf die Stra\u00dfe bringen!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":409,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ganz herzlichen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Stephan K\u00fchn von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":410,"sitzung":153,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist richtig, dass wir \u00fcber die Chancen der Digitalisierung im Verkehr reden. Allerdings ist der Zeitpunkt mehr als verd\u00e4chtig. Wir h\u00e4tten erwartet, dass nach mehr als vier Monaten VW-Betrugsskandal diese Koalition endlich der \u00d6ffentlichkeit Vorschl\u00e4ge pr\u00e4sentiert, aus denen hervorgeht, wie k\u00fcnftig Dieselfahrzeuge nicht nur im Labor, sondern tats\u00e4chlich auch auf der Stra\u00dfe sauber sind, wie wirksame Pr\u00fcfungen und Kontrollen stattfinden und wie die Stickoxidbelastung in St\u00e4dten endlich sinkt. Nichts haben Sie geliefert. Stattdessen befassen wir uns mit diesem Thema.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669224,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":412,"sitzung":153,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir h\u00e4tten erwartet, dass Sie sechs Wochen nach der Klimakonferenz in Paris Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Strategie \u201eKlimaschutz im Verkehr\u201c mit verbindlichen CO2-Reduktionszielen und konkreten Ma\u00dfnahmen vorlegen. Nichts! Sie lenken schlicht und ergreifend von Ihren Vers\u00e4umnissen ab. In Ihrem Antrag steht: Die Digitalisierung soll Deutschland zum \u201eLeitmarkt und Leitanbieter f\u00fcr die Zukunft der individuellen Mobilit\u00e4t\u201c machen. Sie bekommen es noch nicht einmal hin, Deutschland zum Leitmarkt und Leitanbieter der Elektromobilit\u00e4t zu machen. Sie streiten sich wie die Kesselflicker \u00fcber eine Kaufpr\u00e4mie zur F\u00f6rderung von Elektroautos.\n\nSie beschreiben in Ihrem Antrag des Weiteren die Potenziale der Automatisierung und der Vernetzung f\u00fcr das Carsharing. Sie bekommen aber noch nicht einmal ein Carsharing-Gesetz hin, mit dem endlich rechtssicher geregelt wird, wie Stellpl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Raum angeordnet werden k\u00f6nnen. All das legen Sie nicht vor.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669226,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":414,"sitzung":153,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch wir sehen die Potenziale und meinen, dass Infrastruktur durch Digitalisierung besser genutzt werden kann, beispielsweise Verkehrstelematik anstatt mehr Beton in der Landschaft. Standspurfreigabe- und Streckenbeeinflussungsanlagen k\u00f6nnen auf Autobahnen die Kapazit\u00e4t um 25 Prozent erh\u00f6hen und f\u00fcr 30 Prozent weniger Unf\u00e4lle sorgen. Aber wie viele haben wir davon? Wir haben gerade einmal 180 Kilometer von 13 000 Kilometer im Autobahnnetz entsprechend ausger\u00fcstet. Sie wollen nun 50 Millionen Euro j\u00e4hrlich hier investieren. Das ist doch nicht mehr als ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669228,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":416,"sitzung":153,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im \u00f6ffentlichen Verkehr sehen Sie die Potenziale im vollautomatischen Betrieb von U-Bahnen als Perspektive und nennen das Beispiel N\u00fcrnberg, verschweigen aber den Kostenaufwand f\u00fcr diese digitale Infrastruktur. Wir haben einen Sanierungsstau von 4 Milliarden Euro bei der analogen Infrastruktur im \u00d6PNV. Das GVFG-Bundesprogramm ist deutlich \u00fcberzeichnet. Aber seine Fortf\u00fchrung \u00fcber 2019 hinaus ist nicht gesichert. Sie haben zwar im Rahmen der Haushaltsberatungen einen Entschlie\u00dfungsantrag eingebracht, aus dem hervorgeht, dass Sie das fortf\u00fchren wollen. Aber das hei\u00dft noch lange nicht, dass jemand im Ministerium einen Stift in die Hand nimmt und ein entsprechendes Gesetz vorlegt. Wenn Sie in diesem Bereich etwas machen wollten, m\u00fcssten Sie zus\u00e4tzliche Gelder f\u00fcr die digitale Infrastruktur im \u00d6PNV bereitstellen. Das tun Sie nicht. Fehlstelle!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669230,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":418,"sitzung":153,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sehen in der Tat f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Verkehr Chancen durch die Digitalisierung. Zugangsbarrieren k\u00f6nnen abgebaut werden. Der Tarifdschungel entf\u00e4llt, wenn bundesweit ein E-Ticket eingef\u00fchrt wird. Einsteigen und Losfahren wie beim Auto w\u00e4ren dann m\u00f6glich. Die Verkehrsunternehmen k\u00f6nnten zu Mobilit\u00e4tsdienstleistern werden. Es geht nicht nur um den Weg von A nach B, sondern um die ganze Reisekette. Ich glaube, dass die Verkehrstr\u00e4ger k\u00fcnftig nicht mehr so sehr konkurrieren, sondern kooperieren. Gerade im l\u00e4ndlichen Raum, wenn es um aktive Bedienformen geht, kann die Digitalisierung helfen. Es gibt das sch\u00f6ne Pilotprojekt Mobilfalt im Nordhessischen VerkehrsVerbund, wo man versucht, das Privatauto in den \u00d6PNV einzubinden, um ein besseres Angebot f\u00fcr die B\u00fcrger zu schaffen. All das wird m\u00f6glich sein.\n\nWir sehen auch beim Auto einen Mehrwert durch Automatisierung in Verbindung mit Vernetzung der Fahrzeuge und der Infrastruktur, gerade im Bereich der Verkehrssicherheitspotenziale. Nehmen Sie den Baustellenassistenten, der Sie sicher durch die Baustelle f\u00fchrt, oder nehmen Sie Fahrzeuge, die sich untereinander warnen, weil auf der Stra\u00dfe eine Gefahrenstelle droht. Aber alles das ist kurzfristig nicht erschlie\u00dfbar, weil die Marktdurchdringung der Systeme Jahre dauern wird. Wer also wirklich bis 2020 die Zahl der Verkehrstoten um 40 Prozent reduzieren will, der muss andere Ma\u00dfnahmen durchsetzen. Warten auf die Digitalisierung reicht da nicht.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669232,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":420,"sitzung":153,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Automatisierung wird in Stufen stattfinden. Im G\u00fcterverkehr wird sie vermutlich schneller kommen als im Personenverkehr. Aber es sind noch viele Probleme offen - bis hin zum automatischen Fahren. Und das haben Sie, Frau B\u00e4r, leider ganz verschwiegen. Ich nenne Beispiele: Mensch-Maschine-Interaktion, also der \u00dcbergang, in dem das Fahrzeug die Kontrolle hat, dann aber wieder der Mensch. Technik ist immer auch st\u00f6ranf\u00e4llig. Es gab Hackerangriffe auf automatisierte Autos. Das Thema Datenschutz ist aus unserer Sicht in keiner Form gekl\u00e4rt. Wer ist Herr \u00fcber die Daten? Wem geh\u00f6ren sie? Wo werden sie gespeichert? Wir wollen nicht, dass Bewegungsprofile von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erstellt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":421,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Klar ist das geregelt! Im Bundesdatenschutzgesetz!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":422,"sitzung":153,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haftungsfragen sind offen. Wer ist schuld beim Unfall? Haftet dann, wenn automatisiert gefahren wird, der Hersteller des Systems oder die Versicherung? Und die ethischen Fragen kann man auch nicht einfach wegwischen. Wenn ein Unfall nicht mehr zu verhindern ist, wohin weicht das Fahrzeug dann aus? Das muss auch gekl\u00e4rt werden.\n\nDer Minister f\u00fcr Modernit\u00e4t h\u00e4tte l\u00e4ngst eine Strategie zur intelligenten Mobilit\u00e4t vorlegen k\u00f6nnen. Es ist ein Armutszeugnis, dass es eines Koalitionsantrags bedarf, der ihn auffordert, dies jetzt zu tun. Es ist ein reiner Fensterantrag, den Sie uns hier vorlegen, anstatt f\u00fcr die eigentlichen Probleme konkrete L\u00f6sungen vorzuschlagen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669236,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":424,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ganz herzlichen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Thomas Jarzombek von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669238,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":426,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich darf vielleicht damit anfangen, dass ich es begr\u00fc\u00dfe, dass unser Koalitionspartner die positiven Aspekte benannt hat, und dass ich mich dar\u00fcber wundere, dass die Opposition hier nur Nachteile erkennen kann.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669240,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":428,"sitzung":153,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann haben Sie mir nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":429,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz im Ernst: Am Ende m\u00fcssen Sie sich f\u00fcr irgendwas entscheiden, was Sie jetzt kritisieren, Herr Kollege K\u00fchn. Zuerst haben Sie gesagt: Dass wir uns mit solchen Themen hier besch\u00e4ftigten, wo es doch viel Wichtigeres g\u00e4be! Zum Schluss haben Sie gesagt: Es kann doch nicht wahr sein, dass wir uns erst jetzt damit besch\u00e4ftigen. - Also, einen Tod m\u00fcssen Sie sterben, wenn Sie uns kritisieren wollen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669243,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":431,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Peter Altmaier hat dazu einmal gesagt: Es ist in Deutschland manchmal so, dass wir immer \u00fcber die ganz gro\u00dfen, wichtigen Fragen reden und f\u00fcr nichts anderes Platz haben, und auf einmal, irgendwann, haben wir das Ende einer Entwicklung und fragen: Wie konnte es eigentlich so weit kommen? Deshalb ist es, - so glaube ich, - ganz gut, dass wir heute auch einmal zur Primetime anderthalb Stunden \u00fcber ein Thema reden, das ich sehr wichtig finde, n\u00e4mlich: Wie digitalisieren wir unsere Verkehrsinfrastruktur?\n\nEs ist doch klar: Alles das, was heute an physischer Struktur da ist, braucht parallel eben eine digitale Struktur, um die Dinge besser zu machen.\n\nMich hat in dieser Woche mein Lokalradio angerufen und gefragt, was ich denn dazu sage, dass Senioren ohne weitere Tests weiterhin am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen d\u00fcrften. Da habe ich geantwortet: Diese Frage stellt sich heute eigentlich gar nicht mehr. Wir haben so viele technische Assistenzsysteme und die Entwicklung in den n\u00e4chsten Jahren wird dazu f\u00fchren, dass Menschen viel l\u00e4nger als heute weiter mobil bleiben und selbstbestimmt mobil bleiben k\u00f6nnen. Und das ist eine extrem gute Entwicklung.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669245,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":433,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat mit Autos \u00fcberhaupt nichts zu tun!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":434,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Assistenzsysteme warnen den Fahrer, wenn Fu\u00dfg\u00e4nger auf die Stra\u00dfe gehen, oder dann, wenn er einmal abgelenkt ist und die drohende Kollision nicht sieht. Diese Systeme wirken. Ich habe gerade in dieser Woche gesehen, dass in Japan, wo man auch die Nachr\u00fcstung solcher Systeme unterst\u00fctzt - das finde ich ganz interessant -, durch den Einsatz von Assistenzsystemen die Unfallzahlen um 60 Prozent zur\u00fcckgegangen sind.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":435,"sitzung":153,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie ist die Marktdurchdringung dieses Systems in Deutschland?","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":436,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Stellen Sie gerne eine Frage.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669250,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":438,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Gerne. - Frau Pr\u00e4sidentin, Sie sind dran, das zu entscheiden. Ich will Ihnen hier nicht die Aufgabe wegnehmen. Der Kollege w\u00fcrde gern eine Zwischenfrage stellen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":439,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Sie entscheiden nat\u00fcrlich, ob Sie die Zwischenfrage zulassen. - Bitte.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":440,"sitzung":153,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnten Sie vielleicht etwas zur Marktdurchdringung der Fahrassistenzsysteme in Deutschland sagen? Wir haben ja Fahrinformationssysteme, also, sage ich einmal, Entertainmentpakete, die serienm\u00e4\u00dfig in den Fahrzeugen sind. Und die Fahrassistenzsysteme, die Sie ansprechen, sind nur zu einem Aufpreis - in der Regel reden wir da von Betr\u00e4gen von 1 000, 2 000 Euro - erh\u00e4ltlich. K\u00f6nnen Sie sagen, welche Marktdurchdringung wir bei diesen Systemen haben?","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":441,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege K\u00fchn, wir haben gemeinsam daran gearbeitet, dass eine Reihe dieser Assistenzsysteme eben nicht mehr aufpreispflichtig sind, sondern inzwischen zur Standardausstattung geh\u00f6ren. Ich nenne ESP als vielleicht eines der wichtigsten Assistenzsysteme, das viele Unf\u00e4lle verhindert. Ich glaube, dass viele Systeme, die heute noch aufpreispflichtig sind, k\u00fcnftig in die Serienausstattung \u00fcbergehen. So ist die Entwicklung immer gewesen.\n\nDar\u00fcber hinaus, wenn Sie die Frage schon stellen, ist es sinnvoll, dass wir \u00fcber die Nachr\u00fcstung von \u00e4lteren Fahrzeugen diskutieren. Wir reden hier nicht nur \u00fcber Neufahrzeuge. Wir sollten dar\u00fcber diskutieren, ob wir bei der Nachr\u00fcstung \u00e4lterer Fahrzeuge staatlicherseits Anreize schaffen sollten.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":442,"sitzung":153,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schreiben Sie das in Ihren Antrag!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":443,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Kollege K\u00fchn, wenn wir alles, was denkbar w\u00e4re, in diesen Antrag geschrieben h\u00e4tten, dann w\u00fcrden wir Ihnen heute ein Kompendium vorlegen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669257,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":445,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da ist die Frage schon, wo die Abgrenzung zwischen der Regierungs- und der Parlamentsarbeit erfolgt. Ich glaube, es ist gut, dass wir hier bestimmte Eckpunkte benennen. In unserem Antrag steht klar, dass die Regierung ein digitales Stra\u00dfengesetz vorlegen soll. Dar\u00fcber werden wir gemeinsam beraten und alle Details eines umfangreichen Werks diskutieren k\u00f6nnen.\n\nIch glaube, die Digitalisierung ist f\u00fcr die Verkehrssicherheit extrem hilfreich. Sie ist auch hilfreich f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Nahverkehr; das wurde vorhin angesprochen. Der \u00f6ffentliche Nahverkehr hat so viele Kunden wie nie zuvor. Das liegt vor allem an der Digitalisierung. Statt nachts ewig auf die Bahn zu warten, kann man mit der App jetzt sehen, wann sie wirklich kommt, und dann zielgerichtet zur Haltestelle gehen. Man kann auch sehen, ob der Bus, den man nehmen m\u00f6chte, p\u00fcnktlich kommt oder ob er deutliche Versp\u00e4tung hat. Dann muss man nicht mehr herumstehen.\n\nEs gibt viele Leute, die die Zeit in der Bahn gerne daf\u00fcr nutzen, um m\u00f6glicherweise mit Facebook, Google oder anderen Produkten irgendetwas zu machen. Sie k\u00f6nnen das nutzen, und deshalb haben die Bahn und der Bus an Attraktivit\u00e4t gewonnen. Wir m\u00fcssen dahin kommen, dass auch das Auto mehr von der Digitalisierung profitiert.\n\nIch sehe hier meinen Kollegen Andreas Rimkus aus D\u00fcsseldorf. Bei uns in den St\u00e4dten gibt es kaum ein gr\u00f6\u00dferes Thema, mit dem Politik konfrontiert wird, als das Thema L\u00e4rmschutz. Wie wollen wir mit L\u00e4rm, aber auch mit Emissionen umgehen? Ich erinnere an die Stickoxide und das Thema Feinstaub. Wie wollen wir die Werte senken, wenn Autos mit voller Geschwindigkeit an die Ampel heranfahren, bremsen und dann wieder beschleunigen m\u00fcssen? Das verursacht Emissionen, das verursacht L\u00e4rm, und das verursacht hohe Verbrauchswerte.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":446,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit vern\u00fcnftiger Abgasreinigung besch\u00e4ftigen!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":447,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb brauchen wir eine Vernetzung von Verkehrsbeeinflussungssystemen, zum Beispiel von Ampeln, damit ein Auto wei\u00df, wann wo welche Ampelphase ist, auch wenn man die Ampel vielleicht noch gar nicht sehen kann, auch wenn die Ampel vielleicht gerade gr\u00fcn wird, aber das Auto sie nicht erreichen kann. Dann kann es vielleicht schon auskuppeln oder rekuperieren, wenn es ein elektrisches Fahrzeug ist, oder es kann eine Geschwindigkeit einstellen, mit der es, m\u00f6glichst ohne zu bremsen, durch die Stadt kommen kann. Es ist meine pers\u00f6nliche Vision und mein Ziel, eine Infrastruktur bereitzustellen, die Fahrzeugen erm\u00f6glicht, durch die Innenst\u00e4dte zu fahren, ohne bremsen und beschleunigen zu m\u00fcssen.\n\nDaf\u00fcr brauchen wir einen Open-Data-Plan. Deshalb bin ich dankbar, dass auch der Bundesvorstand der CDU in der Mainzer Erkl\u00e4rung, in der es haupts\u00e4chlich um die ganz gro\u00dfen Fragen gegangen ist, deutlich gemacht hat: Wir wollen ein Open-Data-Gesetz. Das brauchen wir insbesondere, um Innovationen im Verkehrsbereich zu erm\u00f6glichen. Das steht auch im Koalitionsvertrag. Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Nahverkehr. Ich finde, es ist ein Unding, dass Anbieter von Verkehrsinformationssystemen, von Apps, mit jedem einzelnen Verkehrsanbieter einzelne Vertragsverhandlungen f\u00fchren m\u00fcssen. Der eine bietet Fahrplanarten an, der andere aber keine Echtzeitdaten. Es stellt sich auch die Frage, wie man ein Ticketing-System machen kann. All das m\u00fcssen wir gesetzlich vereinheitlichen.\n\nWir m\u00fcssen uns auch \u00fcberlegen, wie wir mehr aus den Daten, die wir haben, machen. In dieser Hinsicht war das Verkehrsministerium verdammt gut. Ich glaube, kein anderes Haus war so innovativ, mit der Gr\u00fcnderszene gemeinsam ein Hackathon zu machen, bei dem man junge, innovative Gr\u00fcnder mit den Daten zusammengebracht und einen Wettbewerb gestartet hat, um herauszufinden, welche Innovationen daraus entstehen k\u00f6nnen. Das ist der richtige Weg. Ich kann die Staatssekret\u00e4rin nur begl\u00fcckw\u00fcnschen und ermuntern, diesen Weg weiterzugehen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669261,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":449,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiteres Thema sind die Modellregionen. Wir sehen, wie viel Wirbel aus Marketinggr\u00fcnden gemacht wird, um zu zeigen, was in Kalifornien alles m\u00f6glich ist. Da fahren die Google-Autos, daher kommen die Tesla-Autos. Deshalb ist es ebenfalls extrem gut, dass auf der A 9 das Testfeld f\u00fcr digitales Fahren erm\u00f6glicht wurde. In unserem Antrag fordern wir zus\u00e4tzliche Modellregionen, um auch innerst\u00e4dtische Verkehrssysteme zu erproben. Mit UR:BAN gibt es da schon ein gutes Projekt, und darauf kann man aufsatteln und weitere Modellregionen benennen.\n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir Geld in die Hand nehmen, um die Nutzung dieser Daten zu erm\u00f6glichen. Daf\u00fcr gibt es im Ministerium 100 Millionen Euro im Modernit\u00e4tsfonds; sie werden daf\u00fcr auch schon eingesetzt. Das k\u00f6nnen wir an dieser Stelle ebenfalls nur begr\u00fc\u00dfen. Wir werden die Kommunen dabei unterst\u00fctzen m\u00fcssen - das ist f\u00fcr uns eine Herausforderung -, ihre Verkehrsleitzentralen aufzur\u00fcsten. Mit UR:BAN in D\u00fcsseldorf, in Kassel und in Braunschweig hat die Bundesregierung so etwas gemacht.\n\nAber es reicht nicht, dass Autohersteller oder auch die Hersteller von Informationssystemen eine Anbindung programmieren. Deshalb m\u00fcssen wir einen Weg finden, den Kommunen zu erm\u00f6glichen, ihre Verkehrsleitzentrale auf den gleichen technischen Stand wie in D\u00fcsseldorf, Kassel und Braunschweig zu bringen. Dabei geht es um eine Summe von 30 Millionen, 40 Millionen oder 50 Millionen Euro. Das ist nicht einmal so viel, wie eine Ortsumfahrung kostet. Ich glaube, das muss schon drin sein, um die Verkehrsleitzentralen zumindest in den 20 gr\u00f6\u00dften deutschen St\u00e4dten zu ert\u00fcchtigen.\n\nDar\u00fcber hinaus brauchen wir eine Dateninfrastruktur bei der Schiene. Ich verweise auf ERTMS, also auf ein Leitungssystem, das autonom fahrende Z\u00fcge erm\u00f6glicht. Wir m\u00fcssen auch den \u00f6ffentlichen Nahverkehr auf diesem Gebiet weiter unterst\u00fctzen. Ich denke hier an ein gemeinsames Ticketing-System: Mit einer entsprechenden App kann man dann nicht nur in D\u00fcsseldorf ein Rheinbahn-Ticket, sondern auch in Berlin ein BVG-Ticket ziehen.\n\nDas alles m\u00fcndet in unsere Forderung nach einem digitalen Stra\u00dfengesetz. Dieses digitale Stra\u00dfengesetz sollte noch mehr leisten. Der Kollege K\u00fchn hat die sehr richtige Frage gestellt: Wem geh\u00f6ren eigentlich die Daten? Im \u00dcbrigen ist der Datenschutz ziemlich gut geregelt.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":450,"sitzung":153,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":1739.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":451,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr gibt es ein Bundesdatenschutzgesetz. Gerade hat das Europ\u00e4ische Parlament den Weg f\u00fcr die europ\u00e4ische Datenschutz-Grundverordnung freigemacht. Darin ist bis auf das Kleinste geregelt, was mit Daten passieren darf und was nicht. Im \u00dcbrigen kann man auch immer mit den Datensch\u00fctzern reden und nach neuen Wegen Ausschau halten.\n\nAutos mit intelligenten D\u00e4mpfern - neue Luxusfahrzeuge haben sie schon; sie werden wahrscheinlich bald in jedem Fahrzeug vorhanden sein - werden bald durch die Stadt fahren und genau erfassen k\u00f6nnen, wo wie viele Schlagl\u00f6cher sind. Das sind doch Informationen, die f\u00fcr unsere Bundesverkehrswegeplanung extrem hilfreich sind. Heute erneuern wir die Stra\u00dfen erst dann, wenn sie ein gewisses Alter erreicht haben. Aber wir m\u00f6chten doch eigentlich die Stra\u00dfen erneuern, von denen wir wissen, dass sie besonders bed\u00fcrftig sind.\n\nAuf unseren Stra\u00dfen gibt es 40 Millionen Fahrzeuge. Das sind 40 Millionen potenzielle Sensoren, mit denen man Stra\u00dfen vermessen kann. Die so erzeugten Daten braucht auch unser Staat. Diese Daten m\u00fcssen nat\u00fcrlich anonymisiert sein - das unterstreiche ich dreimal -, in Absprache mit dem Datenschutzbeauftragten. Das ist ganz wichtig.\n\nAm Ende brauchen wir eben auch eine digitale Struktur im Bereich Breitband. Eins ist klar: Die Fahrzeuge, die selber fahren, werden viel besser fahren k\u00f6nnen, wenn beispielsweise 20 Fahrzeuge synchron und ohne Verz\u00f6gerung bremsen k\u00f6nnen. Vorgestern, am Mittwoch, haben wir hier im Deutschen Bundestag \u00fcber das DigiNetz-Gesetz diskutiert, das der Bundesminister hier pr\u00e4sentiert hat. Dieses Gesetz ist der richtige Weg, um f\u00fcr 2020 Leitmarkt zu werden f\u00fcr die f\u00fcnfte Mobilfunkgeneration, die es als taktiles Internet, als Echtzeitinternet, erm\u00f6glicht, selbstfahrende Fahrzeuge zu steuern. Daher m\u00fcssen wir anfangen, in jede Laterne, in jede Ampel, in jede neue Bauma\u00dfnahme Glasfaserkabel zu legen, die f\u00fcr dieses Internet die Infrastruktur sind.\n\nDas brauchen wir im \u00dcbrigen auch im l\u00e4ndlichen Raum. Ich w\u00fcnsche mir schon, dass ein selbstfahrendes Auto, das aus D\u00fcsseldorf herausf\u00e4hrt und dann irgendwo in den Tiefen des Kreises Neuss unterwegs ist, genauso gut funktioniert wie in unserer wundervollen Metropole. F\u00fcr den Breitbandausbau gibt es ein mit 2,7 Milliarden Euro ausgestattetes F\u00f6rderprogramm, das genau diese Entwicklung unterst\u00fctzt.\n\nIch glaube, wir haben den richtigen Grundstein gelegt. Ich habe gemerkt: Bei den Gr\u00fcnen ist noch nicht alles verloren. Ich freue mich, wenn sie uns begleiten. Jede gute Idee ist willkommen. Ich freue mich auf die Ausschussarbeit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669265,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":453,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegen, es sei mir auch an dieser Stelle ein kleiner Hinweis auf die Uhr am Rednerpult gestattet. Das Zeichen \u201ePr\u00e4sident\u201c hei\u00dft nicht, dass man einfach weiterreden sollte, sondern es hei\u00dft, dass man bitte zum Ende kommt, und zwar z\u00fcgig. So viel f\u00fcr alle, die das noch nicht gewusst haben.\n\nJetzt hat der n\u00e4chste Redner das Wort: Herbert Behrens von der Fraktion Die Linke.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669267,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":455,"sitzung":153,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eWer k\u00fchne Pl\u00e4ne schmieden will, der sollte auch k\u00fchn denken k\u00f6nnen\u201c, habe ich gedacht, als ich diesen Antrag las.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669269,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] hebt den Daumen","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669270,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":458,"sitzung":153,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Weiteren habe ich gemerkt: Dieses k\u00fchne Denken ist auf keiner der 13 Seiten zu finden, obwohl es dieses Denken br\u00e4uchte, wenn Sie den Titel wirklich ernst nehmen wollten.\n\nGleich vorn hei\u00dft es:\n\nDer digitale Wandel ist im Begriff, die Mobilit\u00e4t zu revolutionieren.\n\nEine Revolution bedeutet, dass man etwas wirklich grundlegend ver\u00e4ndert, dass man m\u00f6glicherweise das Unterste zuoberst kehren muss, weil es verdeckt geblieben ist. Aber im Antrag ist das alles anders. Es werden lediglich vorhandene oder noch zu entwickelnde, fortzuschreibende Technologien angef\u00fchrt und zu entwickelnde Computeranwendungen vorgestellt. Revolutioniert wird aber gar nichts.\n\nBeispiele: Verkehrstelematik soll die Parkplatzsuche f\u00fcr Pkw in St\u00e4dten erleichtern. Automatisiertes Autofahren soll den Menschen als \u201eRisikofaktor Nummer eins\u201c - auch das steht im Text - ausschalten. Selbstfahrende Z\u00fcge sollen den Lokf\u00fchrer \u00fcberfl\u00fcssig machen. Autofahrer sollen gl\u00e4sern werden - dort, wo es f\u00fcr die Automobilindustrie von Nutzen ist. Mehr Vernetzung, mehr Sensorik - das ist zwar auch eine Zukunft der Mobilit\u00e4t, aber die sollten wir uns wirklich nicht w\u00fcnschen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669272,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":460,"sitzung":153,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie gehen das Thema falsch an. Sie wollen die Zukunft gestalten, ohne die Gegenwart begriffen zu haben; das ist mein Eindruck. Wenn Sie den heutigen Stau auf der Autobahn durch elektronische oder digitale Verkehrsbeeinflussungssysteme lediglich besser managen wollen, dann haben Sie doch den Stau schon akzeptiert. Das ist ein grundlegender Fehler.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669274,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":462,"sitzung":153,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie Voraussetzungen f\u00fcr automatisiertes Autofahren schaffen wollen, dann m\u00fcssen Sie doch vorher dar\u00fcber nachdenken: Warum fahren so viele Menschen mit dem Auto? Das hat doch m\u00f6glicherweise etwas damit zu tun, dass Wohnort und Arbeitsort weit auseinanderliegen und die Strecke anders kaum \u00fcberwunden werden kann. Das hat unter Umst\u00e4nden etwas damit zu tun, dass wir in den kleineren St\u00e4dten oder auf den D\u00f6rfern nicht jede halbe Stunde einen Bus oder eine Bahn zur Verf\u00fcgung haben, um unsere Wege zur\u00fcckzulegen. Wir m\u00fcssen doch erst sagen, ob wir die gegenw\u00e4rtige Verkehrssituation so akzeptieren, wie sie ist,","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669276,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":464,"sitzung":153,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"und dann dar\u00fcber nachdenken, mit welchen Mitteln, die wir heute m\u00f6glicherweise noch nicht haben, man zu Verbesserungen kommen kann. So wie Sie das angehen, ist es falsch.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669278,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":466,"sitzung":153,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit Interesse habe ich das Kapitel \u201eAutomatisierung des Schienenverkehrs\u201c gelesen. Ihr Ziel ist, Z\u00fcge k\u00fcnftig ohne Lokomotivf\u00fchrer fahren zu lassen. Das hat wenig mit den Mobilit\u00e4tsinteressen der Menschen zu tun. Die Bahnkunden im Nahverkehr und im Fernverkehr w\u00e4ren doch schon sehr zufrieden, wenn sie vern\u00fcnftige und garantierte Anschl\u00fcsse h\u00e4tten, wenn sie vern\u00fcnftige Ausk\u00fcnfte dar\u00fcber bek\u00e4men, wann man zu welchem Zeitpunkt wo sein kann, wenn Versp\u00e4tungen die Ausnahme und nicht die Regel w\u00e4ren. An dieser Stelle sollten neue technische M\u00f6glichkeiten, neue technische digitale M\u00f6glichkeiten genutzt werden, um die Sicherheit und den Komfort zu erh\u00f6hen.\n\nL\u00e4rmschutz. Schon heute ist es m\u00f6glich, jedes einzelne Rad eines Wagens im Betrieb zu kontrollieren, um festzustellen: Gibt es Flachstellen? Gibt es raue Oberfl\u00e4chen? Man kann den Wagen bei der n\u00e4chsten M\u00f6glichkeit rausziehen und instand setzen, damit der L\u00e4rmschutz gesichert ist. Das ist ein Fortschritt f\u00fcr die Menschen, den sie heute wollen. Daf\u00fcr brauchen wir Investitionen und keine gro\u00dfen Ideen wie die, mit denen hier umgegangen wird. Wir brauchen das Geld, damit wir zu vern\u00fcnftigen Verkehrssystemen kommen. Es bedarf keiner - Zitat - \u201esanften Einf\u00fchrung vollautomatischer Systeme\u201c.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669280,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":468,"sitzung":153,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie liefern keine Vorschl\u00e4ge dazu, wie mit den technischen M\u00f6glichkeiten schon im Hier und Jetzt handfeste Probleme im Verkehrssektor beseitigt werden k\u00f6nnen. Stattdessen gibt es ein Sammelsurium von Ideen ohne wirkliche Perspektive. \u201eWo lassen sich per Computerisierung und Vernetzung menschliche Entscheidungen und der Mensch selbst \u00fcberfl\u00fcssig machen?\u201c, das ist der Kern Ihres Antrags, den wir nicht teilen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669282,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":470,"sitzung":153,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Autoren dieses Antrags haben ihrer Fantasie wirklich freien Lauf gelassen - das ist nachzulesen -, aber sie haben sich nicht an der schn\u00f6den Gegenwart abgearbeitet, und das geht nicht.\n\nSie beschreiben hier eine wahre Megamaschine, mit der Probleme gel\u00f6st werden sollen, die mancher gar nicht hat. Das ist altes Denken, und mit dem werden wir den neuen Herausforderungen \u00fcberhaupt nicht gerecht.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669284,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":472,"sitzung":153,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir stehen vor der Aufgabe, Verkehrssysteme zu schaffen, die f\u00fcr die Menschen einfach zu benutzen sind, die sie sicher und bequem an ihren Wohnort bringen.\n\nEinzig im Kapitel \u201eAutomatisierung in der Logistik\u201c - ich komme zum Schluss - sind ansatzweise sinnvolle Vorschl\u00e4ge zu finden, etwa die Forderung nach einem elektronischen Frachtbrief und nach verpflichtender Einf\u00fchrung eines Toter-Winkel-Assistenten f\u00fcr Lkw, um Unf\u00e4lle beim Abbiegen zu verhindern.\n\nDer Antrag vermittelt:\n\nErstens. Die Probleme sollen alle mit Technik l\u00f6sbar sein.\n\nZweitens. Der Mensch als St\u00f6r- und Risikofaktor muss weitgehend ersetzt werden.\n\nDas ist mit der Linken nicht zu machen. Ziehen Sie deshalb Ihren Antrag zur\u00fcck,","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maik-beermann\/archive\/214531","sequence":473,"sitzung":153,"speaker":"Maik Beermann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maik Beermann","speaker_fp":"maik-beermann","speaker_key":1532.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Niemals!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arno-klare-0","sequence":474,"sitzung":153,"speaker":"Arno Klare [SPD]","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":1459.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir denken dar\u00fcber nach!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":475,"sitzung":153,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"um die wirklichen Probleme erkennen zu k\u00f6nnen und die Instrumente zu finden, die wir brauchen, um das zu \u00e4ndern.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669289,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":477,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Andreas Rimkus von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669291,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":479,"sitzung":153,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":1406.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herbert Behrens, ich finde, dass man sich nicht nur \u00fcber intelligente Mobilit\u00e4t unterhalten kann, indem man sich gegenseitig vorwirft, was nicht in einem Antrag drinsteht, sondern auch, indem man vielleicht einmal den Blick darauf wirft, was gemacht werden muss, um den Menschen eine gute Mobilit\u00e4t zu geben. Darum geht es doch am Ende; denn es ist in der Tat so, dass die Automatisierung und die Vernetzung der Verkehrssysteme zunehmen. Ich bin sehr dankbar f\u00fcr die lokalen Bez\u00fcge, lieber Thomas Jarzombek, weil D\u00fcsseldorf ein gutes Beispiel f\u00fcr diese Vernetzung in urbanen R\u00e4umen darstellt. Auch Arno Klare hat darauf hingewiesen.\n\nZur Frage: Wann ist etwas entstanden? Ich wei\u00df nicht, ob Sie es wissen: Es war der Franzose Gabriel Voisin, der ein System entwickelte, um bei landenden Flugzeugen das Blockieren der R\u00e4der zu verhindern. Das war im Jahr 1920. Das war die eigentliche Geburtsstunde des ABS. Es war das erste Fahrassistenzsystem oder Sicherheitssystem, das serienm\u00e4\u00dfig in einem Fahrzeug eingebaut wurde.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":480,"sitzung":153,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":1739.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":481,"sitzung":153,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":1406.0,"speaker_party":"spd","text":"Seit 2004 ist es \u00fcbrigens europ\u00e4ischer Standard. Insofern brauchen die Dinge ihre Zeit. Aber manchmal ist der Fortschritt dann auch sehr klar und deutlich und hilft uns, die Sicherheit voranzustellen.\n\nMittlerweile sind wir fast hundert Jahre weiter. Wir reden \u00fcber teil-, hoch- oder vollautomatisiertes Fahren. Die Vision eines selbstfahrenden Autos liegt nicht mehr in einer irren Zukunft, sondern sie stellt ein realistisches Szenario dar. Mit der Teststecke auf der A 9 ist die Bundesregierung einen ersten Schritt gegangen. Doch werden wir in Zukunft den Blick auch von der Autobahn auf die Landstra\u00dfe und dann nat\u00fcrlich auf die K\u00f6nigsdisziplin, den urbanen Verkehr, richten m\u00fcssen. Auch das haben wir im Antrag deutlich gemacht und damit die Forderung nach weiteren Teststrecken verbunden.\n\nDoch vergessen wir nicht, dass die Innovationen nicht nur den Stra\u00dfenverkehr ber\u00fchren. Es ist schon gesagt worden: In N\u00fcrnberg fahren vollautomatische Schienenbahnen. Dadurch konnte nicht nur die Taktzeit halbiert, sondern auch der Energieverbrauch um fast 15 Prozent gesenkt werden. Auch an Flugh\u00e4fen finden wir bereits fahrerlose Bahnen, die die Terminals miteinander verbinden. Diese Beispiele zeigen doch sehr deutlich, wie ich finde, dass besonders der Schienenverkehr einen Innovationsmotor f\u00fcr diesen Bereich darstellt.\n\nMit dem Fortschritt dieser Technologie m\u00fcssen sich aber auch die politischen Rahmenbedingungen \u00e4ndern. Die von uns formulierten Forderungen tragen auf der einen Seite der St\u00e4rkung der Innovationskraft der deutschen Wirtschaft, auf der anderen Seite aber auch dem Schutz der Nutzer Rechnung. Es war uns ein wichtiges Anliegen, den im Koalitionsvertrag verankerten Grundsatz noch einmal deutlich zu machen, dass personenbezogene Daten nur mit Zustimmung der Betroffenen und auf der Grundlage bestehender gesetzlicher Rahmenbedingungen erhoben werden d\u00fcrfen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669295,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":483,"sitzung":153,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":1406.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei aller Euphorie dar\u00fcber, dass unser Alltag durch eine gute Vernetzung deutlich erleichtert werden kann, d\u00fcrfen wir die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Menschen und ihr Recht auf Privatsph\u00e4re nicht aus dem Blick verlieren. Freiheit und Selbstbestimmung sollten f\u00fcr uns auch hier immer an erster Stelle stehen. Es gibt auch Haftungsfragen, die noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt sind: Wer haftet bei einem Unfall? Wie l\u00e4sst sich das bei unterschiedlichen Automatisierungsgraden \u00fcberhaupt rechtlich regeln?\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, um die Weichen f\u00fcr automatisiertes Fahren zu stellen, brauchen wir nicht nur Klarheit in den Worten und einen gesetzlichen Rahmen bei Datenschutz- und Haftungsfragen, sondern nat\u00fcrlich auch einen Fortschritt beim Aufbau der digitalen Infrastruktur. Es w\u00e4re fatal, den Blick auf die einzelnen Bereiche zu richten, ohne das gro\u00dfe Ganze zu betrachten. Nat\u00fcrlich wird es keine Automatisierung ohne ausreichende Breitbandinfrastruktur geben, und auch die \u00f6kologischen Vorteile automatisierter Verkehrsfl\u00fcsse gehen parallel zur Integration elektrisch betriebener Mobilit\u00e4t.\n\nSo ist, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, die Einbeziehung intelligenter Stromnetze, Smart Grids, eine Kernaufgabe intelligent organisierter Mobilit\u00e4t. Bei der Integration dieser Smart Grids ist die Elektromobilit\u00e4t, zu der sich die SPD-Fraktion in dieser Woche klar positioniert hat, ein wichtiger Baustein. Der Blick auf das Gesamtsystem lohnt sich. Die Automatisierung auf der einen und die Elektrifizierung auf der anderen Seite gehen so Hand in Hand. So kann die Automatisierung helfen, Reichweitenvorhersagen zu machen, die Nutzung gemanagter Flotten und Carsharing-Dienste zu verbessern. Automatisierte Funktionen k\u00f6nnen so den Nutzwert und die Attraktivit\u00e4t von Elektrofahrzeugen erh\u00f6hen. So tr\u00e4gt die Elektromobilit\u00e4t zur Energiewende im Verkehr bei, aber gleichzeitig helfen auch die automatisierten Verkehrsfl\u00fcsse, diese Wende zu schaffen: Staus werden reduziert und Fahrweisen effizienter.\n\nDazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch Vision Zero. Wir wollen, dass wir m\u00f6glichst wenig - am besten auf null gesetzt - Tote und Schwerverletzte im Verkehr haben. Da helfen uns telematische Innovationen nat\u00fcrlich besonders.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669297,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":485,"sitzung":153,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":1406.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch aus der urspr\u00fcnglichen Idee von Voisin, mit der Stotterbremse Flugzeuge sicher zu landen, ist doch am Ende etwas entstanden - das ist vollkommen klar -, was Leben sch\u00fctzt und Unf\u00e4lle verh\u00fctet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es wird sicher noch einige Zeit in der Zukunft liegen, bis wir wirklich vollautomatisiert fahren. Aber ich finde, wenn wir - da sollten wir weniger Bedenken haben - die Fragen, \u00fcber die wir demn\u00e4chst debattieren werden, in den Vordergrund stellen - Datenschutz, Cybersicherheit -, dann wird einiges gelingen. Vielleicht klinge ich wie ein verr\u00fcckter Professor, ich sage Ihnen aber eins: Wer Pionierarbeit leistet, muss auch das Unbekannte wagen. Deshalb freue ich mich auf die gemeinsame Arbeit.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Freitag, ein sch\u00f6nes Wochenende. Bis bald!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669299,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":487,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Dr. Valerie Wilms von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":488,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren an den Fernsehern,","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arno-klare-0","sequence":489,"sitzung":153,"speaker":"Arno Klare [SPD]","speaker_cleaned":"Arno Klare","speaker_fp":"arno-klare","speaker_key":1459.0,"speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":490,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"auf der Trib\u00fcne! Toll, dass Sie sich dieser Debatte widmen.\n\nBei dem Antrag stellt sich mir eine grundlegende Frage: Was will uns diese Gro\u00dfe Koalition eigentlich damit sagen?","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":491,"sitzung":153,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fragen Sie sie doch einmal!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":492,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Text hat jedenfalls recht wenig mit dem zu tun, was uns ihr Noch-Verkehrsminister quasi t\u00e4glich pr\u00e4sentiert. Seine Politik ist weder intelligent, noch f\u00f6rdert sie die Mobilit\u00e4t.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669306,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":494,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jahrelang hat er uns mit seinem mehr als dummen Biertischvorschlag CSU-Maut besch\u00e4ftigt. Das Ding ist tot - schon lange -, aber er reitet den Gaul einfach weiter.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669308,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":153,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Totgesagte leben l\u00e4nger!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":496,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei den wirklich wichtigen Aufgaben liefert er dagegen nichts Neues.\n\nZu Carsharing, werte Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin - da hilft es nicht, in einer App zu tippen -, finde ich noch keine neuen Entw\u00fcrfe. Wir wollten hier eigentlich einen Gesetzentwurf haben. Ein Gesetzentwurf ist irgendwann auch einmal sozusagen in Blei gesetzt, von mir aus auch digital, aber er muss einmal da sein. Und wo ist er? Nichts. Er kommt nicht. Dabei br\u00e4uchten wir das.\n\nDie Elektromobilit\u00e4t, sozusagen Ihr Leitmarkt - ich frage mich, ob das mit t oder d geschrieben wird, wahrscheinlich mehr mit d -, d\u00fcmpelt so vor sich hin.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669310,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":498,"sitzung":153,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So wie man es spricht, wird es geschrieben!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":499,"sitzung":153,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":1739.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fasching steht vor der T\u00fcr!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":500,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Volkswagen wird trotz aller Betr\u00fcgereien mit Samthandschuhen angefasst. Beim kombinierten Verkehr, werte Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin - das ist ja Ihr unmittelbarer Aufgabenbereich; irgendwie kann ich mich daran erinnern, dass wir einmal auf einem Podium gesessen haben,","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":501,"sitzung":153,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ehrlich?","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":502,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"wo Sie als Logistikbeauftragte der Bundesregierung dabei waren -, hat Ihnen sogar der Finanzminister das Heft aus der Hand genommen, weil die Mittel liegen bleiben.\n\nUnd der Bundesverkehrswegeplan als zentrale Aufgabe in dieser Wahlperiode wird immer weiter verz\u00f6gert und ger\u00e4t in die k\u00fcnftige Wahlkampfschlacht.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":503,"sitzung":153,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Und die endet erst am Wahlsonntag um 18 Uhr!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":504,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da kann ich nur sagen: Das Fahren mit Autopilot w\u00e4re wirklich besser, als den Geisterfahrer Dobrindt weiter am Steuer zu lassen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669318,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":506,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, aus dem Antrag lese ich ein geh\u00f6riges St\u00fcck Verzweiflung \u00fcber den eigenen Minister.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":507,"sitzung":153,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo ist er \u00fcberhaupt?","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":508,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er kann so viel Geld ausgeben wie kein anderer Verkehrsminister vor ihm. Dazu wurde ihm sogar noch die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Digitales gegeben. Und jetzt? Nichts macht er daraus. Er verhakt sich in der Maut von vorgestern und redet weiter wie ein Generalsekret\u00e4r.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":509,"sitzung":153,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber den Angriff nehmen Sie zur\u00fcck! Das ist eine Beleidigung!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":510,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da kann ich nur sagen: Ein bisschen Gr\u00fcnen-Bashing, welches wir ja immer wieder von ihm h\u00f6ren - auch von Ihnen, Herr Kauder, kommt manchmal nichts anderes -, kann Unf\u00e4higkeit auch nicht \u00fcbert\u00fcnchen. Es zeigt nur, dass die Ideen in dieser GroKo fehlen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669324,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":512,"sitzung":153,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das mit dem Generalsekret\u00e4r nehmen Sie zur\u00fcck!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":513,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Einzige, was der Minister sehr schnell gelernt hat, ist die Begl\u00fcckung bayerischer Wahlkreise.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669327,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":515,"sitzung":153,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es! Genau so ist es!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":516,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss sich das mal auf der Zunge zergehen lassen: Der Minister schafft es nicht, Millionenbetr\u00e4ge f\u00fcr Schienen und Wasserstra\u00dfen auszugeben. Und wo landet das Geld? Zu \u00fcber einem Drittel in fragw\u00fcrdigen bayerischen Umgehungsstra\u00dfen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669330,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":518,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da frage ich mich wirklich, wie lange sich diese Koalition das noch von der CSU-Minderheit bieten l\u00e4sst.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669332,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":520,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, intelligente Mobilit\u00e4t - das klingt ja sch\u00f6n und gut. Leider fehlen die Grundlagen dazu. Es w\u00e4re schon ein gro\u00dfer Schritt, wenn man Bus und Bahn ohne gro\u00dfe Probleme einfach so nutzen k\u00f6nnte. Werter Kollege Jarzombek, Sie sprachen vom digitalen Stra\u00dfengesetz. K\u00fcmmern Sie sich erst einmal um das Analoge,","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669334,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":522,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":1477.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben mir nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":523,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"also darum, dass die Schlaglochpisten beseitigt werden, dass wir keine gesperrten Br\u00fccken haben, dass es mittlerweile ja ganze Gegenden gibt, in denen nur noch Sch\u00fcler mit dem Bus fahren k\u00f6nnen, dass wir kein durchg\u00e4ngiges funktionierendes Ticketsystem f\u00fcr Bus und Bahn haben, und vor allem darum, dass wir eine \u00fcberteuerte Bahn haben, die zu sp\u00e4t oder gar nicht mehr kommt. Das sind die Fakten. Da brauchen wir kein digitales Stra\u00dfengesetz.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669337,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":525,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Statt sich also um handfeste Probleme zu k\u00fcmmern, schreiben Sie lieber wenig ambitionierte Schaufensterantr\u00e4ge.\n\nAber schauen wir doch einmal in die Details. Auch da bleibt vieles fragw\u00fcrdig. Der Minister hat ein neues Spielzeug entdeckt: Sein digitales Testfeld Autobahn - das nat\u00fcrlich in Bayern liegen muss. Ich bin gespannt, was dabei herauskommt und ob der Test nicht l\u00e4ngst von innovativen Unternehmen \u00fcberholt wird. Man kann ja bereits Fahrzeuge kaufen, die quasi von allein fahren.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":526,"sitzung":153,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo?","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":527,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu braucht es keinen Spezial-Audi mit Minister drin. Nutzen Sie einfach mal den Autopiloten von Tesla - der funktioniert.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":528,"sitzung":153,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der f\u00e4hrt aber nicht allein!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":529,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn es dem Minister nicht nur um ein paar sch\u00f6ne Bilder und weitere Millionen f\u00fcr sein Bayern gehen w\u00fcrde, dann m\u00fcsste er sich ernsthaft um den Datenschutz k\u00fcmmern. Da kommt wirklich eine Aufgabe auf die Politik zu. Das w\u00e4re politisches Kerngesch\u00e4ft. Hier gibt es n\u00e4mlich einen ganz klaren Grundkonflikt: Daten sind das Kapital der Zukunft; die gr\u00f6\u00dften Konzerne der Welt machen ihr Geld damit. - Hierf\u00fcr m\u00fcssen wir den Rahmen setzen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass Nutzer jederzeit \u201eStopp!\u201c sagen k\u00f6nnen. Das fehlt n\u00e4mlich derzeit. Nutzer m\u00fcssen bestimmen k\u00f6nnen, was sie in welchem Umfang nutzen wollen.\n\nAlso: Bleiben Sie nicht nur bei Ihren Floskeln - Herr Jarzombek, da helfen auch 13 Seiten Papier nicht -, sondern machen Sie genau das, was wir brauchen. Geben Sie also dieser Bundesregierung, die Sie ja tragen, einen klaren Auftrag, sich endlich mal um die wichtige Kernaufgabe Datenschutz zu k\u00fcmmern. Da gehen Sie mal ran! Wenn Sie das machen wollen, dann kriegen Sie sicherlich unsere Unterst\u00fctzung, aber nicht f\u00fcr das Ding, das Sie da auf 13 Seiten verewigt haben. Diese Beweihr\u00e4ucherung tragen wir nicht mit.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669343,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":531,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Steffen Bilger von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669345,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":533,"sitzung":153,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":1671.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich haben die Redner von der Koalition bereits erkl\u00e4rt, worum es uns in diesem Antrag geht, liebe Frau Wilms. Ich will aber trotzdem noch einmal einen Versuch starten und dabei insbesondere f\u00fcnf Bereiche ansprechen.\n\nZum einen: Die Umwelt- und Klimabelastung muss reduziert werden. Als Frage formuliert: Womit bewegen wir uns in Zukunft nachhaltig bzw. effizienter voran?\n\nZweitens. Die Zukunft der Automobilindustrie in Deutschland besch\u00e4ftigt uns alle. Hier geht es schlie\u00dflich auch um Arbeitspl\u00e4tze. Der VW-Skandal stellt sicherlich ein enormes Risiko f\u00fcr die deutsche Wirtschaft dar. Wir k\u00f6nnen aber - wir haben verschiedentlich im Bundestag schon dar\u00fcber diskutiert - auch eine Chance in dieser Krise sehen.\n\nDrittens. Der Verkehrsl\u00e4rm st\u00f6rt die Menschen zunehmend. Wie k\u00f6nnen wir L\u00e4rm und andere Belastungen durch Fahrzeuge unterbinden und die Betroffenen besser sch\u00fctzen, um die Akzeptanz gegen\u00fcber der Infrastruktur weiter zu erhalten?\n\nViertens. In Zeiten knapper Kassen und zunehmender Verkehrsstr\u00f6me stellt sich die Frage: Wie k\u00f6nnen wir weiter Infrastruktur bereitstellen und finanzieren bzw. die bereits vorhandene Infrastruktur effizienter nutzen, und wie kann dabei Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle bezahlbar bleiben?\n\nUnd schlie\u00dflich - wir haben immer noch zu viele Verkehrstote und \u001everletzte -: Wie kann es insgesamt gelingen, zu erreichen, dass es deutlich weniger Opfer im Stra\u00dfenverkehr gibt?\n\nWer unseren Antrag liest, meine Damen und Herren, stellt fest, dass wir auf viele dieser Fragen schon Antworten haben. Die Digitalisierung des gesamten Verkehrs bietet viele Vorteile f\u00fcr unsere Mobilit\u00e4t. Deshalb muss sie nun konsequent vorangetrieben werden. Deswegen ist es auch richtig, dass Alexander Dobrindt als Minister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur diese beiden so stark zusammenh\u00e4ngenden Themen mit seiner Staatssekret\u00e4rin Dorothee B\u00e4r engagiert voranbringt.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669347,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":535,"sitzung":153,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":1671.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf meine erste Frage, auf die Frage nach der Nachhaltigkeit, hei\u00dft die Antwort erst einmal: Elektromobilit\u00e4t - von elektrisch betriebenen Z\u00fcgen \u00fcber Elektroautos bis hin zu - das ist nur langfristig erreichbar - Flugzeugen, Schiffen und Lastwagen, die mit Wasserstoff und E-Motor angetrieben werden. So wird nach allem, was wir heute wissen, die Zukunft aussehen.\n\nDie Digitalisierung der Mobilit\u00e4tsmittel hat gro\u00dfes Effizienzpotenzial. Aber wir brauchen zus\u00e4tzlich eine Umstellung auf Antriebsarten, die nicht nur umwelt- und klimaschonend, sondern auch vertr\u00e4glich sind. Da dr\u00e4ngt sich derzeit vor allem der Gedanke an nachhaltig hergestellten Strom auf. Bis 2050 wollen wir in Deutschland ja zu 80 Prozent regenerativ erzeugten Strom nutzen. Elektromobilit\u00e4t und Digitalisierung sind somit zwei Seiten einer Medaille. Denn obwohl regenerativ gewonnener Strom nachhaltig ist, ist der beste Strom schlie\u00dflich derjenige, der gar nicht erst erzeugt werden muss. Da kommt die Digitalisierung ins Spiel. Nur mit ihr erhalten wir die Effizienzsteigerungen, die wir zus\u00e4tzlich ben\u00f6tigen.\n\nAber, meine Damen und Herren, auch von mir noch ein Satz zur Elektromobilit\u00e4t. Wir alle haben mitbekommen, dass die zust\u00e4ndigen Ministerien zurzeit intensiv an einer Einigung \u00fcber sinnvolle F\u00f6rderma\u00dfnahmen arbeiten.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":536,"sitzung":153,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":537,"sitzung":153,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":1671.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will auch deutlich sagen: Jetzt muss endlich der Durchbruch kommen. Wir ben\u00f6tigen jetzt die n\u00f6tigen F\u00f6rderma\u00dfnahmen, um der Elektromobilit\u00e4t in Deutschland zum Durchbruch zu verhelfen! Als Bundestag gehen wir mit gutem Beispiel voran. Ich freue mich sehr, dass der \u00c4ltestenrat, wie uns der Bundestagspr\u00e4sident gestern mitgeteilt hat, nun beschlossen hat, unseren Fahrdienst teilweise auf Elektroautos umzustellen. Vielen Dank allen, die sich daf\u00fcr eingesetzt haben!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669351,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":539,"sitzung":153,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"E-Bikes!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":540,"sitzung":153,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":1671.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur\u00fcck zur Digitalisierung. Warum sorgt sie f\u00fcr ein deutliches Mehr an Effizienz, und zwar nicht nur beim Energieverbrauch, sondern ebenfalls bei der Infrastrukturnutzung, beim L\u00e4rmschutz und bei der Verkehrssicherheit? Digital vernetzte Verkehrsteilnehmer kommunizieren sowohl mit anderen Verkehrsteilnehmern als auch mit der Infrastruktur. Darin ist die Chance, um die es uns geht, zu sehen. Ein Anfang ist bereits auf vielen Bundesfernstra\u00dfen gemacht und da auch zu sehen. Wir alle kennen die Telematikanlagen, die Stau und z\u00e4hflie\u00dfenden Verkehr erkennen k\u00f6nnen und durch neue Geschwindigkeitsvorgaben den Verkehr besser steuern. In Zukunft werden Autos wissen, wer noch auf der Stra\u00dfe ist und wie schnell sich derjenige bewegt. Dadurch kann die eigene Geschwindigkeit angepasst werden, k\u00f6nnen Bremsvorg\u00e4nge bei Staus hinter einer Kurve eingeleitet werden und vieles andere mehr. Denkbar ist sogar, dass Fu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer mit Fahrzeugen kommunizieren und dadurch erkannt werden. Wir denken also durchaus auch an Fu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer. Weniger Staus und Unf\u00e4lle bedeuten nebenbei auch weniger Umweltbelastungen und weniger L\u00e4rm.\n\nWas auf der Stra\u00dfe n\u00fctzt, ist in der Logistik, im Schienen-, Luft- und Seeverkehr ebenfalls sinnvoll. Auch hier schlummern Effizienzsteigerungen im Interesse aller durch Digitalisierung.\n\nWie schon gesagt: Wir bewegen uns Schritt f\u00fcr Schritt voran. Teildigitalisierungen sind bereits Standard. F\u00fcr Pkw sind automatisierte Vorg\u00e4nge bei Automobilanbietern im Angebot; \u00fcber GPS-gest\u00fctzte Navigationsger\u00e4te wird schon jetzt fr\u00fchzeitig \u00fcber Staus informiert und es werden Ausweichrouten angeboten. In der Regel werden solche Fortschritte zun\u00e4chst in der Oberklasse angeboten; aber wir sehen ja, dass mittlerweile alle von diesen Angeboten profitieren k\u00f6nnen. So gut wie jeder nutzt heute Navigationssysteme. Das zeigt, dass wir jetzt einen richtigen Schritt unternehmen, indem wir unterst\u00fctzen, dass diese Technologien in Deutschland eingef\u00fchrt werden.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669354,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":542,"sitzung":153,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":1671.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Trotzdem ist der Weg bis zum autonomen Auto auch bei uns nat\u00fcrlich noch weit. Damit es \u00fcberhaupt so weit kommt, m\u00fcssen zuerst die Weichen richtig gestellt werden. Wir brauchen eine Vielzahl an kleinen und gro\u00dfen Ma\u00dfnahmen, um unsere Ziele zu erreichen.\n\nEines der gro\u00dfen Projekte liegt mir dabei besonders am Herzen, und deswegen will ich es hier bewusst ansprechen: Galileo ist so eine gro\u00dfe Ma\u00dfnahme. Innerhalb Europas treiben wir ein eigenes Satellitensystem voran, mit dem wir haargenaue Ortsbestimmungen vornehmen k\u00f6nnen. Au\u00dferdem sind wir damit vom US-amerikanischen GPS unabh\u00e4ngig. Trotz aller R\u00fcckschl\u00e4ge kommen wir bei Galileo voran.\n\nEin weiteres gro\u00dfes Projekt ist die \u00c4nderung des Wiener \u00dcbereinkommens \u00fcber den Stra\u00dfenverkehr von 1968. Unser Anpassungsvorschlag von 2014 muss nun von den Mitgliedern angenommen werden. Nur so ist autonomes Fahren letztendlich rechtlich auch erlaubt.\n\nNeben Antworten auf weitere rechtliche Fragen brauchen wir aber auch noch viele Antworten auf technische Fragen. Wir kennen sie noch nicht, m\u00fcssen aber bereits jetzt vorausdenken. Denn Verkehr in Deutschland hat eine enorme Bedeutung f\u00fcr Industrie und Arbeitspl\u00e4tze. Wir sind Logistikmeister, Autobauerland, einer der gro\u00dfen Flugzeughersteller und Schiffbauer. Genau deshalb ist es unser Ziel, Leitmarkt und Leitanbieter zu sein. Wer hierzulande sieht, was m\u00f6glich ist, wird unsere Produkte kaufen. Von daher brauchen wir ebenfalls wie bei der Elektromobilit\u00e4t die schon angesprochenen Modellregionen, wo der digitalisiert-vernetzte Verkehr greifbar und erprobt wird.\n\nWir haben bereits das bayerische digitale Testfeld A 9. In unserem Antrag fordern wir, dass auch andere Modellregionen initiiert werden. F\u00fcr ein Modell zum Beispiel mit Stra\u00dfen unterhalb der Autobahn w\u00fcrde sich aus meiner Sicht vielleicht auch eine Region etwas weiter westlich anbieten.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669356,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":544,"sitzung":153,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":1671.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, unser Fraktionsvorsitzender hat auch schon einen Vorschlag dazu gemacht. Ich bin jedenfalls gerne bereit, bei der Suche zu helfen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":545,"sitzung":153,"speaker":"Sebastian Hartmann [SPD]","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Nordrhein-Westfalen!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":546,"sitzung":153,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":1671.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur wenn wir beim Standard-Setzen ganz vorne sind, wird unser Standard sich durchsetzen. Das gilt auch f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit; das wurde ja schon von vielen Rednern angesprochen. Unternehmen im Markt der Mobilit\u00e4t der Zukunft haben nat\u00fcrlich eigene Interessen, ganz klar. Das ist genauso wenig verboten, wie man den Unternehmen verbieten kann, Profit zu machen. Diese Interessen richten sich vor allem auf Daten. Unser Antrag setzt die richtigen Akzente und weist meines Erachtens den gangbaren Weg zwischen dem Datenschutzbed\u00fcrfnis der Europ\u00e4er und der durchaus verst\u00e4ndlichen Notwendigkeit f\u00fcr Unternehmen, Daten zu erheben. Deswegen will ich Ihnen noch einmal vortragen, was wir ganz konkret in unserem Antrag festhalten:\n\nDer Fahrer \u2026 sollte selbst entscheiden d\u00fcrfen, wer Zugriff auf seine personenbezogenen Daten hat. Deshalb bedarf das Auslesen bzw. \u00dcbermitteln dieser Daten aus dem Fahrzeug einer Erlaubnis. Die \u201eAktivierung\/Deaktivierung\u201c der Daten\u00fcbermittlung muss jederzeit m\u00f6glich und einfach auszuf\u00fchren sein.\n\nDamit, meine Damen und Herren, stellen wir sicher, dass der B\u00fcrger die Hoheit \u00fcber seine Daten beh\u00e4lt.\n\nUns sind all die Bedenken, die der intelligenten Mobilit\u00e4t entgegengebracht werden, bestens bekannt. Vorhin haben wir geh\u00f6rt, die Digitalisierung des Verkehrs w\u00fcrde nicht zur Effizienz beitragen, weil der sogenannte Rebound-Effekt nur dazu f\u00fchren w\u00fcrde, dass dadurch mehr Verkehr entst\u00fcnde. Ja, grunds\u00e4tzlich gibt es diesen Effekt, und ja, wir k\u00f6nnen nicht ausschlie\u00dfen, dass durch weniger Stau mehr Menschen ihr Mobilit\u00e4tsverhalten zulasten des Individualverkehrs \u00e4ndern. Andererseits zeigen solche Kommentare doch auch wieder, wie wenig verstanden wurde.\n\nNachhaltige individuelle Mobilit\u00e4t ist doch zun\u00e4chst einmal nichts Schlechtes. Das prognostizierte Wachstum der n\u00e4chsten Jahre und Jahrzehnte im Verkehr m\u00fcssen wir eben nachhaltig gestalten und nicht durch Fahrverbote oder \u00c4hnliches zu verhindern suchen.\n\nMit dem vorliegenden Antrag zum bedeutendsten Verkehrsthema der absehbaren Zukunft zeigt diese Koalition, dass wir Antworten auf die dringenden und wichtigen Fragen haben. Ich freue mich auf die Diskussion mit Ihnen und bitte schon jetzt um Ihre Unterst\u00fctzung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669360,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":548,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner in der Debatte spricht Sebastian Hartmann von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669362,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":550,"sitzung":153,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist ja nun nicht so, dass es fraglich ist, ob die Digitalisierung und damit auch der digitale Wandel stattfinden oder nicht. Er findet statt. Jetzt kommt es darauf an, ihn so zu gestalten, dass wir die Vorteile durch diese Ver\u00e4nderung, die sehr viele von uns in ihrer Lebensumwelt, auch in der Wirtschaft - das Stichwort \u201eIndustrie 4.0\u201c sei genannt - erleben, nutzen. Deswegen kann man es sich nicht so einfach machen wie Teile der Opposition, n\u00e4mlich einfach die Entwicklung zu negieren bzw. so zu tun, als ob keine Ver\u00e4nderung stattfindet. Das ist aber auch der Hauptunterschied zwischen Ihnen und mir.\n\nIch bin ein progressiver Sozialdemokrat.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":551,"sitzung":153,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die gibt es noch?","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":552,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eProgressiv\u201c und \u201eSozialdemokrat\u201c, das schlie\u00dft sich eigentlich aus!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":553,"sitzung":153,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr mich bedeuten Ver\u00e4nderungen in der Zukunft auch Verbesserungen. Die Zukunft kann besser sein als die Vergangenheit. Aber es kommt darauf an, den Wandel zu gestalten. Das tut die Gro\u00dfe Koalition, indem sie in ihrem Antrag ganz klar definiert, welche Handlungsfelder es gibt und welche Ma\u00dfnahmen wir jetzt ergreifen m\u00fcssen, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669367,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":555,"sitzung":153,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Derjenige, der behauptet, dass in diesem Antrag nichts Konkretes steht und keine Handlungsfelder benannt sind, hat ihn wahrscheinlich nicht gelesen oder will es nicht wahrhaben. Wir m\u00fcssen uns aber jetzt auf den Weg machen, um auch die Chancen der intelligenten Mobilit\u00e4t zu ergreifen. Wem es zu umst\u00e4ndlich ist, 13 Seiten zu lesen, dem kann man es etwas einfacher machen:\n\nErstens. Wir brauchen als Grundlage digitale Infrastrukturen und damit die entsprechende Netzinfrastruktur.\n\nZweitens. Wir brauchen verkehrs\u00fcbergreifende Strukturen, was Smart-Data-Nutzung angeht. Sie m\u00fcssen qualit\u00e4tsorientiert und interoperabel sein. Es darf nicht mehr darauf ankommen, wo diese Daten entstehen.\n\nErst auf dieser Basis werden intelligente Mobilit\u00e4tsdienste entstehen. Die Gro\u00dfe Koalition f\u00e4ngt dabei nicht bei null an. Wir haben nun einfach das, was im parlamentarischen Raum debattiert wird, in einem Antrag zusammengefasst, und bauen auch auf dem auf, was zum Beispiel auf nationalen IT-Gipfeln entwickelt worden ist, auch in Zusammenarbeit mit der Wirtschaft; denn das kann man mit der Wirtschaft machen, aber nicht gegen die Wirtschaft, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":556,"sitzung":153,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":1739.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":557,"sitzung":153,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden die entsprechenden Rahmenbedingungen gestalten. Beide Bereiche stellen gro\u00dfe Herausforderungen dar, und wir werden uns anstrengen m\u00fcssen. Bundeswirtschaftsminister Sigmar Gabriel hat das vor einigen Tagen sehr pr\u00e4gnant beschrieben: Wir werden in den n\u00e4chsten zehn Jahren Investitionen von 600 Milliarden Euro brauchen. Er hat im Zusammenhang mit seinem Modernisierungspakt f\u00fcr Deutschland gesagt, dass allein 100 Milliarden Euro f\u00fcr die intelligente Netzstruktur zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen. Das sind ambitionierte Ziele; aber wer m\u00f6chte, dass wir mehr als 1,7 Prozent Wachstum und mehr als die heute 43,3 Millionen Erwerbst\u00e4tigen haben, der muss jetzt investieren, damit Deutschland vorne bleibt.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669371,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Andreas Rimkus [SPD]","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":559,"sitzung":153,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Die intelligente Mobilit\u00e4t ist zentral daf\u00fcr; denn ein moderner Industriestaat, in dem G\u00fcter produziert werden, muss auch f\u00fcr einen effizienten Transport sorgen. \u201eG\u00fcter\u201c und \u201eLogistik\u201c sind als Stichworte in diesem Zusammenhang zu nennen. Wir haben das Handlungsfeld klar benannt. Ich sage deswegen: Wer 50 Mbit\/s als Zwischenziel ansieht, will in Wirklichkeit 500 Mbit\/s. Wenn man eine weitere 5 erg\u00e4nzen m\u00f6chte, kann man sagen: Wir brauchen auch den 5G-Standard. Auch er wird in unserem Antrag als Ziel benannt, n\u00e4mlich im Handlungsfeld unter Buchstabe d.\n\nAber man darf Technik nicht allein als technische Ma\u00dfnahme begreifen. Es gibt vielmehr noch ein zweites Feld, in dem wir als Staat ebenfalls handeln k\u00f6nnen, indem wir nicht nur Investitionen anreizen, sowohl der \u00f6ffentlichen Hand als auch privater Investoren - auch andere Akteure als die \u00f6ffentliche Hand m\u00fcssen sich engagieren; die Markteilnehmer m\u00fcssen sich einbringen -, sondern wir als Staat auch die Verantwortung wahrnehmen, die entsprechenden Rahmenbedingungen zu schaffen. Daf\u00fcr haben wir der Regierung ganz klar Unterst\u00fctzung signalisiert bei dem Vorhaben, internationales Recht anzupassen und einen europaweit einheitlichen Rahmen zu schaffen. Es wird nicht nur darum gehen, in Deutschland die besten Rahmenbedingungen zu haben. Wir wollen Leitmarkt sein und damit Standards definieren, liebe Kolleginnen und Kollegen, damit die Akteure in der Wirtschaft die Chance haben, ihre Produkte in einem freien Binnenmarkt, in einem freien Europa und des Weiteren auf der ganzen Welt anzubieten.\n\nWir werden auch daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass es f\u00fcr nationale Anbieter entsprechende Schutzstandards gegen\u00fcber au\u00dfereurop\u00e4ischen Mitbewerbern gibt. Auch daf\u00fcr m\u00fcssen wir den Rahmen schaffen. Das ist ein weiterer Aspekt, den wir als Staat beim Setzen der Rahmenbedingungen beachten m\u00fcssen.\n\nIch sehe, dass die Zeit abl\u00e4uft; das ist digital nachgewiesen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669373,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":561,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Zeit ist abgelaufen f\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":562,"sitzung":153,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen m\u00f6chte ich zum Schluss kommen und zusammenfassend sagen: Wer behauptet, dass es keinen klaren Forderungsteil gibt, der hat den Antrag nicht gelesen. Das Digitale-Stra\u00dfen-Gesetz ist angesprochen worden; das haben wir benannt. Wir haben hinsichtlich der internationalen Verhandlungen klare Wegmarken f\u00fcr die Regierung benannt. Ferner haben wir - diesen Punkt m\u00f6chte ich herausstellen - die Standardisierung und die offenen Schnittstellen als zentrale Herausforderungen benannt, wenn wir Datens\u00e4tze entsprechend verf\u00fcgbar machen wollen.\n\nIch will eines nicht verkennen - die TU Dresden hat das in ihrer Studie, die f\u00fcr das Wirtschaftsministerium unter Sigmar Gabriel angefertigt worden ist, pr\u00e4gnant zusammengefasst -: Wir wollen nicht, dass das Unfallrisiko zuk\u00fcnftig durch das Datenrisiko ersetzt wird.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669376,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":564,"sitzung":153,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Das k\u00f6nnen wir gestalten, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nDanke.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669378,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":566,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Man sieht, digitale Unterst\u00fctzungssysteme - um nichts anderes handelt es sich ja bei dieser Anzeige - k\u00f6nnen hilfreich sein, auch zur Einhaltung der Redezeit.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":567,"sitzung":153,"speaker":"Sebastian Hartmann [SPD]","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Fast auf die Sekunde genau!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":568,"sitzung":153,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum nicht mal eine App?","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":569,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Daniela Ludwig von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669383,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Annette Sawade [SPD]","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":571,"sitzung":153,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":1739.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben gestern im Plenum bereits den Jahreswirtschaftsbericht beraten. Wir haben ihm entnehmen k\u00f6nnen, dass unsere deutsche Wirtschaft auf einem soliden, gesunden Wachstumskurs ist. Woran liegt das? Das liegt nat\u00fcrlich zum einen - auch das haben wir gestern schon feststellen d\u00fcrfen - daran, dass wir hier im Land gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte haben, dass wir, auch in dieser Gro\u00dfen Koalition, Herr Hartmann, gute politische Rahmenbedingungen geschaffen haben, und dass wir hier solide Tarifpartnerschaften vorfinden. Aber das liegt nat\u00fcrlich ebenfalls daran, dass eine gute Infrastruktur nicht nur unser Ziel ist, sondern dass wir in den vergangenen Jahren in diesem Bereich auch schon viel erreicht haben.\n\nWenn wir \u00fcber eine gute Infrastruktur reden, dann meinten wir in den vergangenen Jahrzehnten immer Stra\u00dfe, Schiene, Luft und Wasser, also all das, was man sozusagen befahren und nutzen konnte. Wer sich dem Fortschritt nicht verweigert und in die Zukunft schaut, wer Digitalit\u00e4t und Digitalisierung nicht als Bedrohung sieht, sondern als Chance f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland, f\u00fcr unsere Jugend, f\u00fcr diejenigen, die bei uns arbeiten und leben wollen, der muss sich nat\u00fcrlich - das ist das Ziel dieses Antrages - auch mit intelligenter digitalisierter Mobilit\u00e4t auseinandersetzen.\n\nIch glaube, dass wir es gut schaffen, in dieser Legislaturperiode einen wundervollen Ausgleich zwischen der Ert\u00fcchtigung der Stra\u00dfeninfrastruktur, der Schienen- und Wasserwege und des Luftverkehrs und dem Ausbau der digitalen Infrastruktur hinzubekommen. Es ist deshalb gut und richtig, dass das Verkehrsministerium auch daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist. Liebe Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben, wie ich finde, in einem sehr runden Ausblick dargestellt, worum es uns da in den n\u00e4chsten Jahren gehen muss.\n\nDer Personen- und Warenverkehr ist ja f\u00fcr eine Exportnation existenziell wichtig. Er ist nicht nur auf gute Stra\u00dfen angewiesen, sondern wird k\u00fcnftig auch von einer guten Digitalisierung des Verkehrs in jeglicher Hinsicht abh\u00e4ngen. Wir sprechen deswegen heute \u00fcber die digitale Vernetzung von Stra\u00dfe, Schiene, Wasserstra\u00dfen und Luftverkehr. Wir sprechen heute auch dar\u00fcber, dass es Fahrassistenzsysteme geben muss, dass wir hochautomatisiertes Fahren voranbringen wollen und dass wir Testfelder geschaffen haben.\n\nIch kann mich gut daran erinnern: Als es hie\u00df, dass wir ein Testfeld auf der A 9 machen, ist der eine oder andere zusammengezuckt und hat pl\u00f6tzlich Roboterautos fahren sehen und vermutlich ganz f\u00fcrchterliche Vorstellungen vor Augen gehabt.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":572,"sitzung":153,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von wem reden Sie denn?","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":573,"sitzung":153,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":1739.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt sieht man, wie wichtig dieses Testfeld auf der A 9 ist, und wie wichtig es ist, dass wir es ausbauen, und wie wichtig es ist, dass wir versuchen, wie Kollege Jarzombek gesagt hat, nicht nur auf der Autobahn, sondern auch im innerst\u00e4dtischen Verkehr die Potenziale dieser Technik zu heben und zu nutzen. Ich glaube, das zeigt, dass dieses Testfeld richtungsweisend f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre, richtungsweisend f\u00fcr den deutschen Verkehr ist. Deswegen haben wir uns in unserem, wie ich finde, sehr guten und ausf\u00fchrlichen Antrag dazu bekannt, dass wir weitere Modellregionen ausweisen wollen. Ich kann heute nur dazu aufrufen, sich Gedanken dar\u00fcber zu machen, wo man diese einrichten kann.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669387,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Annette Sawade [SPD]","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":575,"sitzung":153,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":1739.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das dient nicht nur einem besseren, fl\u00fcssigeren Verkehr, das dient nicht nur der L\u00e4rmreduktion, \u00fcber die wir uns gestern im Bereich der Schiene so lange unterhalten haben und worauf wir als Koalition, aber auch das federf\u00fchrende Haus ein ganz gro\u00dfes Augenmerk legen, sondern das dient nat\u00fcrlich auch dem Umweltschutz. Deswegen kann ich nicht so ganz verstehen, meine lieben Kolleginnen und Kollegen aus der Opposition, dass Sie es sich so leicht machen und solch miesepetrigen und ablehnenden Reden halten. Sie haben sich offenkundig nicht mit unserem mehrseitigen sehr guten Antrag auseinandergesetzt.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":576,"sitzung":153,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerade weil wir ihn gelesen haben!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":577,"sitzung":153,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":1739.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nur sagen: Ich bin dem Verkehrsminister sehr dankbar, dass er den Runden Tisch \u201eAutomatisiertes Fahren\u201c ins Leben gerufen hat und diesen auch weiterf\u00fchren wird. Ich bin sehr dankbar f\u00fcr das Forschungsrahmenprogramm \u201eSelbstbestimmt und sicher in der digitalen Welt\u201c. Auch hier sieht man: Wir schauen in die Zukunft, wir verneinen den Fortschritt nicht, sondern wir stellen uns ihm, und wir versuchen, f\u00fcr uns und f\u00fcr unsere Kinder und Enkelkinder das Beste daraus zu machen.\n\nDeswegen sage ich: Der Modernit\u00e4tsfonds und auch der Projektplan Stra\u00dfenverkehrstelematik weisen in die richtige Richtung und haben unsere volle Unterst\u00fctzung. Wir als Koalition wollen uns nicht nur auf Regierungshandeln verlassen -","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":578,"sitzung":153,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":1760.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da bin ich ja froh!","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":579,"sitzung":153,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":1739.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das auch als Antwort auf diejenigen, die sich gewundert haben, warum es jetzt eine Parlamentsinitiative ist -, sondern wir wollen mitmachen und mitgestalten.\n\nWir danken f\u00fcr die gute Zusammenarbeit mit allen beteiligten Ministerien. Ich glaube, wir haben sehr viel vor uns, um dieses weite Feld zu erschlie\u00dfen. Ich freue mich auf die weitere Zusammenarbeit und auf weitere gute Ideen, die wir als Koalition auf jeden Fall gerne einbringen werden.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669393,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":581,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Annette Sawade von der SPD-Fraktion spricht als letzte Rednerin in dieser Debatte.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669395,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-sawade-0","sequence":583,"sitzung":153,"speaker":"Annette Sawade (SPD)","speaker_cleaned":"Annette Sawade","speaker_fp":"annette-sawade","speaker_key":1392.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebes Publikum auf der Trib\u00fcne! Vieles wurde von den Kolleginnen und Kollegen bereits zum Thema \u201eIntelligente Mobilit\u00e4t f\u00f6rdern\u201c gesagt. Ja, es stimmt: Wir haben allein im letzten Jahrzehnt einen technischen - pr\u00e4ziser: einen digitalen - Wandel erlebt, der weitreichender und umfassender ist als die vielen technischen Innovationen zuvor. Der Einzug des Fernsehger\u00e4tes in die Wohnzimmer unserer Nation in den 50er\u001eJahren war f\u00fcr die Gesellschaft offenkundig nicht so komplex und in allen Lebensbereichen wirksam wie die Verbreitung des Internets und der Digitalisierung im 20. und 21. Jahrhundert.\n\nWir reden heute \u00fcber f\u00fcnf Trends, die unsere Gesellschaft pr\u00e4gen: Globalisierung, demografischer Wandel, Urbanisierung, Nachhaltigkeit und Ressourcenknappheit. Unser Antrag \u201eIntelligente Mobilit\u00e4t f\u00f6rdern\u201c zeigt im Bereich der Mobilit\u00e4t L\u00f6sungsfelder auf: die Digitalisierung der Verkehrssysteme, die dazu notwendige Weiterentwicklung der Technik und flexibles Management. So weit die Theorie. Aber wir, Politik und Industrie, wollen und m\u00fcssen jetzt auch praktisch t\u00e4tig werden. Da gibt es auf allen Gebieten Handlungsbedarf. Ich beschr\u00e4nke mich heute auf das Beispiel Schieneng\u00fcterverkehr.\n\nBei der Mitgliederversammlung des Verbands Deutscher Verkehrsunternehmen in dieser Woche wurde daran erinnert, welche letzten Innovationsdurchbr\u00fcche es im Schieneng\u00fcterverkehr bei der Bahn gab: 1903 kam die durchgehende Druckluftbremse bei G\u00fcterz\u00fcgen zum Einsatz. Ab 1911 wurde dann auf elektrische Traktion umgestellt. Diese ist \u00fcbrigens bis heute noch nicht zu 100 Prozent umgesetzt.\n\nWas ist in den n\u00e4chsten 100 Jahren zu tun? Das G\u00fcterverkehrsaufkommen in Deutschland und Europa steigt und f\u00fchrt bereits heute zu Infrastrukturengp\u00e4ssen. Zugleich aber sollen Verkehr und Logistik nachhaltiger und energieeffizienter sein. Das passt nur zusammen, wenn es ein Umdenken und Umlenken in der gesamten Konzeption gibt.\n\nEs ist schon lange unser erkl\u00e4rtes politisches Ziel und auch Inhalt des Koalitionsvertrages, mehr G\u00fcter auf die Schiene zu bekommen. Dazu m\u00fcssen die Ressourcen dieses Transportweges besser und effizienter genutzt werden als bisher. Leerfahrten, Wartezeiten, L\u00e4rm und nationale Sonderbestimmungen sollten der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Wie k\u00f6nnte das gehen?\n\nEine L\u00f6sung w\u00e4re autonomes Fahren beim Rangieren von G\u00fcterz\u00fcgen und sp\u00e4ter eine Ausweitung auf den Personenverkehr. Im Nahverkehr gibt es diese Z\u00fcge bereits; mein Kollege Rimkus hat es bereits erw\u00e4hnt. Allerdings wollen wir - das bitte ich zu beachten - oberirdisch bleiben und nicht \u00fcberirdisch werden, wie im Antrag leider falsch formuliert.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669397,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-sawade-0","sequence":585,"sitzung":153,"speaker":"Annette Sawade (SPD)","speaker_cleaned":"Annette Sawade","speaker_fp":"annette-sawade","speaker_key":1392.0,"speaker_party":"spd","text":"Es sind die geltenden Gesetze zu pr\u00fcfen und gegebenenfalls anzupassen. Dar\u00fcber hinaus gibt es einen enormen Bedarf an einer einheitlichen Regelung von Sicherheitstechnik. Allein rund 20 verschiedene Zugsicherungssysteme gibt es in der EU. Unser Schieneng\u00fcterverkehr bewegt sich aber nun einmal nicht nur in Deutschland, sondern \u00fcber die Grenzen europaweit hinweg.\n\nDer intelligente G\u00fcterwagen von morgen sollte mit einem System ausgestattet sein, das Daten ermittelt, speichert und verarbeitet. Diese Intelligenz setzt allerdings Kommunikationsplattformen voraus, die einwandfrei und schnell funktionieren, Stichwort \u201eMobilfunk 5G\u201c. Ohne ein System, das EU-weit sicher und verbindlich funktioniert, brauchen wir \u00fcber Innovationen wie zum Beispiel fahrerlose Z\u00fcge gar nicht zu reden.\n\nEin kleines Beispiel: In der westaustralischen Pilbara-Region gibt es ein interessantes Projekt. Die Firma Rio Tinto setzt dort seit letztem Jahr autonome Z\u00fcge - zum Teil mit \u00fcber 300 Wagen pro Zug - f\u00fcr den Transport von Eisenerz ein. \u00dcberwacht wird das Ganze im 1 500 Kilometer entfernten Perth. Die gesamte Strecke bis zu den H\u00e4fen im Nordwesten wurde digital aufger\u00fcstet; Bahn\u00fcberg\u00e4nge wurden mit aufwendiger \u00dcberwachungstechnik ausgestattet. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir die L\u00f6sungen in Australien und den USA nicht mit unseren Gemischtverkehren in Deutschland vergleichen. Aber gerade deshalb sind hier beste IT-unterst\u00fctzte, intelligente und flexible Systeme gefragt.\n\nAuch die Berufsbilder in der Branche werden sich wandeln. Dabei m\u00fcssen wir Politikerinnen und Politiker jedoch auch die Menschen und ihre Arbeitspl\u00e4tze im Blick behalten. Deshalb d\u00fcrfen wir Forschungseinrichtungen nicht abbauen. Wir m\u00fcssen sie aufbauen und dringend daf\u00fcr werben, dass sich unsere Jugend f\u00fcr eine Ausbildung als Ingenieurin oder Ingenieur entscheidet. Das richtet sich auch an die jungen Menschen hier auf der Trib\u00fcne.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669399,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-sawade-0","sequence":587,"sitzung":153,"speaker":"Annette Sawade (SPD)","speaker_cleaned":"Annette Sawade","speaker_fp":"annette-sawade","speaker_key":1392.0,"speaker_party":"spd","text":"In Sachen \u201etechnisch Innovation\u201c g\u00e4be es viel aufzulisten: besserer Informationsaustausch zur B\u00fcndelung von Transporten, durchg\u00e4ngige Elektrifizierung vom Start bis zum Ziel, Multimodalit\u00e4t oder elektronische Pr\u00fcf- und Zulassungsverfahren f\u00fcr mehr Effizienz, mehr Kapazit\u00e4t, mehr Flexibilit\u00e4t und auch weniger Kosten - vorausgesetzt, sie werden entwickelt und kommen zum Einsatz.\n\nWir brauchen den intelligenten G\u00fcterwagen und eventuell auch einen Masterplan zur St\u00e4rkung des G\u00fcterverkehrs, die Schiene 4.0. Wir m\u00fcssen die intelligente Mobilit\u00e4t vorantreiben, weil wir sie brauchen, um effizienter und umweltschonender transportieren zu k\u00f6nnen. Wir sind schon mittendrin; aber wir werden und m\u00fcssen weiterentwickeln, ausprobieren und vor allem umsetzen.\n\nIch schlie\u00dfe mit dem ersten Satz unseres Antrags:\n\nDie Zukunft der Mobilit\u00e4t in der Digitalen Gesellschaft hat bereits begonnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669401,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":589,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/7362 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 23 auf.\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu, Kai Gehring, Beate Walter-Rosenheimer, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nMehr Bildungsgerechtigkeit f\u00fcr die Einwanderungsgesellschaft - Damit Herkunft nicht \u00fcber Zukunft bestimmt\n\nDrucksache 18\/7049\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nInnenausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist auch das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Wenn die Kolleginnen und Kollegen ihre Pl\u00e4tze eingenommen haben, kann auch der erste Redner in der Debatte beginnen. - Erster Redner in der Debatte ist \u00d6zcan Mutlu von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 22 Intelligente Mobilit\u00e4t","top_id":14728,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":590,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In der Geburtsurkunde steht Kevin, Sevtap, Ludwig oder Marie. Auf dem Papier sind sie alle gleich, in der Kita auch noch, aber danach nicht mehr. Wahrscheinlich muss Kevin doppelt so gute Noten haben wie Ludwig, um Abitur machen zu k\u00f6nnen. Ob Sevtap eine Chance auf die Ausbildung zur technischen Produktdesignerin bekommen wird, auch wenn sie sich mit dem gleichen Notendurchschnitt wie Marie bewirbt, steht in den Sternen.\n\nWie erkl\u00e4ren Sie sich, dass Deutschland als wohlhabendes Land es nur selten schafft, die Kinder unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft zum Erfolg zu bringen? Wir halten das f\u00fcr problematisch.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669404,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":592,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bildungsgerechtigkeit ist nach wie vor die Achillesferse des deutschen Bildungssystems. Das leidige Kooperationsverbot verfestigt diesen Missstand von Generation zu Generation. Wir sagen: Damit muss Schluss sein!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669406,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":594,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sagen: Alle jungen Menschen, die hier leben, die in unserem Land aufwachsen, haben ein Recht auf gute Bildung. Wir m\u00fcssen unsere Bildungsinstitutionen nicht nur fit f\u00fcr die Zukunft, sondern auch fit f\u00fcr die Einwanderungsgesellschaft machen. Die Fehler der strukturellen Nichtintegration der Gastarbeitergeneration d\u00fcrfen wir heute nicht wiederholen.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669408,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":596,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sonst drohen uns hierzulande in wenigen Jahren franz\u00f6sische Verh\u00e4ltnisse, die keiner in diesem Saal haben m\u00f6chte. Gute Bildung ist meiner Ansicht nach n\u00e4mlich auch eine Investition in die Sicherheit unseres Landes und in ein friedliches Zusammenleben.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669410,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":598,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist daher unser aller Pflicht, alle jungen Menschen, inklusive der Gefl\u00fcchteten, bestm\u00f6glich in unser Bildungssystem zu integrieren und ihnen bestm\u00f6gliche Chancen zu bieten.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669412,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":600,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bereits vor den aktuellen Herausforderungen durch die Gefl\u00fcchteten investierte unser Land zu wenig in Bildung. Das haben uns etliche Studien mehrfach attestiert. F\u00fcr mich lautet daher die Frage: Wie kann der potenteste Geldgeber, der Bund, bei dieser wichtigen gesellschaftlichen Aufgabe mit anpacken, anstatt sich einen schlanken Fu\u00df zu machen?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669414,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":602,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Koordinierungsstellen f\u00fcr Gefl\u00fcchtete sind sicherlich als erste Ma\u00dfnahme ein richtiger Schritt. Das ist unseres Erachtens aber noch lange nicht ausreichend. Gerade angesichts der gro\u00dfen Zahl der Kinder mit Migrationshintergrund - das sind ein Drittel der unter Sechsj\u00e4hrigen in unserem Land - muss interkulturelle Bildung eine Schl\u00fcsselkompetenz vor allem f\u00fcr unsere p\u00e4dagogischen Akteure sein.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669416,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":604,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Vielfalt der Lebensrealit\u00e4ten und der Lebenswelten der Kinder muss sich unbedingt in den Rahmenpl\u00e4nen und in den Schulb\u00fcchern abbilden. Gleiches gilt f\u00fcr die Ausbildung der Lehrerinnen und Lehrer. Der Handlungsbedarf ist gro\u00df, wie die \u201eSchulbuchstudie Migration und Integration\u201c der Bundesregierung gezeigt hat. Auch heute noch sind die Darstellungen in vielen Schulb\u00fcchern tendenzi\u00f6s, \u00fcberholt und bedienen Stereotypen. Wir sagen: Auch hier haben wir einen gro\u00dfen Handlungsbedarf.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669418,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":606,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, nicht erst seit den aktuellen Entwicklungen - im letzten Jahr sind circa 1 Million Menschen nach Deutschland gefl\u00fcchtet, wie Sie wissen - ist die Integration von allen Menschen in unser Bildungssystem enorm wichtig und unabdingbar. Wir sagen daher als Gr\u00fcne: Statt \u00fcber unsinnige und gesetzeswidrige Obergrenzen zu diskutieren, brauchen wir jetzt eine konsequente und sofortige Bildungsoffensive; denn Bildungspolitik ist Integrationspolitik.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669420,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":608,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch der Deutsche St\u00e4dte- und Gemeindebund fordert einen Masterplan f\u00fcr Integration auf Bundesebene. Schlie\u00dflich findet Integration vor Ort statt: in den St\u00e4dten, Gemeinden und Kommunen; diese d\u00fcrfen wir bei dieser Mammutaufgabe nicht alleine lassen.\n\nDas ABC der Integration ist meiner Ansicht nach Integration in Arbeit, in Bildung und in Chancengerechtigkeit. Daher muss dieser Masterplan langfristig sowohl inhaltlich als auch finanziell aufzeigen, welche konkreten Ma\u00dfnahmen und Schritte einzuleiten sind, um Integration f\u00fcr alle insbesondere in Bildung und Arbeit zu erm\u00f6glichen und zu f\u00f6rdern.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669422,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":610,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb fordern wir von dieser Bundesregierung und von der amtierenden Koalition - hierbei sehe ich gerne in die Richtung der SPD -: Sorgen Sie mit daf\u00fcr, dass wir endlich eine Bildungs- und Integrationsoffensive starten, statt nur immer dar\u00fcber zu reden!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":611,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir reden nicht nur!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":612,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie schon nicht auf uns h\u00f6ren, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, dann h\u00f6ren Sie wenigstens auf die Wirtschaft. Wirtschaftsforscherinnen und -forscher haben erst j\u00fcngst erkl\u00e4rt, dass in der aktuellen Situation die Investition in eine Bildungsoffensive h\u00f6chste Priorit\u00e4t haben muss. Das finden wir Gr\u00fcne auch. Am Geld sollte es nicht scheitern. Schlie\u00dflich haben wir einen \u00dcberschuss von 12 Milliarden Euro.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":613,"sitzung":153,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jawohl!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":614,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unser Antrag zeigt detailliert auf, was dringend zu tun ist. Ich kann nur an Ihre Vernunft appellieren: Stimmen Sie unserem Antrag zu, damit wir bei dieser wichtigen Aufgabe an einem Strang ziehen!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669428,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":616,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Gesamtinvestitionen f\u00fcr eine Bildungsoffensive in eine gute Zukunft f\u00fcr alle in unserem Land liegen bei  circa 6 bis 10 Milliarden Euro pro Jahr. Dieses Geld geht nicht verloren. Im Gegenteil: Es sichert die Zukunft und ist auch eine Investition in die Gegenwart. Es ist ein Konjunkturprogramm ohnegleichen. Lassen Sie uns deshalb hier an einem Strang ziehen. Deutschland muss sich eine Bildungsoffensive nicht nur leisten; sie muss sie auch dringlich durchf\u00fchren - f\u00fcr heute, f\u00fcr die Zukunft und im Interesse der Kinder und Jugendlichen, und zwar unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669430,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":618,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Cemile Giousouf von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669432,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":620,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Mutlu, im Moment erleben wir, dass sich die europ\u00e4ische Staatengemeinschaft mit einer Bev\u00f6lkerung von 508 Millionen Menschen weigert, eine Anzahl von circa 1,5 Millionen Fl\u00fcchtlingen in ihren L\u00e4ndern aufzunehmen und zu versorgen, und das liegt nicht an Deutschland. Sie zeichnen in dieser Debatte ein Bild, das eine Untergangsstimmung weckt. Dieses Bild ist nicht nur falsch, sondern geht komplett an den Realit\u00e4ten unseres Landes vorbei.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669434,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":622,"sitzung":153,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":623,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sollten den Antrag lesen, bevor Sie das sagen! Lesen Sie einmal den Antrag! Vielleicht lernen Sie ja etwas!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":624,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland ist ein Einwanderungsland. Wir beschulen nicht erst seit dem Jahr 2015 Fl\u00fcchtlingskinder, und die Integration von Deutschen mit einer Einwanderungsgeschichte ist besser als ihr Ruf. Wir sehen das an den Folgegenerationen der Einwanderer, ob es die Aussiedler, die Gastarbeiter oder Kriegsfl\u00fcchtlinge sind. Sie haben ihre Elterngeneration \u00fcberholt. Insbesondere die M\u00e4dchen weisen erfolgreiche Schul- oder Berufsabschl\u00fcsse vor. Auch die Anzahl der Studierenden mit einer Einwanderungsgeschichte an Hochschulen nimmt zu. Die Migranten und ihre Kinder sind im Bildungswesen und auf dem Arbeitsmarkt zwar immer noch nicht gleichgestellt - das ist wahr -; aber der Trend geht nach oben, und das zeichnet unser Bildungs- und Ausbildungssystem in Deutschland aus. Die Integrationspolitik in diesem Land ist ein Erfolg.\n\nVor dem Hintergrund der Neuzuz\u00fcgler m\u00fcssen wir uns zu Recht die Frage stellen, ob das, was wir bislang an Strukturen haben, tats\u00e4chlich ausreicht. Ja, unsere Lehrer brauchen eine st\u00e4rkere interkulturelle Kompetenz, und auch die Geschichte der Einwandererkinder muss Einzug in unsere Schulen halten.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":625,"sitzung":153,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann stimmen Sie dem Antrag also zu?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":626,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen gemeinsam lernen, dass die Gastarbeitergeneration dieses Land mit aufgebaut hat,","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":627,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":628,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass es vor hundert Jahren Syrer waren, die den verfolgten Armeniern Schutz gew\u00e4hrten, dass es Marokko war, das im 11. Jahrhundert Juden Schutz gew\u00e4hrte, und dass vom 8. bis zum 16. Jahrhundert Christen, Muslime und Juden in Andalusien friedlich zusammenlebten.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":629,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kommen Sie mal zur Gegenwart!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":630,"sitzung":153,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was haben Sie denn 2016 vor?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":631,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses unser gemeinsames Erbe ist die Grundlage daf\u00fcr, dass wir Menschen zu selbstbewussten Demokraten erziehen. Jeder in diesem Land soll stolz auf seine Herkunft sein d\u00fcrfen und gleichzeitig stark genug, um unmissverst\u00e4ndlich Demokratie und Menschenrechte zu verteidigen, unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um seine eigenen oder die eines anderen handelt.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669445,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD]","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":633,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen lernen, dass sie alle, die sie in diesem Land leben, die Verantwortung f\u00fcr die Geschichte Deutschlands haben, egal ob sie eingewandert oder hier geboren sind, und dieser Verantwortung auch gerecht werden m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen starke Pers\u00f6nlichkeiten in unseren Schulen erziehen, die den Rattenf\u00e4ngern des islamistischen Terrorismus genauso entgegentreten k\u00f6nnen wie den Rattenf\u00e4ngern rechtsextremer Gruppen.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669447,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":635,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann stimmen Sie unserem Antrag zu! Da klatsche ich doch gleich mit!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":636,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber was haben wir bislang alles auf den Weg gebracht, um diese Zukunft zu sichern? Das Bildungsministerium ist das Schl\u00fcsselministerium f\u00fcr Integration.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":637,"sitzung":153,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat Frau Wanka selber noch nicht gemerkt! Wo ist Frau Wanka in dieser Integrationsdebatte?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":638,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem Anerkennungsgesetz wurden die Weichen f\u00fcr die Integration von ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften in den Arbeitsmarkt erm\u00f6glicht, und das eben nicht erst seit dem Zuzug der Fl\u00fcchtlinge. Es gibt noch Nachholbedarf bei der Ausbildung Jugendlicher; das stimmt. Diese Analyse ist f\u00fcr uns nichts Neues, lieber Herr Mutlu. Daran arbeiten wir mit unseren KAUSA-Servicestellen. Mit der Initiative Bildungsketten unterst\u00fctzen wir Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, indem wir sie im \u00dcbergang von der Schule in den Beruf begleiten.\n\nEs ist schade, dass das Avicenna-Studienwerk, die Begabtenf\u00f6rderung f\u00fcr muslimische Studierende und die Islamische Theologie an Hochschulen, womit Deutschland einzigartig in Europa dasteht, in Ihrem Antrag nicht mit einem Wort Erw\u00e4hnung finden.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":639,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil es das schon gibt! Uns geht es um Missst\u00e4nde, die behoben werden sollen!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":640,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"An diesen Hochschulen werden Islamkundelehrer und Imame ausgebildet,","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":641,"sitzung":153,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was machen Sie denn in der Schule?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":642,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die in unseren Schulen und den Religionsh\u00e4usern als Lehrer und Seelsorger arbeiten werden.\n\nDas alles zeigt, dass die CDU\/CSU-Fraktion bei der Bew\u00e4ltigung der gro\u00dfen Integrationsaufgabe auf keine Schnellsch\u00fcsse setzt, sondern auf Strukturen","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":643,"sitzung":153,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Nur das dauert bei Ihnen!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":644,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wie auch unsere Integrationskurse und die berufsbezogene Sprachf\u00f6rderung.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":645,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben keine Zeit, zu warten, bis ihr mal zur Einsicht kommt!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":646,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zwei Ma\u00dfnahmenpakete f\u00fcr die Integration von Fl\u00fcchtlingen hat unsere Bundesministerin Wanka im Herbst 2015 vorgestellt; das haben Sie vielleicht mitbekommen. Das erste Paket konzentriert sich auf den Erwerb der deutschen Sprache sowie den Zugang zur beruflichen Bildung. Damit Fl\u00fcchtlinge ein Studium aufnehmen k\u00f6nnen, brauchen sie Beratung, sprachliche Vorbereitung und fachliche Unterst\u00fctzung. Genau hier greifen die Ma\u00dfnahmen des zweiten Paketes. Mehr als 230 Millionen Euro insgesamt stellt das BMBF f\u00fcr diese Integrationshilfen in den n\u00e4chsten Jahren zur Verf\u00fcgung. Auch dazu findet sich in Ihrem Antrag keine Zeile.\n\nSeitens der Unionsfraktion wurde im Dezember 2015 ein von der AG Bildung und Forschung erarbeitetes und mit den Innenpolitikern abgestimmtes Konzept auf unseren Seiten ver\u00f6ffentlicht. Es w\u00e4re besser gewesen, wenn Sie vor Erstellung Ihres Antrages einen Blick darauf geworfen h\u00e4tten. Im Vergleich zu Ihrem W\u00fcnsch-dir-was-Katalog stehen da n\u00e4mlich konkrete Punkte, die auch umsetzbar und realistisch sind.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669460,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":648,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und warum sind sie dann nicht umgesetzt? Wann wollen Sie sie denn endlich umsetzen?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":649,"sitzung":153,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Regieren Sie eigentlich seit neun Jahren? Wo ist eigentlich Frau Wanka bei dieser Debatte?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":650,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sei es drum. Gehen wir die einzelnen Punkte Ihres Antrags einmal durch.\n\nIhre Hauptforderung nach Aufhebung des Kooperationsverbotes im Bildungsbereich ist altbekannt.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":651,"sitzung":153,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo ist eigentlich Frau Wanka?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":652,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch schon heute engagiert sich der Bund in der Bildung finanziell so stark und umfassend wie nie zuvor: Stichwort \u201eHochschulpakt\u201c, Stichwort \u201eQualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung\u201c, Stichwort \u201eQualit\u00e4tspakt Lehre\u201c, Stichwort \u201evollst\u00e4ndige \u00dcbernahme der BAf\u00f6G-Finanzierung durch den Bund\u201c.\n\nDann fordern Sie die Erleichterung des Zugangs zum Arbeitsmarkt f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. Diese Forderung ist gut; sie kommt nur zu sp\u00e4t. Bereits im September 2015 hat das BMBF ein erstes Ma\u00dfnahmenpaket f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge vorgestellt","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":653,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh Mann! Ihr habt ja schon alles angepackt! Die ganzen Studien sagen Falsches aus! Die Gewerkschaften und Verb\u00e4nde tr\u00e4umen!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":654,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- ich kann es Ihnen nicht ersparen; wenn Sie immer wieder die gleichen Antr\u00e4ge stellen, dann m\u00fcssen Sie sich auch immer wieder die Antworten anh\u00f6ren -,","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669468,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":656,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"bei dem der Erwerb der deutschen Sprache sowie die Integration in Ausbildung und Beruf im Mittelpunkt stehen.\n\nKommen wir zur Forderung nach Schaffung von Sicherheit f\u00fcr junge gefl\u00fcchtete Menschen in der Ausbildung. Durch die Neuregelung des am 1. August 2015 in Kraft getretenen Gesetzes zur Neubestimmung des Bleiberechts wurde hier bereits Rechtssicherheit geschaffen.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":657,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"M\u00e4rchenstunde!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":658,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau das, liebe Kolleginnen und Kollegen, schafft Planungssicherheit, und zwar sowohl f\u00fcr die betroffenen Auszubildenden als auch f\u00fcr die Ausbildungsbetriebe. Wir sollten aufh\u00f6ren, den Handwerksmeistern vor Ort Angst zu machen,","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":659,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das machen Sie gerade!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":660,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ihre Sch\u00fctzlinge k\u00f6nnten in der Ausbildung abgeschoben werden. Dem ist ein Riegel vorgeschoben.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":661,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nehmen Sie endlich den Kopf aus dem Sand!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":662,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu Ihrer Forderung nach schnellerem Zugang zum BAf\u00f6G f\u00fcr Gefl\u00fcchtete. Notieren Sie es sich bitte noch einmal: Die Koalition hat bereits daf\u00fcr gesorgt, dass Inhaber bestimmter humanit\u00e4rer Aufenthaltstitel nicht mehr eine Vierjahresfrist abwarten m\u00fcssen. Sie k\u00f6nnen bereits nach 15 Monaten die Unterst\u00fctzung beantragen.\n\nIch kann es Ihnen nicht ersparen: Insgesamt sind 80 Prozent Ihrer Forderungen bereits erledigt. Wenn Sie schon nicht auf unsere Fraktionsseite schauen, dann werfen Sie zumindest einen Blick ins Bundesgesetzblatt.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669476,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":664,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Antrag ist an die Regierung gerichtet, nicht an die Seite der CDU\/CSU-Fraktion!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":665,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So aber m\u00fcssen Sie sich den Vorwurf gefallen lassen, in den Chor derer einzustimmen, die behaupten, die Integrationspolitik der letzten Jahre sei gescheitert. Sie machen es nur von einer anderen, sympathischeren Seite. Die anderen sagen, wir sollten gar nichts mehr machen, und sie wollen einfach mehr Geld reinblasen. Beides ist falsch. Deutschland ist gut aufgestellt.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":666,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie den Antrag \u00fcberhaupt gelesen?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669480,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gegenruf von der SPD","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":668,"sitzung":153,"speaker":"Gegenruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Antrag besteht aus acht Seiten! Sie sollte ihn lesen! Dann lernt sie was!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":669,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sollten zur Kenntnis nehmen, dass die Bundesregierung, dass das BMBF und auch ganz pers\u00f6nlich Ministerin Johanna Wanka dieses Thema mit einer gro\u00dfen Ernsthaftigkeit behandeln, wie ich sie mir von allen politischen Akteuren w\u00fcnschen w\u00fcrde.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":670,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ganz sch\u00f6n d\u00fcnn!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":671,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Konzentration auf das Wesentliche sollte stilbildend sein und h\u00e4tte m\u00f6glicherweise auch Ihrem Antrag gutgetan.\n\nDas Einwanderungsland Deutschland ist zuversichtlich.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":672,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Bis auf Bayern!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":673,"sitzung":153,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Seien Sie es auch!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669487,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":675,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Keinen einzigen Vorschlag gemacht! Keinen einzigen!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":676,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Dr. Rosemarie Hein von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669490,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":678,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt ist die M\u00e4rchenstunde vorbei! Jetzt h\u00f6ren wir mal Frau Hein zu!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":679,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! - Vielen Dank, Herr Mutlu. Ich gebe aber zu, dass es mir heute ein bisschen schwerf\u00e4llt, \u00fcber diesen Antrag zu reden, in dem es um Kinder und Jugendliche geht, nachdem letzte Nacht die Koalition ihren Asylkompromiss beschlossen hat.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669493,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":681,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist ein schwarzer Tag zumindest f\u00fcr jene Familien, die darauf warten, zu ihren Angeh\u00f6rigen nach Deutschland ziehen zu k\u00f6nnen. Und das beschlie\u00dft eine Koalition, die st\u00e4ndig den Wert von Familie hochhalten will. Ich finde, das ist ein Armutszeugnis.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669495,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":683,"sitzung":153,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja! Christlich vor allen Dingen! Immer \u201eWir als Christen\u201c!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":684,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Nach einer UNICEF-Studie aus dem Jahr 2014 sind 70 Prozent der asylsuchenden Kinder und Jugendlichen unter zehn Jahre alt. Das sieht bei denen, die derzeit auf Familiennachzug warten, ganz sicher nicht anders aus. Kinder brauchen ihre Familien. Welches Recht haben wir, ihnen das zu verweigern? Keines.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669498,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":686,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun haben Sie sich die Nacht um die Ohren geschlagen, um auszuhandeln, wie es gelingen kann, Asylsuchende davon abzuhalten, nach Deutschland zu kommen. Bei der Frage einer besseren Integration und eines besseren Bildungszugangs waren Sie nicht so erfolgreich. Das aber w\u00e4re wichtiger gewesen;","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669500,"profile_url":null,"sequence":687,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":688,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"denn weder der Rechtsanspruch auf einen Kitaplatz noch die Durchsetzung der Schulpflicht ist heute in den meisten Bundesl\u00e4ndern zeitnah gesichert.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":689,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist bei der CDU noch nicht angekommen!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":690,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber alle Kinder haben die gleichen Rechte, egal wo sie geboren sind.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669504,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":692,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Darum finde ich es richtig, dass der Antrag der Gr\u00fcnen die Bildungsfrage umfassend angeht. Denn nur ein gutes und gut ausgestattetes Bildungssystem wird f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen gleiche Bildungschancen erm\u00f6glichen, und nur ein gut ausgestattetes Bildungssystem wird die gro\u00dfe Integrationsaufgabe leisten k\u00f6nnen.\n\nAber das bundesdeutsche Bildungssystem ist nicht gut darauf vorbereitet. Im Antrag sind fast alle Fakten benannt, und wir unterst\u00fctzen auch die allermeisten Forderungen. Weitere finden Sie in unserem Antrag \u201eGleicher Zugang zur Bildung auch f\u00fcr Gefl\u00fcchtete\u201c vom September des vergangenen Jahres. Davon ist noch nichts \u00fcberholt. Zum Beispiel haben wir darin etwas ausf\u00fchrlicher die Forderung erhoben, die interkulturelle Bildung als Bestandteil in die Lehrerbildung aufzunehmen. Des Weiteren haben wir eine st\u00e4rkere Integration des Faches Deutsch als Zweitsprache gefordert.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669506,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":694,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Etwas kritisch sehen wir die Hoffnung auf Institutionen wie Jugendberufsagenturen. Da sind wir skeptisch, zumal wenn sie nicht anders funktionieren als Jobcenter f\u00fcr Jugendliche.\n\nAuf einen Punkt m\u00f6chte noch etwas umfassender eingehen. Die Gr\u00fcnen fordern in ihrem Antrag die gesetzliche Verankerung eines Rechtsanspruchs auf einen Ganztagsplatz in Kitas oder Tagespflege. Diese Forderung teilen wir, und das seit Jahren. Wir wissen, wie schlecht es um Ganztagspl\u00e4tze im Bereich der Kinderbetreuung bestellt ist, und zwar bundesweit und am allermeisten im Westen.\n\nIch erinnere mich an die Topmeldung der Bundesregierung zu Beginn dieses Jahres: Bundesprogramm \u201eKitaPlus\u201c. Ich finde, es ist das falsche Signal. M\u00f6glicherweise wird es manchen Eltern und Familien als eine L\u00f6sung erscheinen, dass nun Betreuung in Randzeiten, Wochenendbetreuung und notfalls auch eine 24-Stunden-Betreuung in Kitas m\u00f6glich sind. Aber k\u00f6nnen Sie sich ernsthaft vorstellen, Ihr Kind zum Schlafen in die Kita zu bringen? Ich nicht!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669508,"profile_url":null,"sequence":695,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":696,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Also, ich habe in der Kita immer geschlafen!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":697,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Wieso eigentlich soll sich der Lebensrhythmus der Kinder an den Arbeitszeiten der Eltern orientieren? Eine kinderfreundliche Gesellschaft w\u00fcrde das genau andersherum machen. Deshalb h\u00e4tte ich es gut gefunden, wenn Sie statt dieses Programmes einen Rechtsanspruch auf ganzt\u00e4gige Betreuung im Gesetz verankert h\u00e4tten - diese M\u00f6glichkeit besteht -, wie es die L\u00e4nder Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen getan haben. Dort gibt es einen Anspruch auf zumindest bis zu zehn Stunden; in anderen L\u00e4ndern gibt es das nicht. Dies w\u00e4re das richtige Signal gewesen, um die Randbetreuungszeiten besser abzudecken und damit auch die Vereinbarkeit von Beruf und Familie zu verbessern. Das ist der Weg, den wir gehen m\u00fcssen. Man sollte seine Kinder nicht dann abgegeben m\u00fcssen, wenn man gerade im Schichtdienst ist.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669511,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":699,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Was sollen denn die machen, die im Schichtdienst arbeiten?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":700,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"- H\u00f6ren Sie bis zum Ende zu! - Des Weiteren muss man einen Rechtsanspruch verankern, wonach Eltern, die Kinder in einem gewissen Alter erziehen, das Recht haben, ihre Arbeitszeit entsprechend zu gestalten. Damit k\u00f6nnten Sie die allermeisten F\u00e4lle tats\u00e4chlich l\u00f6sen.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669514,"profile_url":null,"sequence":701,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":702,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber welche? Da muss man auch konkret werden!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/swen-schulz\/archive\/216724","sequence":703,"sitzung":153,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":1659.0,"speaker_party":"spd","text":"Was ist mit Krankenh\u00e4usern?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669517,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":153,"speaker":"Weiterer Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Polizei?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":705,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"- In einigen wenigen F\u00e4llen geht das nicht. Da findet man dann andere L\u00f6sungen. - Mit dem, was Sie jetzt machen, senden Sie das Signal aus: Wir sorgen daf\u00fcr, dass Eltern verf\u00fcgbar sind, wann immer das Unternehmen sie ben\u00f6tigt, und die Kinder entsprechend betreut werden. - Das halten wir f\u00fcr grunds\u00e4tzlich falsch.\n\nIch glaube, dass wir an dieser Stelle noch viel zu diskutieren haben. Gerade an diesem Punkt wird deutlich, dass es noch nicht im Bewusstsein ist, dass der Rechtsanspruch auf einen Kitaplatz ein Rechtsanspruch auf fr\u00fchkindliche Bildung ist und nicht auf die Aufsicht in Abwesenheit der Eltern.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669519,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":707,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Karamba Diaby von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669521,"profile_url":null,"sequence":708,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":709,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herkunft darf nicht \u00fcber Zukunft bestimmen. Weder der elterliche Geldbeutel noch die vielf\u00e4ltigen eigenen oder famili\u00e4ren Wurzeln d\u00fcrfen zu Fesseln werden.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669523,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":711,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Herkunft darf kein Stigma sein. Die sozialdemokratische Idee hat sich immer am emanzipatorischen Wert von Bildung orientiert: Bildung zur Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit und Aufstieg durch Bildung. Dieser Weg soll f\u00fcr alle offen sein.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669525,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":713,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind ein Einwanderungsland. Wir sind vielf\u00e4ltig. Das ist gut so. Da wir eine Einwanderungsgesellschaft sind, muss diese Alltagsrealit\u00e4t von allen gesellschaftlichen Einrichtungen nachvollzogen werden, auch von unseren Bildungseinrichtungen.\n\nEs hat sich schon viel in diesem Land bewegt - die Gr\u00fcnen haben das wahrscheinlich nicht mitbekommen -:","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669527,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":715,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Die haben in der Kita geschlafen!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":716,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bisher fand ich Sie ja sympathisch!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":717,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"mehrsprachige Kitas und Schulen; Lernbegleiter, die Gefl\u00fcchteten beim Spracherwerb helfen; Schulsozialarbeiter; interkulturelle \u00d6ffnung der Bildungseinrichtungen und mehr vielf\u00e4ltiges Lehrpersonal. - Frau Pr\u00e4sidentin, die Lampe f\u00fcr die Zeit blinkt. Das irritiert mich ein bisschen.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":718,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die sechs Minuten sind um!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":719,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"In dieser Debatte ist mir Folgendes wichtig: Hierzulande gilt die Schulpflicht f\u00fcr jedes Kind, gleichwohl ob es in einem Krankenhaus in Halle-Neustadt oder in Palmyra geboren wurde. Deswegen ist es gut, dass viele Kommunen und L\u00e4nder die Beschulung aus den Notunterk\u00fcnften heraus stemmen. Lassen Sie uns nicht die gleichen Fehler wie mit der sogenannten Gastarbeitergeneration und ihren Familien wiederholen.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669533,"profile_url":null,"sequence":720,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":721,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Viele, die zu uns gefl\u00fcchtet sind, bleiben erst einmal hier. Wir m\u00fcssen die Weichen stellen, damit die Kinder zur Schule gehen, ihre Ausbildung absolvieren oder ihr Studium aufnehmen k\u00f6nnen.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":722,"sitzung":153,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche Weichen stellt denn die Regierung?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":723,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"- Die Regierung hat sehr viele Weichen gestellt - das wissen Sie ja auch -,","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":724,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erz\u00e4hlen Sie mal! Ich kenne die nicht!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":725,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"die Weichen daf\u00fcr, dass die gefl\u00fcchteten Frauen und M\u00e4nner schnell in Arbeit kommen.\n\nAn dieser Stelle appelliere ich auch an meine Kolleginnen und Kollegen der CSU: Kehren Sie bitte zur\u00fcck zur Sacharbeit! Lassen Sie uns das Asylpaket II umsetzen, und stellen Sie Ihren \u00dcberbietungswettbewerb in irref\u00fchrenden Forderungen ein! Gestern haben sich die Parteichefs geeinigt. Die Menschen in diesem Land erwarten von uns, dass wir jetzt das umsetzen, was wir beschlossen haben.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669539,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":727,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und nicht nur reden!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":728,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Nun zu Ihrem Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen. Mich st\u00f6rt, dass Sie in Ihrem Antrag den Eindruck erwecken, als m\u00fcsste das Rad neu erfunden werden. Dabei leistet diese Bundesregierung schon sehr viel.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":729,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das glaubst du doch selber nicht, was du da sagst!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":730,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Antrag fordern Sie zum Beispiel die Verbesserung der fr\u00fchkindlichen Bildung. Ja, das ist eine sehr gute Idee. Dabei \u00fcbersehen Sie aber, was unsere Bundesfamilienministerin Manuela Schwesig bereits alles in Gang gebracht hat. Der Bund investiert weiter sehr stark in Infrastruktur und Qualit\u00e4t der Kitas. Allein 2015 haben wir knapp 1 Milliarde Euro ausgegeben. Hinzu kommen k\u00fcnftig noch die Mittel aus dem Betreuungsgeld, die wir auch in diesem Bereich einsetzen. Diese Ma\u00dfnahmen sind gut f\u00fcr die Kinder.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669544,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":732,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, dar\u00fcber hinaus will die SPD die L\u00e4nder und Kommunen dabei unterst\u00fctzen, weitere 80 000 Kitapl\u00e4tze und 20 000 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher zu schaffen. Sie sehen, liebe Gr\u00fcne: Allein in diesem Bereich passiert schon so viel.\n\nOder schauen Sie doch einmal in den Hochschulbereich. Bereits im Dezember hat das Bundesbildungsministerium viele Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht, um potenziellen Studierenden den Hochschulzugang zu erleichtern. Der DAAD unterst\u00fctzt die Hochschulen dabei, vorhandene Kompetenzen und Qualifikationen festzustellen oder auch die Sprachkenntnisse dieser Menschen zu verbessern. Und nicht zuletzt: Wir unterst\u00fctzen studentische Initiativen, die sich f\u00fcr die Gefl\u00fcchteten engagieren. Allein in diesem Jahr stehen f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen im Hochschulbereich sage und schreibe 27 Millionen Euro zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669546,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":734,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich kurz auf das Thema Kooperationsverbot eingehen. Die SPD steht bekannterma\u00dfen daf\u00fcr ein, dass das Kooperationsverbot aufzuheben ist. Das ist ein langfristiges Ziel. Das w\u00fcrde einiges vereinfachen, und der Bund k\u00f6nnte die L\u00e4nder und Kommunen besser im Bildungsbereich unterst\u00fctzen. Das ist unsere Meinung. Kurzfristig setzen wir aber darauf, in Abstimmung mit den L\u00e4ndern gezielt einzelne Bereiche zu f\u00f6rdern. Ich kann mir gut vorstellen, dass wir Schulsozialarbeit oder Integrationsarbeit an Schulen \u00fcber ein Programm st\u00e4rken.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669548,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":736,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir pl\u00e4dieren deshalb f\u00fcr einen Aktionsplan \u201eBildung\u201c.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Bildung zur Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit und Aufstieg durch Bildung: Dieser Weg soll f\u00fcr alle offen bleiben. Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669550,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":738,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann stimmen Sie unserem Antrag zu!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":739,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Uda Heller von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669553,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uda-heller","sequence":741,"sitzung":153,"speaker":"Uda Heller (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uda Heller","speaker_fp":"uda-heller","speaker_key":1795.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Ihr Antrag ist ein breit gef\u00e4chertes Potpourri von unspezifischen Forderungen, zahlreichen Vorschriften und vor allem von dem Verlangen nach mehr Geld. Hier werden Sie Ihrem Ruf als \u201eVorschriftenpartei\u201c erneut gerecht.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":742,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch unglaublich!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uda-heller","sequence":743,"sitzung":153,"speaker":"Uda Heller (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uda Heller","speaker_fp":"uda-heller","speaker_key":1795.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Gegensatz zu Ihnen setzt die CDU\/CSU-Fraktion nach wie vor auf das Vertrauen in eine eigenverantwortliche Gesellschaft.\n\nAm meisten wundere ich mich \u00fcber Ihre Aussage, dass Deutschland es angeblich jahrelang vers\u00e4umt hat, Geld in Bildung zu investieren.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":744,"sitzung":153,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"V\u00f6llig falsch!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uda-heller","sequence":745,"sitzung":153,"speaker":"Uda Heller (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uda Heller","speaker_fp":"uda-heller","speaker_key":1795.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich frage mich, ob Sie unsere Haushaltsdebatten vom November schon wieder vergessen haben. Ich kann Ihnen die Zahlen noch einmal in Erinnerung rufen: F\u00fcr 2016 haben wir den Bildungs- und Forschungsetat nochmals um weitere 1,13 Milliarden Euro auf insgesamt 16,4 Milliarden Euro erh\u00f6ht.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669559,"profile_url":null,"sequence":746,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":747,"sitzung":153,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Rekordausgabe!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uda-heller","sequence":748,"sitzung":153,"speaker":"Uda Heller (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uda Heller","speaker_fp":"uda-heller","speaker_key":1795.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das zeigt doch eindr\u00fccklich, welchen besonderen Stellenwert Bildung f\u00fcr uns hat.\n\nDoch ich gebe zu, es gibt auch Punkte, bei denen wir \u00fcbereinstimmen. Deutschland ist ein Einwanderungsland.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":749,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat lange gedauert, bis Sie das erkannt haben!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uda-heller","sequence":750,"sitzung":153,"speaker":"Uda Heller (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uda Heller","speaker_fp":"uda-heller","speaker_key":1795.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und ja - das haben viele Kolleginnen und Kollegen vorher auch gesagt -, die Integration erfolgt am besten \u00fcber Bildung. Es ist richtig, dass der Spracherwerb ein wichtiger Schl\u00fcssel f\u00fcr eine erfolgreiche Integration ist.\n\nWir alle sind uns dar\u00fcber einig, dass die Fl\u00fcchtlingsbewegung f\u00fcr Deutschland und Europa zahlreiche Herausforderungen mit sich bringt. Aber sie birgt auch Chancen, und die sollten wir nutzen.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":751,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erz\u00e4hlen Sie das mal Ihrer Fraktion!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uda-heller","sequence":752,"sitzung":153,"speaker":"Uda Heller (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uda Heller","speaker_fp":"uda-heller","speaker_key":1795.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist unsere Aufgabe als Bildungspolitiker, Rahmenbedingungen zur Deckung des Fachkr\u00e4ftebedarfs zu schaffen. Daher sollten wir die Potenziale der Zuwanderung nutzen und eine erfolgreiche Integration \u00fcber Bildung und Besch\u00e4ftigung unterst\u00fctzen.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":753,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uda-heller","sequence":754,"sitzung":153,"speaker":"Uda Heller (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uda Heller","speaker_fp":"uda-heller","speaker_key":1795.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber das haben wir schon lange vor Ihrem Antrag erkannt, Herr Mutlu.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":755,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach so! Nur nicht gehandelt!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uda-heller","sequence":756,"sitzung":153,"speaker":"Uda Heller (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uda Heller","speaker_fp":"uda-heller","speaker_key":1795.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher werden wir in den n\u00e4chsten Jahren rund 130 Millionen Euro zus\u00e4tzlich investieren, um die zentralen Ziele umzusetzen. Erstens: Spracherwerb. Zweitens: Anerkennung von Kompetenzen und Potenzialen. Drittens: Integration in den Ausbildungs- und Arbeitsmarkt.\n\nIch kenne so viele Kooperationspartner aus allen Bereichen, die sich gemeinsam f\u00fcr den Erfolg dieser Ziele starkmachen, beispielsweise die Volkshochschulen, die Stiftung Lesen mit ihren Sprachprogrammen, die Servicestelle Bildungsketten, das KAUSA-Netzwerk, das Programm \u201eKultur macht stark\u201c in den Kommunen, die Transferagenturen mit den Bildungskoordinatoren, aber auch die Bildungszentren, die Hochschulen mit den Studienkollegs oder auch die Wirtschafts- und Handwerkskammern mit ihrem Aktionsprogramm \u201eAnkommen in Deutschland - Gemeinsam unterst\u00fctzen wir Integration!\u201c. Nicht zuletzt sollten wir die vielen ehrenamtlichen Engagierten nicht vergessen, die beispielsweise im Rahmen des Programms \u201eMenschen st\u00e4rken Menschen\u201c unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge unterst\u00fctzen.\n\nIch wei\u00df das, weil ich in engem Kontakt zu Kooperationspartnern in meiner Region stehe. Beispielsweise war ich im Bildungs- und Technologiezentrum der Handwerkskammer Halle. Das ist eines der gr\u00f6\u00dften und vielseitigsten Bildungszentren des Handwerks mit 15 000 kammerzugeh\u00f6rigen Betrieben und mehr als 700 Pl\u00e4tzen f\u00fcr eine gewerblich-technische Ausbildung. Das BTZ nimmt als einziges Bildungszentrum in den neuen Bundesl\u00e4ndern an einem Pilotprojekt f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge teil. Aktuell werden dort junge Menschen aus Syrien und Eritrea mithilfe einer Sozialp\u00e4dagogin und eines Ausbilders auf das Erwerbsleben vorbereitet.\n\nNach der Kompetenzfeststellung und einer dreimonatigen Schulung im Bildungszentrum konnten bereits alle in ein Praktikum vermittelt werden - bitte h\u00f6ren Sie zu! -,","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669570,"profile_url":null,"sequence":757,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":758,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir h\u00f6ren zu!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uda-heller","sequence":759,"sitzung":153,"speaker":"Uda Heller (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uda Heller","speaker_fp":"uda-heller","speaker_key":1795.0,"speaker_party":"cducsu","text":"um dann fit genug zu sein, im August dieses Jahres eine Berufsausbildung zu beginnen. Die Schulungen wurden bereits begonnen, als der Sprachunterricht noch nicht abgeschlossen war. Denn man hat schnell festgestellt, dass sich innerhalb k\u00fcrzester Zeit die Sprachkenntnisse durch den allt\u00e4glichen Austausch mit deutschen Jugendlichen deutlich verbessert haben.\n\nMachen diese Beispiele und die vielen anderen Programme, die es bereits \u00fcberall gibt, nicht deutlich, dass die Integration von Fl\u00fcchtlingen durchaus eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe ist und auch so wahrgenommen wird?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":760,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer hat denn das Gegenteil behauptet?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uda-heller","sequence":761,"sitzung":153,"speaker":"Uda Heller (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uda Heller","speaker_fp":"uda-heller","speaker_key":1795.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich finde, all diese Anstrengungen haben unsere Anerkennung und unseren Respekt verdient.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669575,"profile_url":null,"sequence":762,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":763,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig! Unsere Rede!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uda-heller","sequence":764,"sitzung":153,"speaker":"Uda Heller (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uda Heller","speaker_fp":"uda-heller","speaker_key":1795.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Glauben Sie wirklich - h\u00f6ren Sie bitte zu! -, dass es der richtige Weg ist, wenn Sie in Ihrem Antrag fordern, dass jeder, der nach Deutschland kommt, ganz unabh\u00e4ngig vom Herkunftsland und vom Aufenthaltsstatus, einen gesetzlichen Anspruch auf eine Ausbildung, auf ausbildungsbegleitende Hilfen sowie ein Bleiberecht w\u00e4hrend der Ausbildung und danach hat?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":765,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie einmal den Antrag!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uda-heller","sequence":766,"sitzung":153,"speaker":"Uda Heller (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uda Heller","speaker_fp":"uda-heller","speaker_key":1795.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da frage mich, Herr Mutlu, ob Sie sich \u00fcber die Konsequenzen Ihrer Forderungen bewusst sind und einmal \u00fcber die finanziellen Folgen nachgedacht haben. Was wollen Sie denn noch alles auf den Steuerzahler abw\u00e4lzen?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":767,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen die Fehler der Vergangenheit nicht wiederholen! Haben Sie nicht zugeh\u00f6rt?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uda-heller","sequence":768,"sitzung":153,"speaker":"Uda Heller (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uda Heller","speaker_fp":"uda-heller","speaker_key":1795.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Nein. Das ist nicht im Sinne unserer B\u00fcrger und auch nicht im Sinne einer verantwortungsvollen Bildungspolitik.\n\nGern m\u00f6chte ich Sie an dieser Stelle auch darauf aufmerksam machen, dass wir einige Ihrer Forderungen l\u00e4ngst umgesetzt haben - das hat auch Frau Giousouf schon gesagt -, beispielsweise mit dem Anerkennungsgesetz oder dem Gesetz zur Neubestimmung des Bleiberechts, allerdings f\u00fcr junge Menschen mit einer Bleibeperspektive in Deutschland.\n\nIch sehe es auch als gro\u00dfen Erfolg, dass das Anerkennungsgesetz als weltweit einziges seiner Art bereits im April 2012 in Kraft getreten ist. Damit erm\u00f6glichen wir einen einfacheren Zugang zur Anerkennung von im Ausland erworbenen Berufsqualifikationen, schnellere Verfahren, einen barrierefreien Wechsel innerhalb der EU und hohe Mobilit\u00e4t. Das Ziel von uns Unionspolitikern ist es, Zuwanderer pr\u00e4ventiv zu unterst\u00fctzen und ihnen neue Perspektiven aufzuzeigen, wie sie selbst f\u00fcr ihren Lebensunterhalt aufkommen k\u00f6nnen und nicht auf Sozialleistungen angewiesen sind.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669582,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uda-heller","sequence":770,"sitzung":153,"speaker":"Uda Heller (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uda Heller","speaker_fp":"uda-heller","speaker_key":1795.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich denke, zusammenfassend kann man sagen, dass die Koalition ihren Aufgaben verantwortungsvoll nachkommt. Deutschland genie\u00dft mit seiner dualen Ausbildung weltweit Anerkennung. Lassen Sie uns diese Erfahrung auch f\u00fcr die Einwanderungsgesellschaft nutzen. Geredet wird viel. Lassen Sie uns gemeinsam handeln.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669584,"profile_url":null,"sequence":771,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":772,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fangen Sie erst mal bei sich selbst an!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uda-heller","sequence":773,"sitzung":153,"speaker":"Uda Heller (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uda Heller","speaker_fp":"uda-heller","speaker_key":1795.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Mutlu, hat man Ihnen in der Schule nicht beigebracht, dass man auch einmal ruhig ist, wenn jemand anderes spricht?","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669587,"profile_url":null,"sequence":774,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":775,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zwischenrufe geh\u00f6ren zum Parlamentarismus! Haben Sie das schon mal geh\u00f6rt? Wir sind im Parlament hier!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":776,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Elfi Scho-Antwerpes von der SPD-Fraktion jetzt das Wort.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669590,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":778,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt zur\u00fcck zur Sachlichkeit!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":779,"sitzung":153,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":1565.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! In der BRD leben Menschen aus 194 Nationen. Wir sind schon lange ein Einwanderungsland, ein Land kultureller Vielfalt, und das ist gut so -","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669593,"profile_url":null,"sequence":780,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":781,"sitzung":153,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":1565.0,"speaker_party":"spd","text":"nicht erst seit dem gro\u00dfen Zustrom von Fl\u00fcchtlingen in den letzten Monaten.\n\nDass wir auch international als weltoffen und gastfreundlich wahrgenommen werden, das ist ein hohes Gut - ein sehr hohes Gut.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669595,"profile_url":null,"sequence":782,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":783,"sitzung":153,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":1565.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage das hier durchaus auch mit Blick auf die Gedenkstunde, die wir vorgestern in diesem Hohen Hause erleben durften und in der wir der Opfer des Nationalsozialismus gedacht haben.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669597,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD]","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":785,"sitzung":153,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":1565.0,"speaker_party":"spd","text":"Umso wichtiger ist es, dass wir unsere teuer bezahlte Freiheit sch\u00fctzen. Das schaffen wir nur, indem wir den gesellschaftlichen Zusammenhalt st\u00e4rken. Niemand darf sich alleingelassen oder vernachl\u00e4ssigt f\u00fchlen. Die Grundlage daf\u00fcr sind zweifelsfrei eine umfassende und solide Bildung und ein H\u00f6chstma\u00df an Bildungsgerechtigkeit f\u00fcr jedes Kind, jeden Jugendlichen und jeden Erwachsenen in unserem Land.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669599,"profile_url":null,"sequence":786,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":787,"sitzung":153,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":1565.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist Ihr Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, grunds\u00e4tzlich nat\u00fcrlich zu begr\u00fc\u00dfen. - Ich f\u00e4nde es gut, wenn Sie zuh\u00f6ren w\u00fcrden. -","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":788,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Die h\u00f6ren gar nicht zu!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":789,"sitzung":153,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":1565.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir bezweifeln nicht ernsthaft, dass Bildung ein wichtiger gesellschaftlicher Schl\u00fcssel ist und dass es beim Zugang zur Bildung gerecht zugehen muss. Das gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr Kinder ohne Migrationshintergrund, die aus anderen Gr\u00fcnden eine schwierige Bildungsbiografie haben.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669603,"profile_url":null,"sequence":790,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":791,"sitzung":153,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":1565.0,"speaker_party":"spd","text":"Es w\u00e4re indes noch begr\u00fc\u00dfenswerter gewesen, wenn Sie einen zustimmungsf\u00e4higen Antrag formuliert h\u00e4tten, der unserer Einwanderungsgesellschaft wirklich helfen w\u00fcrde.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":792,"sitzung":153,"speaker":"Martin Rabanus [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":1703.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war aber nicht zu erwarten!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":793,"sitzung":153,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":1565.0,"speaker_party":"spd","text":"Vieles von dem, was dort angesprochen wird, ist ohnehin schon auf den Weg gebracht, wie wir ja eben geh\u00f6rt haben.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":794,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was da steht, steht in Ihrem Programm!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":795,"sitzung":153,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":1565.0,"speaker_party":"spd","text":"Anderes vergessen Sie leider v\u00f6llig, und ich frage mich, warum.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":796,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Die wollen das gar nicht!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":797,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lest doch mal das SPD-Programm!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":798,"sitzung":153,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":1565.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich vermisse beispielsweise die politische Bildung. Wir k\u00f6nnen doch nur dann eine gefestigte, bunte Gesellschaft sein, wenn wir uns selbst und den anderen kennen, wenn wir nicht von Ressentiments geleitet werden, sondern von gegenseitigem Respekt.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669612,"profile_url":null,"sequence":799,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":800,"sitzung":153,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":1565.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich spreche hier nicht nur von den Zugewanderten, die politische Bildung ben\u00f6tigen und in unsere Gesellschaft hineinwachsen m\u00fcssen; ich spreche auch und vor allem von der aufnehmenden Bev\u00f6lkerung in Deutschland.\n\nMeine Heimat ist K\u00f6ln. Nat\u00fcrlich bin ich seit der Silvesternacht viel vor Ort gewesen, habe mit den Menschen gesprochen. Seit jeher sind wir eine weltoffene, tolerante Stadt.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":801,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Das soll K\u00f6ln auch bleiben!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":802,"sitzung":153,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":1565.0,"speaker_party":"spd","text":"Gleichwohl mehren sich - und das ist ein bundesweites Problem, kein k\u00f6lsches und kein ostdeutsches - die Stimmen derer, die scheinbar kein Wissen \u00fcber politische Zusammenh\u00e4nge in unserem Land haben. Es gibt immer mehr Menschen, die glauben, wir k\u00f6nnten uns abschotten, und die \u00fcber das so wichtige Asylrecht und \u00fcber die Flucht und deren Ursachen keinerlei oder zu wenig Kenntnisse haben. Das geht so nicht. Das ist gesellschaftlicher Sprengstoff, liebe Kollegen und Kolleginnen.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669616,"profile_url":null,"sequence":803,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":804,"sitzung":153,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":1565.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen Bildung ganzheitlich denken. Die politische Bildung kann und darf da nicht au\u00dfen vor bleiben.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669618,"profile_url":null,"sequence":805,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":806,"sitzung":153,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":1565.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns \u00fcberlegen, wie weit wir beispielsweise die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung noch st\u00e4rker unterst\u00fctzen und einbinden k\u00f6nnen. Dort wird auf hervorragende Art und Weise informiert und aufgekl\u00e4rt. Unsere Gesellschaft muss f\u00fcr die Situation der gefl\u00fcchteten Menschen sensibilisiert werden. Wir m\u00fcssen die Zusammenh\u00e4nge verstehen. Aber wir m\u00fcssen uns auch unserer eigenen Kultur und Werte bewusst werden - ich will jetzt nicht wieder auf Silvester eingehen; Sie alle wissen, was ich meine -; immerhin verlangen wir das auch von den zugezogenen Menschen.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":807,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und von denen in Hoyerswerda und in Dresden!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":808,"sitzung":153,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":1565.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcberhaupt tauchen Mittlerorganisationen in Ihrem Antrag gar nicht auf. Was ist zum Beispiel mit dem Goethe-Institut, mit den politischen Stiftungen? Was ist mit der Alexander-von-Humboldt-Stiftung? Diese Organisationen erf\u00fcllen eine wichtige Funktion bei der Integration von Zugewanderten in unser Bildungs- und Wissenschaftssystem, damit die Menschen, die zu uns kommen, eine gerechte Chance haben. Exemplarisch erw\u00e4hne ich hier auch Projekte wie RheinFlanke in K\u00f6ln und in Berlin oder Arrivo Berlin, die sich schon l\u00e4nger aktiv f\u00fcr die Integration einsetzen, und das tun sie gut.\n\nLassen Sie uns gemeinsam an einem Strang ziehen! Herr Mutlu hat das eben schon gesagt; wir haben es jetzt dreimal geh\u00f6rt. Lassen Sie es uns aber auch tun, und schauen wir, wie wir entsprechenden Einrichtungen finanziell oder personell helfen und sie unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669622,"profile_url":null,"sequence":809,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":810,"sitzung":153,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":1565.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Bildungsgerechtigkeit ist ein sehr wichtiges Thema, bei dem wir, vor allem mit Blick auf die Fl\u00fcchtlingssituation, alle - - Sie wissen, was ich meine.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669624,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":812,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":813,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wei\u00df es nicht!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":814,"sitzung":153,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":1565.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich zeige es dir nachher. - Wir alle sollten nicht drohen, sondern tun! Lassen Sie uns alle guten Ideen b\u00fcndeln, auch Ihre! Der hier vorgelegte Antrag allerdings greift zu kurz, -","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":815,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen jetzt wirklich zum Schluss kommen.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":816,"sitzung":153,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":1565.0,"speaker_party":"spd","text":"- und wir werden ihn daher ablehnen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669630,"profile_url":null,"sequence":817,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":818,"sitzung":153,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ich habe Ihre Zeichensprache wirklich nicht verstanden!","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":819,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit schlie\u00dfe ich die Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/7049 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nWir kommen zu den Tagesordnungspunkten 24 a und 24 b sowie zu Zusatzpunkt 7:\n\n24.   a)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Weiterentwicklung des Strommarktes (Strommarktgesetz)\n\nDrucksache 18\/7317\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie (9. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Eva Bulling-Schr\u00f6ter, Caren Lay, Dr. Dietmar Bartsch, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nDeutscher Beitrag zu den UN-Klimaverhandlungen - Kohlendioxid als Umweltschadstoff definieren, Betriebszeiten von Kohlekraftwerken begrenzen\n\nDrucksachen 18\/3313, 18\/7277\n\nZP 7\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Oliver Krischer, Annalena Baerbock, Dr. Julia Verlinden, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nZukunft des Strommarktes - Mit \u00f6kologischem Flexibilit\u00e4tsmarkt klimafreundliche Kapazit\u00e4ten anreizen und Kohleausstieg einleiten\n\nDrucksache 18\/7369\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das auch so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Debatte. Als erster Redner in dieser Debatte hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer f\u00fcr die Bundesregierung das Wort.","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669633,"profile_url":null,"sequence":820,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Bildungsgerechtigkeit","top_id":14729,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":821,"sitzung":153,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir beraten heute das Strommarktgesetz in erster Lesung. Es geht aus unserer Sicht um die wichtigste und grundlegendste Reform des Strommarktes seit der Liberalisierung der Energiem\u00e4rkte. Mit gutem Grund: Der Umbau der Stromversorgung ist eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen dieser Zeit. Wir brauchen deshalb ein neues System, das dazu passt.\n\nSchon heute wird rund ein Drittel unseres Stroms aus erneuerbaren Energien erzeugt. Wir wissen, dass der Volatilit\u00e4t, also den Schwankungen bei der Einspeisung ins Netz, nat\u00fcrlich begegnet werden muss. Insofern ist mit dem Strommarkt 2.0 auch ein Instrument geschaffen worden, ebendieser Aufgabe gerecht zu werden. Mit ihm soll bei hohen Anteilen von erneuerbaren Energien eine sichere, kosteng\u00fcnstige und vor allen Dingen umweltvertr\u00e4gliche Versorgung mit Strom gew\u00e4hrleistet werden. Drei Punkte sind f\u00fcr uns dabei sehr wichtig.\n\nErstens. Wir wollen wieder mehr Markt in der Stromwirtschaft. Das ist ein klares ordnungspolitisches Bekenntnis. Wie erreichen wir das? Wir wollen mit dem Strommarkt 2.0 sicherstellen, dass sich die Anbieter \u00fcber den Markt refinanzieren. Dazu setzt auch dieser Strommarkt 2.0 auf eine freie Preisbildung. Der Abbau von \u00dcberkapazit\u00e4ten und der Ausbau der Erneuerbaren werden dazu f\u00fchren, dass die Preisbildung f\u00fcr Investitionen auch die richtigen Signale setzt. Darum ist uns dieses Thema der freien Preisbildung am Gro\u00dfhandelsmarkt au\u00dferordentlich wichtig. Wir m\u00f6chten diese auch garantieren. So k\u00f6nnen Verk\u00e4ufer von Strom in Zeiten von Knappheit echte Knappheitspreise verlangen. Aber auch f\u00fcr die K\u00e4ufer von Strom gibt es verst\u00e4rkte Anreize, sich gegen hohe Preise durch langfristige Vertr\u00e4ge abzusichern. Diese Vertr\u00e4ge wiederum sind die Grundlage f\u00fcr Investitionen im Strommarkt. Somit werden nicht allein Niedrigpreise am Spotmarkt das Investitionsverhalten bestimmen. Wir sind \u00fcberzeugt, dass sich hierdurch auch Investitionen in ben\u00f6tigte Kapazit\u00e4ten refinanzieren lassen.\n\nZweitens. Wir wollen Stromerzeugung und Stromnachfrage kosteneffizient miteinander verbinden; denn in einem modernen Strommarkt brauchen wir flexible Stromerzeugung, aber auch eine flexible Nachfrage. Dazu setzen wir auf einen offenen Wettbewerb dieser Flexibilit\u00e4tsoptionen. Wir werden erleben, dass sich neue Gesch\u00e4ftsmodelle, ob bei Stadtwerken oder anderswo, ob auf der Erzeuger- oder auch auf der Nachfrageseite, entwickeln. Dieser Strommarkt 2.0 sorgt daf\u00fcr, dass sich die effizientesten L\u00f6sungen durchsetzen, ohne den Wettbewerb durch neue Subventionen zu verzerren. Zugleich werden wir mit den neuen Gesch\u00e4ftsmodellen aber auch Anbieter am Markt haben. Akteursvielfalt ist unser Ziel.\n\nDrittens. Wir wollen Versorgungssicherheit auf hohem Niveau gew\u00e4hrleisten. Ein in einen europ\u00e4ischen Binnenmarkt eingebetteter Strommarkt tr\u00e4gt dazu bei; denn auch hier sind finanzielle Vorteile zu finden. Wir m\u00fcssen weniger Kapazit\u00e4t vorhalten. Versorgungssicherheit ist nicht mehr rein national buchstabiert. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen so auch Extremsituationen abgesichert werden.\n\nSie sehen: Mit diesem Gesetz sind wir auf einem guten Weg, und wir haben ein gutes Instrument, das auch funktioniert.\n\nEin Wort zu den Gr\u00fcnen: Der von Ihnen vorgeschlagene \u00f6kologische Flexibilit\u00e4tsmarkt wird wenig helfen. Er w\u00fcrde das Preissignal der M\u00e4rkte st\u00f6ren","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":822,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Barei\u00df [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":823,"sitzung":153,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"und so den Strommarkt 2.0 und damit auch die Versorgungssicherheit untergraben.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":824,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Barei\u00df [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":825,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind Ihre ganzen Reserven?","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-beckmeyer","sequence":826,"sitzung":153,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":1870.0,"speaker_party":null,"text":"Das vorliegende Strommarktgesetz, meine sehr geehrten Damen und Herren, schafft einen stabilen Rechtsrahmen mit einem klar marktwirtschaftlich und europ\u00e4isch ausgerichteten Blick. Die Stromversorgung wird kosteneffizient umgebaut, zugleich Versorgungssicherheit geschaffen und ein Mindestma\u00df an Regulierung auf hohem Niveau gew\u00e4hrleistet.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669640,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":828,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Eva Bulling-Schr\u00f6ter von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669642,"profile_url":null,"sequence":829,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":830,"sitzung":153,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Gabriel sagt dieser Tage gerne, der Welpenschutz f\u00fcr erneuerbare Energien sei beendet, man m\u00fcsse die Erneuerbaren jetzt durch Ausschreibungen in einen Wettbewerb bringen. Wir haben es ja gerade geh\u00f6rt. Ich sage Ihnen: So wird das F\u00f6rdersystem im EEG umgekrempelt und nebenbei die B\u00fcrgerenergie totgemacht.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669644,"profile_url":null,"sequence":831,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":832,"sitzung":153,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht l\u00e4ngst um die Frage, wer die Energiewende \u00fcbernimmt. Sind es haupts\u00e4chlich gro\u00dfe Investoren, die nur am Profit orientiert sind, oder sind es dezentrale kleine Akteure, die nah an den Menschen vor Ort sind? Das m\u00fcssen wir den Menschen sagen: Es geht wieder um die gro\u00dfen Konzerne und um Profit.\n\nNach Gabriels Plan ist die B\u00fcrgerenergie bald raus, so viel ist klar.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":833,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Barei\u00df [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669647,"profile_url":null,"sequence":834,"sitzung":153,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wo steht das denn?","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":835,"sitzung":153,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen: Die Bef\u00fcrworter der B\u00fcrgerenergie werden es Ihnen nicht vergessen. Zudem muss ich mich schon wundern: Welpenschutz f\u00fcr Erneuerbare wird abgeschafft, stattdessen pampern Sie die Dinosaurier der Stromerzeugung.\n\nF\u00fcr einige Kohlekraftwerke sollen k\u00fcnftig unter dem Deckmantel einer Sicherheitsreserve 230 Millionen Euro j\u00e4hrlich gezahlt werden. Das zum Thema Preise und dazu, wer das bezahlt. Eine solche Reserve brauchen wir nicht. Diese sogenannte Sicherheitsreserve ist nichts anderes als eine Luxusalimentierung f\u00fcr Kohlekraftwerke.\n\nMan muss sich immer wieder vor Augen halten: Zehn Tage braucht ein Kohlekraftwerk in Sicherheitsreserve, um hochzufahren und im Ernstfall Strom zu liefern. Einen solchen Fall hatten wir in der Bundesrepublik bisher noch nie, und er wird voraussichtlich auch nicht eintreffen. Sie halten - ich meine das wirklich ernst - die Stromkundinnen und \u001ekunden wahrscheinlich f\u00fcr bescheuert und lassen sie f\u00fcr diesen Unsinn blechen. Ich sage Ihnen: Das ist unerh\u00f6rt. Das wissen die Leute vor Ort auch.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669649,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":837,"sitzung":153,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass wir bereits im vergangenen Jahr einen Anteil des \u00d6kostroms an der Stromerzeugung in H\u00f6he von einem Drittel hatten. Super. Das ist nicht schlecht. Aber leider: Unserer Klimabilanz n\u00fctzt dies gar nichts; denn die Braunkohlemeiler reduzieren ihre Produktion eben nicht aufgrund des Mehr an \u00d6kostrom. Sie qualmen munter wie nie und exportieren mehr denn je. Kohlestrom ist viel zu billig und \u00fcberschwemmt das europ\u00e4ische Ausland. Wenn die Bundesregierung jetzt den Strommarkt neu ordnen will, m\u00fcsste sie diese Fehlentwicklung eigentlich im Blick haben.\n\nWir wissen alle, dass die Dekarbonisierung des Stromsektors in Deutschland seit Paris im Hausaufgabenheft der Bundesregierung steht. Frau Hendricks wei\u00df dies. Deshalb war sie diese Woche auch schon in der Lausitz. Herr Gabriel lenkt momentan noch von seinen unerledigten Hausaufgaben ab, indem er sagt, auch andere h\u00e4tten noch nachzuarbeiten, wie der Verkehrs- oder der Agrarsektor. Das stimmt zwar, aber auch er muss seine Hausaufgaben machen.\n\nAls Linke schlagen wir vor, der Realit\u00e4t ins Auge zu blicken und als ersten Schritt CO2 wie in den USA als Schadstoff zu deklarieren","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669651,"profile_url":null,"sequence":838,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":839,"sitzung":153,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"und dann ein Kohleausstiegsgesetz auf den Weg zu bringen.\n\nDas kluge Elf-Punkte-Programm zur Dekarbonisierung der Agora Energiewende geht \u00fcbrigens ebenfalls in diese Richtung. Wir finden das gut. Dies hat den Vorteil, dass alle sich auf ein Enddatum, zum Beispiel 2040 oder besser noch 2035, einstellen k\u00f6nnen. Besch\u00e4ftigte in den Kraftwerken und B\u00fcrgermeister w\u00fcssten, welche Meiler beispielsweise 2020 vom Netz gehen und welche 2030. Ein solcher schrittweiser Ausstiegsplan bietet Rechtssicherheit und Planbarkeit. Genau das brauchen die Beteiligten endlich.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669653,"profile_url":null,"sequence":840,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":841,"sitzung":153,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine Neuordnung des Strommarkts, die der Energiewende dienen soll, m\u00fcsste aus unserer Sicht daf\u00fcr sorgen, dass nicht wieder zentralistische Gro\u00dfstrukturen aufgebaut und gro\u00dfe Player gest\u00e4rkt werden. Sie m\u00fcsste vielmehr die Stadtwerke als Vertriebsakteure st\u00e4rken, die das Zusammenspiel von fossilen und regenerativen Energien vor Ort koordinieren.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669655,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":843,"sitzung":153,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Stadtwerke k\u00f6nnten auch wunderbar Manager f\u00fcr Lastmanagement sein, weil sie den direkten Draht zu den gro\u00dfen Verbrauchern vor Ort haben. B\u00fcrgerenergie und kleinere kommunale Versorger zu wollen, ist kein Selbstzweck, sondern notwendig f\u00fcr die Akzeptanz der Energiewende.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669657,"profile_url":null,"sequence":844,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":845,"sitzung":153,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch die Bundesregierung tut leider alles, um die B\u00fcrgerenergie zu killen. Ich sage: Das ist der falsche Weg. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, die B\u00fcrgerenergie und kommunale Versorger zu st\u00e4rken. Das w\u00e4re der richtige Weg.\n\nDanke.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669659,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":847,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Thomas Barei\u00df f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669661,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":849,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen! Meine Herren! Liebe Frau Bulling-Schr\u00f6ter, so sieht keine in sich konsistente Energiepolitik aus. Hier k\u00e4mpfen Sie immer f\u00fcr den Braunkohleausstieg, vor Ort sind Sie dagegen. Hier k\u00e4mpfen Sie f\u00fcr den Netzausbau, vor Ort sind Sie dagegen.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":850,"sitzung":153,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme aus Bayern!","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":851,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist keine konsistente Energiepolitik zu machen. Unsere Energiepolitik ist aus einem Guss und geht auch in die richtige Richtung.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669665,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669666,"profile_url":null,"sequence":853,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":854,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen die eigenen Leute lachen!","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":855,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Ausguss!","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":856,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist auch das Strommarktpaket, das auf dem Tisch liegt, zu verstehen. Wir sorgen daf\u00fcr, dass diese Umw\u00e4lzung, die in den n\u00e4chsten Jahren vor uns liegt, auch bewerkstelligt wird. Es kam in den Reden schon zum Ausdruck: Wir haben einen enormen Umbruch in unserer Energielandschaft, und wir haben auch schon sehr gro\u00dfe Erfolge vorzuweisen. Wir haben einen Anstieg des Anteils der erneuerbaren Energien an der Stromerzeugung, der so gar nicht vorhersehbar war und den wir vor drei oder vier Jahren in dem Umfang noch gar nicht vorhergesehen hatten. Wir sind schon bei einem Anteil von 33 Prozent. Ein Drittel unserer Stromversorgung geht auf erneuerbare Energien zur\u00fcck. Das hei\u00dft, wir sind schon vier Jahre fr\u00fcher an unserem Ziel und k\u00f6nnen gro\u00dfe Erfolge vorweisen.\n\nAuf der anderen Seite schrumpft der Kraftwerkspark der konventionellen Kraftwerke St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck. Wir haben in den letzten Jahren acht Kernkraftwerke vom Netz genommen, und es werden in den n\u00e4chsten vier bis f\u00fcnf Jahren noch weitere acht Kernkraftwerke vom Netz gehen. Auch Kohlekraftwerke - sie sind teilweise ineffizient, das ist richtig, Frau Bulling-Schr\u00f6ter - gehen vom Netz. Als Ersatz daf\u00fcr brauchen wir aber flexible und saubere Kraftwerke. Auch deshalb machen wir jetzt dieses Strommarktgesetz und bringen damit die Grundlage f\u00fcr neue Investitionen auf den Weg.\n\nTrotz all dieser Umbr\u00fcche haben wir einen enormen Grad an Versorgungssicherheit. Das ist wichtig; denn unsere Industrie braucht Stromsicherheit. Sie braucht Verl\u00e4sslichkeit und stabile Netze. In den letzten zwei Jahren haben wir die Stromunterbrechungen noch einmal reduziert. Das hei\u00dft, wir haben uns in puncto Verl\u00e4sslichkeit noch einmal gesteigert. Nur zum Vergleich, damit man einmal sieht, was Stromverl\u00e4sslichkeit bedeutet: Ein Stromausfall in Berlin w\u00fcrde pro Stunde 23 Millionen Euro kosten. Diese Summe wurde vor kurzem berechnet. Das macht deutlich, wie wichtig Strom tagt\u00e4glich ist. Deshalb hat Versorgungssicherheit f\u00fcr uns oberste Priorit\u00e4t.\n\nTrotz all dieser Erfolge, die ich gerade beschrieben habe, gibt es Dinge, bei denen wir nachsteuern m\u00fcssen. Ein Thema ist die hohe umlagefinanzierte Verg\u00fctung f\u00fcr die Einspeisung von Strom aus erneuerbaren Energien, was unsere Stromm\u00e4rkte, die Stromb\u00f6rsen durcheinanderbringt, sodass die Stromb\u00f6rsen nicht mehr die Impulse bringen, die wir dringend f\u00fcr Neuinvestitionen brauchen.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":857,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Die \u00dcberkapazit\u00e4t bei der Braunkohle macht das!","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":858,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Allein in den letzten vier Jahren ist der Strompreis auf 22 Euro gefallen. Wir sind derzeit bei knapp \u00fcber 22 Euro je Megawattstunde. Das f\u00fchrt dazu, dass Gas- und Kohlekraftwerke enorm unter Druck geraten, die in den n\u00e4chsten Jahren aber dringend gebraucht werden, um unsere Versorgungssicherheit zu gew\u00e4hrleisten.\n\nDas heute vorliegende Strommarktgesetz ist deshalb ein wichtiger Schritt zur Sicherung unserer zuk\u00fcnftigen Stromversorgung. Grundlage des Gesetzespakets ist - der Herr Staatssekret\u00e4r hat es schon angesprochen - dass Markt und Wettbewerb die Impulse f\u00fcr die n\u00e4chsten Investitionen ausl\u00f6sen m\u00fcssen. Es m\u00fcssen auch \u00dcberkapazit\u00e4ten abgebaut werden. Wir brauchen eine bessere freie Preisbildung, und wir brauchen ausreichend Signale f\u00fcr notwendige Investitionen in Kraftwerke der Zukunft und Investitionen f\u00fcr mehr Flexibilit\u00e4t. Denn eines ist klar: Auch in Zukunft, auch dann, wenn der Anteil erneuerbarer Energien an der Stromerzeugung auf 40, 50, 60 oder 70 Prozent steigt, brauchen wir noch effiziente und saubere Kraftwerke in Deutschland.\n\nMit dem vorliegenden Strommarktgesetz wollen wir uns zum Markt bekennen. Der Markt ist der richtige Ort, um Preise zu bilden, die dann auch Investitionsentscheidungen beeinflussen. Allerdings sind dazu - auch das wurde schon vom Herrn Staatssekret\u00e4r gesagt - dringend regulative Ma\u00dfnahmen notwendig, die dann vorgeschaltet werden und quasi als Sicherheit f\u00fcr den Strommarkt dienen.\n\nEin Argument ist die Kapazit\u00e4tsreserve. Diese soll m\u00f6gliche Kapazit\u00e4tsl\u00fccken decken. Die Braunkohlereserve soll die Klimal\u00fccke schlie\u00dfen","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669672,"profile_url":null,"sequence":859,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":860,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da musst du ja selber lachen! Das ist unglaublich!","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":861,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und die Netzreserve, als bereits bestehendes Instrument tempor\u00e4rer Netzanpassung, vor allem in S\u00fcddeutschland, abgesichert werden. Alle Kraftwerkreserven, die ich gerade beschrieben habe, werden eine ungef\u00e4hre Gr\u00f6\u00dfe von 15 Gigawatt erreichen. Das ist rund ein F\u00fcnftel unserer Jahresh\u00f6chstlast. Diese Reserven dienen zuk\u00fcnftig der Gew\u00e4hrleistung der Versorgungssicherheit.\n\nDas ist ein starker Eingriff; aber dieser starke Eingriff ist notwendig. Denn M\u00e4rkte k\u00f6nnen auch einmal versagen, und niemand m\u00f6chte, dass dieses Versagen dann zu gr\u00f6\u00dferen Stromausf\u00e4llen f\u00fchrt. Aber ich sage auch, dass das Instrument der Kapazit\u00e4tsreserve, dieser gro\u00dfe Eingriff, den wir vornehmen werden, noch einmal genauestens im parlamentarischen Verfahren angeschaut werden muss. Wir brauchen Verl\u00e4sslichkeit. Es ist notwendig, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Kosten und auch die Synergieeffekte, die im Markt wirken, nicht \u00fcber Geb\u00fchr strapaziert werden. Deshalb werden wir uns die Gesetze im parlamentarischen Verfahren noch einmal genau anschauen.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669675,"profile_url":null,"sequence":862,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":863,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum klatscht die SPD da nicht?","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":864,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich nehme auch die Sorgen vieler Experten sehr ernst, die davor warnen, dass die neuen Kapazit\u00e4tsreserven zur Regulierungsfalle werden und zu mehr Verstaatlichung f\u00fchren. Deshalb braucht das Instrument der Kapazit\u00e4tsreserve klare Grenzen. Die Reserven d\u00fcrfen nicht zum eigentlichen Strommarkt werden. Das w\u00e4re ein Schritt in die Planwirtschaft, was wir definitiv nicht wollen.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669678,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":866,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb werden wir darauf dr\u00e4ngen, dass der Bundestag auch zuk\u00fcnftig angemessen an der Ausgestaltung der Reserve beteiligt wird. Im \u00dcbrigen ist ein wichtiger Schritt zu mehr Markt und mehr Verl\u00e4sslichkeit im Markt, dass wir die Bilanzkreisverantwortung st\u00e4rken und daf\u00fcr sorgen, dass die Bilanzkreisverantwortlichen den Strom, den sie gehandelt haben, auch anbieten. Auch dadurch sollen in Zukunft mehr Markt und mehr Wettbewerb entstehen.\n\nMeine Damen und Herren, ein weiterer Aspekt ist mir zum Schluss noch wichtig. Ich glaube, wir brauchen auch im Strommarkt einen st\u00e4rkeren europ\u00e4ischen Ansatz. Das bringt nicht nur Effizienzvorteile, sondern auch Verl\u00e4sslichkeit und Sicherheit f\u00fcr unsere Stromversorger. Wir haben hier in den letzten Jahren viele Alleing\u00e4nge gesehen, nicht nur in Deutschland, sondern auch in unseren Nachbarl\u00e4ndern. Das muss sich in den n\u00e4chsten Jahren wieder \u00e4ndern. Wir brauchen einen starken, abgestimmten Rahmen in Europa. Denn wenn Dinge wie die Kapazit\u00e4tsreserve im Alleingang implementiert werden, kann das auch negative Einfl\u00fcsse auf uns haben. Instrumente werden m\u00f6glicherweise ausgehebelt oder laufen unseren Vorstellungen sogar entgegen. Das w\u00e4re ein Schritt in die falsche Richtung. Wir brauchen im Bereich des Strommarktes mehr europ\u00e4ische Ans\u00e4tze. Das gilt auch f\u00fcr andere Bereiche der Klimapolitik; auch hier sollten wir mehr auf Europa setzen statt auf nationale Alleing\u00e4nge. Deshalb halten wir das Braunkohlegesetz, das Sie hier vorschlagen, f\u00fcr einen Weg in die falsche Richtung.\n\nMeine Damen und Herren, vor uns liegen wichtige intensive Beratungen des vorliegenden Gesetzentwurfs. Der Zeitplan ist sehr ambitioniert. Wir wollten eigentlich im M\u00e4rz fertig werden; aber das schaffen wir nicht. Wir brauchen etwas mehr Zeit; das zeigt die Erfahrung der letzten Jahre. Aber ich glaube, wir gehen den Weg in die richtige Richtung, indem wir den Strommarkt verl\u00e4sslich mit guten Rahmenbedingungen ausstatten im Sinne einer sicheren und auch wirtschaftlichen Energieversorgung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669680,"profile_url":null,"sequence":867,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":868,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Oliver Krischer hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":869,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bereits zu Beginn der Legislaturperiode, bei der Gr\u00fcndung der Gro\u00dfen Koalition, wurde die Reform des Strommarktes als das gro\u00dfe Meisterwerk von Sigmar Gabriel gefeiert. Es gab dann Gr\u00fcnb\u00fccher, Wei\u00dfb\u00fccher, Blaub\u00fccher, Violettb\u00fccher, und der Berg krei\u00dfte immer schneller - und nun haben wir das hier vorliegen. Was jetzt herausgekommen ist, h\u00e4tte ich - das muss ich ehrlich sagen - nicht einmal von einer Gro\u00dfen Koalition erwartet, obwohl wir da schon einiges gewohnt sind.\n\nDas Ergebnis Ihrer Reform des Strommarktes ist der Einstieg in die subventionierte Braunkohle. Das ist unglaublich vor dem Hintergrund von Paris und dem \u00fcberf\u00e4lligen Kohleausstieg, den wir eigentlich im Konsens machen m\u00fcssten.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669683,"profile_url":null,"sequence":870,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":871,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister Gabriel hat zu Beginn der Debatte den Satz gepr\u00e4gt - als Gr\u00fcner, und das gilt wahrscheinlich auch f\u00fcr die Linken, k\u00e4me mir ein solcher Satz gar nicht \u00fcber die Lippen -: Es darf kein Hartz IV f\u00fcr Kohlekraftwerke geben. - Ich w\u00fcrde solche Vergleiche nicht ziehen. Aber wenn man in seinem Bild bleibt, dann macht die Gro\u00dfe Koalition jetzt genau das: Sie gibt Hartz IV f\u00fcr Kohlekraftwerke. Es w\u00e4re ja sch\u00f6n, wenn es nur der Regelsatz von 404 Euro w\u00e4re. Es sind aber 1,6 Milliarden Euro, die Sie den Kohlekonzernen hinterherwerfen f\u00fcr Kraftwerke, die niemand braucht und die die Konzerne teilweise selber stilllegen wollten, und f\u00fcr eine Reserve, die nicht erforderlich ist. Meine Damen und Herren, das ist unglaublich. Das hat mit Markt nichts zu tun. Das ist Planwirtschaft f\u00fcr Kohlekonzerne.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669685,"profile_url":null,"sequence":872,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":873,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie Ihre Planwirtschaft aussieht - Herr Barei\u00df, Herr Beckmeyer, Sie haben eben so viel von Markt geredet -, das k\u00f6nnen Sie sich im Gesetzentwurf angucken.\n\nMeine Damen und Herren, ich zeige Ihnen hier die Formel,","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669687,"profile_url":null,"sequence":874,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Redner h\u00e4lt ein Schaubild hoch","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":875,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"nach der die Verg\u00fctung von RWE und Vattenfall berechnet wird. Das Verr\u00fcckte an dieser Formel ist: Die Konzerne k\u00f6nnen in weiten Teilen selber bestimmen, wie viel sie bekommen. Das ist ein Vorgang, der absolut unglaublich ist.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669689,"profile_url":null,"sequence":876,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Hubertus Zdebel [DIE LINKE]","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":877,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt erz\u00e4hlen Sie - das haben wir gerade wieder geh\u00f6rt -: Das Kernelement der Strommarktreform soll sein, dass die Preisspitzen an der B\u00f6rse f\u00fcr die n\u00f6tigen Signale f\u00fcr Investitionen in Erzeugungsleistungen, Speicherlastmanagement und anderes sorgen. Zu der \u00dcberzeugung kann man kommen, dann muss man aber konsequent handeln wie zum Beispiel der Staat Texas in den USA. Der macht das. Sie sagen: Der Markt soll es regeln, die Preisspitzen sollen Anreize setzen. Das hei\u00dft dann in der Konsequenz aber auch, dass der Strom auch einmal ausfallen kann, wenn Angebot und Nachfrage nicht in Einklang zu bringen sind.\n\nSie schaffen jetzt eine Netzreserve, eine Kapazit\u00e4tsreserve, eine Sicherheitsreserve, eine Braunkohlereserve und eine Lastabschaltreserve. Meine Damen und Herren, erkl\u00e4ren Sie mir, was das mit Markt zu tun hat! Das ist Planwirtschaft in der Energiewirtschaft par excellence, an der Kohlekonzerne verdienen.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669691,"profile_url":null,"sequence":878,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Hubertus Zdebel [DIE LINKE]","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":879,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen eines: Wenn sich dann an der Stromb\u00f6rse tats\u00e4chlich die hohen Preise zeigen sollten, dann werden wir von Herrn Pfeiffer, Herrn Barei\u00df, Herrn Fuchs, Herrn Seehofer und allen anderen aus der energiepolitischen Todeszone doch wieder h\u00f6ren: Das kann die Industrie nicht zahlen, die Strompreise sind zu hoch.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669693,"profile_url":null,"sequence":880,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":881,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und was wird dann passieren? Dann werden wir die mit Milliarden subventionierten Reservekraftwerke anwerfen, und dann hat sich das mit Ihrem Strommarkt erledigt. Das ist doch die Realit\u00e4t: Sie wollen gar keinen Strommarkt!\n\nDas eigentliche Problem an diesem Gesetzentwurf ist alles das, was nicht drinsteht. Was drinsteht, ist schon schlimm genug. Aber das, was nicht drinsteht, ist das gro\u00dfe Problem; denn eigentlich m\u00fcssten Sie sich jetzt auf ein Energiesystem einstellen, in das zu 60 oder 70 Prozent Strom aus erneuerbaren Energien eingespeist wird. Das w\u00fcrde eine wirkliche Strukturreform bedeuten. Dann m\u00fcsste man aber \u00fcber neue Finanzierungsmechanismen jenseits der B\u00f6rse reden. Das alles tun Sie aber nicht. Ich sage Ihnen auch, warum Sie es nicht tun: Sie wollen n\u00e4mlich gar nicht in die Gr\u00f6\u00dfenordnung von 60, 70 oder am Ende 100 Prozent Strom aus erneuerbaren Energien kommen.\n\nWir haben vor ein paar Tagen einen Brief bekommen, aus dem hervorgeht, dass es darauf hinausl\u00e4uft, dass nach Photovoltaik und Biogas auch der Ausbau von Windenergie an Land bei null ankommen soll. Das ist das Ziel Ihrer Politik. Das ist keine Energiewende, das ist das exakte Gegenteil davon.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669695,"profile_url":null,"sequence":882,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":883,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen ein Strommarktgesetz, in dem Flexibilit\u00e4t wirklich die neue W\u00e4hrung ist. Wir brauchen eine Reform der Netzentgelte. Wir brauchen vor allen Dingen endlich Anreize f\u00fcr den Ausbau von Energiespeichern, Herr Barei\u00df. Wir brauchen eine Speicherdefinition.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":884,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Barei\u00df [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Haben wir doch!","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":885,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von alldem ist in dem vorliegenden Gesetzentwurf nichts zu finden. Sie haben dazu allerdings ein paar schlaue Vorschl\u00e4ge gemacht; das war einer der wenigen Lichtblicke, die aus der Unionsfraktion kamen. Aber dann sorgen Sie jetzt bitte sch\u00f6n daf\u00fcr, dass in den Gesetzentwurf aufgenommen wird, dass Speicher im Strommarkt eine Zukunft haben, dass eine Entwicklung nicht weiter blockiert wird. Es kann doch nicht sein, dass im Moment die Speicher, die wir in Zukunft brauchen werden, abgeschaltet bzw. stillgelegt werden, dass selbst Pumpspeicherkraftwerke stillgelegt werden.\n\nAber die Hoffnung stirbt zuletzt. Vielleicht wird es in den parlamentarischen Beratungen dazu kommen, dass Sie aus diesem v\u00f6llig vermurksten Strommarktgesetz wenigstens in Teilen etwas machen, das uns in Zukunft voranbringt, das Speicherung, Lastmanagement und Flexibilit\u00e4t in einem Energiesystem mit Strom zu 100 Prozent aus erneuerbaren Energien statt aus Kohle und Atom erm\u00f6glicht. Bisher ist das noch nicht der Fall. Vielleicht wird es, wenn wir den Gesetzentwurf verabschieden, besser sein. Angesichts der Erfahrungen, die wir in der Vergangenheit gemacht haben, habe ich allerdings wenig Hoffnung. Aber wie gesagt: Die Hoffnung stirbt zuletzt.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669699,"profile_url":null,"sequence":886,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":887,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Johann Saathoff f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669701,"profile_url":null,"sequence":888,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":889,"sitzung":153,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute die erste Lesung. Wenn ich h\u00f6re, dass dies der Einstieg in die subventionierte Braunkohleindustrie sei und Hartz IV f\u00fcr Kraftwerke realisiert sei,","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":890,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sigmar Gabriel!","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":891,"sitzung":153,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"dann frage ich mich: Wie glaubw\u00fcrdig ist das? Wie ist es m\u00f6glich, dass die Gr\u00fcnen in NRW, wo sie an der Regierung beteiligt sind, das anders sehen als die Gr\u00fcnen, die heute hier gesprochen haben?","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-bareis\/archive\/214906","sequence":892,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Barei\u00df [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":1878.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":893,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja Quatsch!","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":894,"sitzung":153,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Und mit Blick auf die Linken frage ich mich: Wie ist das eigentlich in Brandenburg? Dort wird das auch ganz anders gesehen.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669708,"profile_url":null,"sequence":895,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669709,"profile_url":null,"sequence":896,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":897,"sitzung":153,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Letzten Endes k\u00f6nnen Sie \u00fcber diese Reservekraftwerke schimpfen, wie Sie wollen. Im Saldo - das m\u00fcssen Sie zugeben - wird weniger CO2 emittiert, und das ist eine gute Ma\u00dfnahme.\n\nStatistisch gesehen haben wir in Deutschland weniger als zw\u00f6lf Minuten Stromausfall pro Jahr. Wir verf\u00fcgen also \u00fcber eine enorm hohe Versorgungssicherheit, die den internationalen Vergleich nicht zu scheuen braucht, die durchaus als Eckpfeiler f\u00fcr den wirtschaftlichen Erfolg Deutschlands definiert werden kann.\n\nDiesen Wettbewerbsvorteil wollen wir nat\u00fcrlich erhalten. In einem sich aufgrund der Energiewende schnell und radikal \u00e4ndernden Marktumfeld wollen wir die Versorgungssicherheit auch f\u00fcr die Zukunft gew\u00e4hrleisten. Menschen sollen sich darauf verlassen k\u00f6nnen: Der Strom kommt immer aus der Steckdose - immer! Langfristig wollen wir f\u00fcr den Strommarkt M\u00f6glichkeiten schaffen, den Verbrauch an die Erzeugung anpassen zu k\u00f6nnen. Bislang folgte die Erzeugung von Strom durch den fossilen Kraftwerkspark im Wesentlichen der Verbrauchskurve. Im Zeitalter der Erneuerbaren mit einer umweltfreundlichen, aber eben auch fluktuierenden Einspeisung soll sich die Verbrauchskurve auch an der Stromproduktionskurve orientieren k\u00f6nnen.\n\nWir produzieren insgesamt mehr Energie, als wir in Deutschland verbrauchen, und auf dem Papier haben wir mehr Kraftwerke, als wir eigentlich brauchen; aber daraus l\u00e4sst sich nicht einfach schlie\u00dfen, dass damit die Versorgungssicherheit automatisch gew\u00e4hrleistet ist. Wir bilden einen Stromverbund mit unseren europ\u00e4ischen Nachbarstaaten. Der Strom bewegt sich frei zwischen diesen L\u00e4ndern. Zum Teil haben Kraftwerke in Deutschland Vertr\u00e4ge mit dem Ausland, produzieren also gar nicht mehr f\u00fcr deutsche Kunden. Deshalb m\u00fcssen wir Versorgungssicherheit europ\u00e4isch denken. Das ist einer der Leitgedanken dieses Gesetzentwurfs.\n\nMit der heutigen ersten Lesung stehen wir zwar erst am Anfang des Gesetzgebungsverfahrens, aber nicht am Anfang des Prozesses. Wir sind l\u00e4ngst mitten im Prozess. Das Bundeswirtschaftsministerium hat im vergangenen Jahr zun\u00e4chst das Gr\u00fcnbuch mit den ersten \u00dcberlegungen vorgestellt. Aus den Ergebnissen der Konsultationen entstand dann das Wei\u00dfbuch, an das sich eine abschlie\u00dfende Konsultationsphase anschloss. Von einem \u201eBlaubuch\u201c oder einem \u201eLilabuch\u201c ist mir nichts bekannt.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":898,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo sind denn die Ergebnisse? Die sind aber nicht im Gesetzentwurf! Die sind alle nicht drin! Was ist mit Speichern? Was ist mit Flexibilit\u00e4t? Was ist mit Netzentgelten?","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":899,"sitzung":153,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Man kann also sagen, dass alle am Entscheidungsprozess Beteiligten mehrfach die M\u00f6glichkeit hatten, ihre Anregungen einzubringen.\n\nErgebnis des Prozesses war die Entscheidung, den Weg in Richtung Strommarkt 2.0 einzuschlagen. Dabei wird davon ausgegangen, dass sich die notwendigen Kraftwerke auf dem Markt refinanzieren k\u00f6nnen. Die Alternative w\u00e4re gewesen, den Betreibern von Kraftwerken Geld daf\u00fcr zu geben, dass sie einfach da sind und im Notfall einspringen k\u00f6nnen. Das wollen wir nicht. Am Beispiel Gro\u00dfbritannien sehen wir die Folgen eines solchen Kapazit\u00e4tsmarktes: Es wird \u00fcberwiegend Braunkohle verstromt,","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":900,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gro\u00dfbritannien? Da gibt es \u00fcberhaupt keine Braunkohle!","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":901,"sitzung":153,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"und der Strom ist deutlich teurer als gedacht. Die gew\u00e4hlte Variante \u201eStrommarkt 2.0\u201c ist quasi ein Flexibilit\u00e4tsmarkt und aus unserer Sicht deutlich besser. Das entspricht auch den Erfahrungen, die im Ausland gemacht wurden, zum Beispiel in Texas. Der Markt soll das mit m\u00f6glichst wenigen regulatorischen Eingriffen regeln. Wenn es um die Preisbildung geht, regeln wir also im Grunde, dass wir nichts regeln.\n\nNebenbei wollen wir mit dem Gesetz auch einen Beitrag zur Erreichung unserer Klimaziele leisten. Unter der \u00dcberschrift \u201eSicherheitsbereitschaft\u201c werden Braunkohlekraftwerke faktisch stillgelegt. Dadurch kommt es nat\u00fcrlich zu CO2-Einsparungen, die dazu beitragen, dass wir unsere Klimaziele erreichen k\u00f6nnen.\n\nAu\u00dferdem wollen wir f\u00fcr mehr Transparenz sorgen. Im Grunde soll sich jeder Interessierte zu Hause an seinem Computer \u00fcber Stromproduktion, Stromverbrauch und jede Menge andere Daten in Echtzeit informieren k\u00f6nnen, also quasi ein aktiver Verbraucher werden k\u00f6nnen.\n\nEin weiteres Ziel ist es, die Bilanzkreistreue der Stromvertriebe zu st\u00e4rken. Im Grunde sollen die Vertriebe durch die Bilanzkreistreue die Einspeisungen und Entnahmen in und aus dem Stromkreis stets ausgleichen. Das gilt auch jetzt schon, ist aber unter anderem wegen der in zunehmendem Ma\u00dfe fluktuierenden Einspeisung nicht ganz einfach. Der Gesetzentwurf hebt das vorhandene Verbesserungspotenzial. Differenzen zwischen Einspeisungen und Entnahmen werden minimiert. Insbesondere soll durch h\u00f6here Strafen ein Anreiz f\u00fcr mehr Bilanzkreistreue geschaffen werden. \u00dcber die obligatorische Bilanzkreistreue wird bereits jetzt stark diskutiert.\n\nIch m\u00f6chte klarstellen, dass die Bilanzkreisverantwortlichen in Extremsituationen nicht f\u00fcr Abweichungen haften sollen, f\u00fcr die sie nichts k\u00f6nnen.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":902,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da geht es schon wieder los!","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":903,"sitzung":153,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Beispiel bei dem Stromausfall im November 2006, als die Papenburger Meyer-Werft ein Kreuzfahrtschiff \u00fcber die Ems in die Nordsee \u00fcberf\u00fchrt hat und durch die Abschaltung der Hochspannungsleitung in gro\u00dfen Teilen Westeuropas der Strom ausfiel, mussten die \u00dcNBs, die \u00dcbertragungsnetzbetreiber, die Bilanzkreise nicht abrechnen. Nach Verabschiedung dieses Gesetzentwurfs m\u00fcssen sie das; denn dann ist das verpflichtend. Durch die verpflichtende Abrechnung der Bilanzkreise soll vermieden werden, dass ein Anreiz geschaffen wird, solche Extremsituationen erst herbeizuf\u00fchren. Also noch einmal: Die Bilanzkreise m\u00fcssen auch in Extremsituationen k\u00fcnftig verpflichtend abgerechnet werden, aber die Bilanzkreisverantwortlichen sollen nicht f\u00fcr Abweichungen haften, f\u00fcr die sie nichts k\u00f6nnen.\n\nMit dem Strommarktgesetz, der Digitalisierung und dem EEG 2016 haben wir eine ganze Menge Aufgaben vor uns. Wir haben viel vor. Bei mir zu Hause sagt man: Gifft keen Flees, wor neet ok bunken in sitten. - Es gibt kein Fleisch ohne Knochen. Anders ausgedr\u00fcckt: Nichts ist ohne Haken. Im Rahmen der parlamentarischen Debatten werden wir gemeinsam sicher die Knochen vom Fleisch trennen k\u00f6nnen. Ich freue mich auf konstruktive Diskussionen diesbez\u00fcglich.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669717,"profile_url":null,"sequence":904,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":905,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Karl Holmeier hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669719,"profile_url":null,"sequence":906,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":907,"sitzung":153,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":1480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Energiewende ist eines unserer gr\u00f6\u00dften energiepolitischen Projekte der Gegenwart und zurzeit nat\u00fcrlich eine gro\u00dfe Herausforderung. Wir gehen den Weg in ein neues Energiezeitalter, und dieser Weg ist richtig. Wir haben uns vor Jahren auf den Weg gemacht, die Stromversorgung in Deutschland komplett zu ver\u00e4ndern. Wir gehen weg von Gro\u00dfkraftanlagen hin zu deutschlandweit verteilten Kleinanlagen. Wind, Sonne, Wasser, Biomasse und Geothermie sind k\u00fcnftig die Hauptquellen unserer Energie von morgen. Dies dient auch einem umfassenden Klimaschutz.\n\nBei unseren Entscheidungen lassen wir uns insgesamt von einem Zieldreieck leiten: Wirtschaftlichkeit, Umweltvertr\u00e4glichkeit und vor allem - es wurde schon einige Male angesprochen - Versorgungssicherheit. Allein mit erneuerbaren Energien schaffen wir das nicht. Wir brauchen Energie, die auch dann verf\u00fcgbar ist, wenn der Wind nicht weht. Wir brauchen Energie auch dann, wenn die Sonne nicht scheint. Der Erfolg der Energiewende h\u00e4ngt ganz wesentlich davon ab, ob wir Energie jederzeit liefern und damit stets Versorgungssicherheit gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen.\n\nDer Freistaat Bayern wird in den n\u00e4chsten Jahren weiter erhebliche Kernkraftwerkskapazit\u00e4ten verlieren. Bis 2022 werden durch den Ausstieg aus der Kernenergie deutschlandweit Kapazit\u00e4ten in H\u00f6he von etwa 10 Gigawatt stillgelegt. Diese verlorenen Kapazit\u00e4ten gilt es sinnvoll zu ersetzen. Es ist daher ein zentrales Anliegen der Union und vor allem auch von uns Bayern, dass die Versorgungssicherheit stets gew\u00e4hrleistet ist. Was zum Beispiel ein Stromausfall von einer Stunde kostet, haben wir vorhin schon geh\u00f6rt. Die Versorgungssicherheit hat f\u00fcr uns also oberste Priorit\u00e4t.\n\nCDU, CSU und SPD haben mit den energiepolitischen Grundsatzentscheidungen am 1. Juli des letzten Jahres den Weg in ein neues Energiezeitalter weiter abgesichert. Durch das Strommarktgesetz, das wir heute in die Beratung einbringen, werden die richtigen Rahmenbedingungen geschaffen. Die Stromversorgung wird volkswirtschaftlich, kosteneffizient und umweltvertr\u00e4glich weiterentwickelt. Mit dieser gr\u00f6\u00dften Reform des Strommarktes seit der Liberalisierung des Energiemarktes vor 20 Jahren machen wir den Strommarkt fit f\u00fcr die kommenden Generationen.\n\nDas Strommarktgesetz hat im Wesentlichen folgende Schwerpunkte - auch das wurde bereits angesprochen -: Die bestehenden Mechanismen des Strommarktes werden gest\u00e4rkt. Kern eines weiterentwickelten Strommarktes und entscheidendes Marktinstrument ist das Preissignal. Ben\u00f6tigte Kapazit\u00e4ten k\u00f6nnen sich am Strommarkt refinanzieren. Marktpreissignale sollen k\u00fcnftig m\u00f6glichst unverzerrt wirken.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":908,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie verhindern doch die Leitungen! Dann k\u00f6nnen die nicht wirken!","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":909,"sitzung":153,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":1480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu werden die Ziele und Grundprinzipien des weiterentwickelten Strommarktes in das Energiewirtschaftsgesetz aufgenommen. Wir sichern eine faire und freie wettbewerbliche Preisbildung.\n\nGenerell gilt: Nur wenn die Akteure dem Markt trauen, wird das Projekt gelingen. Wir m\u00fcssen einen Markt mit so wenig Regulation wie n\u00f6tig und so viel Wettbewerb wie erforderlich schaffen. Wir bauen Eintrittsbarrieren f\u00fcr Anbieter von Lastmanagementma\u00dfnahmen und EEG-Anlagen im Regelleistungsmarkt ab. So k\u00f6nnen bestehende Kapazit\u00e4ten kosteneffizienter und umweltvertr\u00e4glicher eingesetzt werden. Der Einsatz von Flexibilit\u00e4tsoptionen wird damit erleichtert. Wir reduzieren die Kosten des Netzausbaus durch effiziente Netzplanung. Durch eine Anpassung des Energiewirtschaftsgesetzes und des Erneuerbare-Energien-Gesetzes 2014 kann die Abregelung von Erneuerbare-Energien-Anlagen in Zeiten hoher Stromeinspeisung bei der Netzausbauplanung ber\u00fccksichtigt werden.\n\nWir erh\u00f6hen die Transparenz am Strommarkt. Transparente und aktuelle Strommarktdaten k\u00f6nnen k\u00fcnftig effiziente Erzeugungs-, Verbrauchs- und Handelsentscheidungen f\u00f6rdern. Ganz wichtig ist: Wir gew\u00e4hrleisten die Versorgungssicherheit. Auch gerade wegen der ver\u00e4nderten Bedingungen am Markt soll der Strommarkt 2.0 mit einer Kapazit\u00e4tsreserve abgesichert werden.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":910,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Netzreserve! Sicherheitsreserve! Kapazit\u00e4tsreserve!","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":911,"sitzung":153,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":1480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies ist ein wichtiger Schritt hin zu einer sicheren und wirtschaftlichen Stromversorgung in einem zunehmend von erneuerbaren Energien gepr\u00e4gten europ\u00e4ischen Markt. Die Reserve kommt zum Einsatz, wenn trotz freier Preisbildung an der Stromb\u00f6rse kein ausreichendes Angebot existiert, um einen Ausgleich zwischen Angebot und Nachfrage zu erm\u00f6glichen.\n\nDazu werden wir Erzeugungskapazit\u00e4ten au\u00dferhalb des Strommarktes vorhalten und bei Bedarf einsetzen. Die Regelungen der Netzreserve werden \u00fcber den 31. Dezember 2017 hinaus verl\u00e4ngert. In der Netzreserve werden seitens der Betreiber zur Stilllegung vorgesehene, aber systemrelevante Kraftwerke zur \u00dcberbr\u00fcckung von Netzengp\u00e4ssen au\u00dferhalb des Strommarktes vorgehalten.\n\nEs ist wichtig, darauf hinzuweisen, dass der am 1. Juli 2015 vereinbarte Bedarf von weiteren 2 Gigawatt gerade in S\u00fcddeutschland, der durch neue Kraftwerke gedeckt werden soll, verankert wird. Diese Kraftwerke sind f\u00fcr S\u00fcddeutschland vorgesehen. Dabei ist wichtig, dass das Gaskraftwerk in Irsching weiter betrieben wird.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":912,"sitzung":153,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist das, was interessiert!","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":913,"sitzung":153,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":1480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen bei der Fortentwicklung des Strommarktes und dem neuen EEG 2016 die Chancen nutzen, die Biogas f\u00fcr die Grundlast bietet. Biogas muss eine Zukunft haben. Dies gilt insbesondere f\u00fcr den Bestand, da die 20-j\u00e4hrige F\u00f6rderung in den n\u00e4chsten Jahren ausl\u00e4uft.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":914,"sitzung":153,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Dazu steht da aber nichts!","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":915,"sitzung":153,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":1480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weiter wollen wir das nationale Klimaschutzziel f\u00fcr 2020 erreichen. Dazu werden wir beginnend ab 2016 bestimmte Braunkohlekraftwerke schrittweise aus dem Markt nehmen und auch vorl\u00e4ufig stilllegen. Das betrifft Braunkohlekraftwerke mit einer Leistung von 2,7 Gigawatt. Das sind etwa 13 Prozent der in Deutschland installierten Braunkohlekraftwerkskapazit\u00e4t.\n\nSchlie\u00dflich verbessern wir das Monitoring der Versorgungssicherheit. Der Bericht zur Versorgungssicherheit an den Stromm\u00e4rkten soll k\u00fcnftig mindestens alle zwei Jahre erscheinen. Vor allem soll er Deutschland im Kontext der europ\u00e4ischen Stromm\u00e4rkte betrachten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Umsetzung der Energiewende ist das bedeutendste energiepolitische Gro\u00dfprojekt der Gegenwart. Es ist eine Herausforderung f\u00fcr uns alle, und wir werden es packen.\n\nIch freue mich auf die anstehenden Beratungen. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch einen sch\u00f6nen Nachmittag und ein sch\u00f6nes Wochenende und bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669729,"profile_url":null,"sequence":916,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":917,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/7317 und 18\/7369 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eDeutscher Beitrag zu den UN-Klimaverhandlungen - Kohlendioxid als Umweltschadstoff definieren, Betriebszeiten von Kohlekraftwerken begrenzen\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/7277, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/3313 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 25 auf:\n\nBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nInnovative Arbeitsforschung f\u00fcr eine Humanisierung unserer Arbeitswelt und mehr Besch\u00e4ftigung\n\nDrucksache 18\/7363\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Dr. Stefan Kaufmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669731,"profile_url":null,"sequence":918,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 + ZP 7 Weiterentwicklung des Strommarktes","top_id":14730,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":919,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren!\n\nIm Oktober 2014 titelte die Welt: \u201eEltern bereitet die Digitalisierung gro\u00dfe Sorgen\u201c. Die Digitalisierung werde die Arbeitswelt radikal ver\u00e4ndern. Eltern f\u00fcrchteten daher um sichere Jobs f\u00fcr ihre Kinder. So das Ergebnis einer Umfrage des Allensbach-Instituts.\n\nDamit sind wir auch schon mitten im Thema unserer heutigen Debatte, meine Damen und Herren, n\u00e4mlich beim Antrag der Koalitionsfraktionen zur innovativen Arbeitsforschung.\n\nDrei Viertel aller Eltern rechnen mit zunehmendem Leistungsdruck, 70 Prozent mit steigenden Anforderungen f\u00fcr die Arbeitnehmer im Zuge der Digitalisierung. Doch wird es tats\u00e4chlich auch so kommen? Wie wirkt sich die Digitalisierung, aber auch der Trend zur Individualisierung und zur Flexibilisierung auf die Arbeitswelt von morgen konkret aus? Wie k\u00f6nnen wir die Prozesse positiv beeinflussen?\n\nMit diesen wichtigen Fragen besch\u00e4ftigt sich schon von jeher die Arbeitsforschung. Ein erstes Programm der Bundesregierung gab es bereits 1974. Damals hie\u00df das \u201eHumanisierung des Arbeitslebens\u201c. Das Programm wurde 1989 abgel\u00f6st durch das Programm \u201eArbeit und Technik\u201c. 2001 folgte das Programm \u201eInnovative Arbeitsgestaltung - Zukunft der Arbeit\u201c. 2007 folgte \u201eArbeiten - Lernen - Kompetenzen entwickeln\u201c.\n\nBestimmendes Element f\u00fcr die tiefgreifenden Ver\u00e4nderungen der n\u00e4chsten Jahre ist ohne Zweifel die Digitalisierung. Wie lassen sich zum Beispiel angesichts von Arbeitsprozessen rund um die Uhr familienfreundliche Arbeitszeiten sichern oder gute Weiterbildung organisieren? Stichwort \u201elebenslanges Lernen\u201c.\n\nGerade global agierende Unternehmen haben oft den Bedarf, dass die Besch\u00e4ftigten \u00fcber die Kernarbeitszeit \u201enine to five\u201c hinaus verf\u00fcgbar sind, beispielsweise um die Kommunikation mit Zulieferern und Kunden in anderen Zeitzonen zu gew\u00e4hrleisten. Information, Feedback und Kommunikation erfolgen also zunehmend in Echtzeit.\n\nAndererseits wollen aber auch immer mehr Menschen nicht mehr zu den \u00fcblichen Zeiten arbeiten, zum Beispiel um sich ihrer Kinder anzunehmen oder sich um ihre Angeh\u00f6rigen zu k\u00fcmmern. Die zeitliche Entgrenzung der Arbeit hat also viele Motive.\n\nKlar ist: Hinter allen neuen Techniken steht letztlich ein Mensch, der sich ver\u00e4ndern m\u00f6chte oder muss, der Neues erdenkt und entwickelt, der nutzt, f\u00fchlt und entscheidet.\n\nNeben der Digitalisierung ist daher die Individualisierung ein zentraler Trend. Biografien sind Multigrafien geworden. Lineare Lebensstile und -wege verschwinden zunehmend. Individualit\u00e4t ersetzt Uniformit\u00e4t. Dies zeigt sich nicht zuletzt auch in der rasanten Zunahme der Zahl individualisierter Produkte und Dienstleistungen in der virtuellen, aber nat\u00fcrlich auch in der realen Welt.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669733,"profile_url":null,"sequence":920,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":921,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch Unternehmensstrukturen und Arbeitsr\u00e4ume ver\u00e4ndern sich. Wissens- und Kreativarbeiter r\u00fccken immer mehr ins Zentrum des Wirtschaftens. Wir werden zunehmend selbstst\u00e4ndig, auch wenn wir fest angestellt sind. Der Mitarbeiter wird zum Kunden, zum Partner oder auch zum Mitgestalter. Traditionelle Strukturen von Hierarchie l\u00f6sen sich auf.\n\nDamit sind beispielsweise auch die Entwicklung offener Arbeitsstrukturen und Managementkonzepte, die Automatisierung von immer komplexeren Arbeitsaufgaben und flexible Modelle f\u00fcr F\u00fchrung und Bindung gefragt. Der Trend \u201eNew Work\u201c hebt den Arbeitsbegriff auf eine ganz neue Ebene. Diese neue Arbeitswelt der Zukunft verunsichert und fasziniert die Menschen gleicherma\u00dfen. Diese Unsicherheit gilt es zu \u00fcberwinden und \u00fcberholte Gesch\u00e4ftsmodelle loszulassen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, interessanterweise werden dabei Start-up-Kulturen zu Vorbildern f\u00fcr etablierte Unternehmen.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669735,"profile_url":null,"sequence":922,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":923,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"All diese Themen fokussieren wir in dem Antrag, den wir vorgelegt haben. Die f\u00fcnf zentralen Punkte will ich kurz herausgreifen.\n\nErstens. Wir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich das vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung im September 2014 angek\u00fcndigte Rahmenprogramm \u201eInnovationen f\u00fcr die Produktion, Dienstleistung und Arbeit von morgen\u201c.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669737,"profile_url":null,"sequence":924,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":925,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Wir wollen den Wissenstransfer aus dem Arbeitsforschungsprogramm gerade zu den kleinen und mittleren Unternehmen sicherstellen; denn diese sind von ganz besonderer Bedeutung beim Wandel zur digitalen Gesellschaft.\n\nDrittens. Wir wollen im Rahmen der F\u00f6rderung von Projekten zu Industrie 4.0 Wissensl\u00fccken und Erkenntnisbedarfe im Bereich der Arbeitsgestaltung und auch der Anforderungen an Sicherheit und Gesundheit der Besch\u00e4ftigten identifizieren.\n\nViertens. Wir wollen, dass auch bei der Umsetzung der Hightech-Strategie der Bundesregierung Fragen der Arbeitswelt der Zukunft und der Arbeitsbedingungen, beispielsweise eine verbesserte Vereinbarkeit von Familie und Beruf, st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden.\n\nF\u00fcnftens. Wir wollen die Fragen im Zusammenhang mit der Arbeitsforschung auch europ\u00e4isch adressieren, das hei\u00dft, darauf hinwirken, dass sie in der EU-Forschungsf\u00f6rderung st\u00e4rker Ber\u00fccksichtigung finden; denn schlie\u00dflich haben wir mit Horizon 2020 das nach wie vor gr\u00f6\u00dfte Rahmenprogramm f\u00fcr die Forschungsf\u00f6rderung auf EU-Ebene aller Zeiten.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669739,"profile_url":null,"sequence":926,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":927,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, der Antrag tr\u00e4gt mit diesen wichtigen Fragestellungen auch dazu bei, die Innovations- und damit auch die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unseres Landes zu sichern. Apropos Wettbewerbsf\u00e4higkeit: Aus aktuellem Anlass m\u00f6chte ich noch drei Anmerkungen zur Exzellenzinitiative und zu dem heute Morgen vorgestellten Imboden-Bericht machen:\n\nErstens. Der Bericht hat nochmals klar best\u00e4tigt, was Exzellenz bedeutet. Exzellenz besitzen in Deutschland bisher nur einige wenige Universit\u00e4tsstandorte, die international von Bedeutung sind und als Aush\u00e4ngeschild Deutschlands weltweite Bekanntheit haben.\n\nZweitens. Entscheidend f\u00fcr den Erfolg von Exzellenzkonzepten ist eine starke Governance an den Hochschulen. Das hat Herr Imboden heute noch einmal ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt. Diese ist nicht \u00fcberall vorhanden. Das hat er auch ausdr\u00fccklich so gesagt.\n\nDrittens. Bei der Bildung von Forschungs- oder Zukunftsclustern sollten wir auch dar\u00fcber nachdenken, dass mehrere Unis gemeinsam antragsberechtigt sind.\n\nIm Lichte dieser Ergebnisse und auch der Diskussion auf Bund-L\u00e4nder-Ebene sollten wir uns hier im Parlament rasch auf Eckpunkte f\u00fcr eine Neuausrichtung der Exzellenzinitiative einigen. Eines sollte uns aber auch klar sein - und das sollten wir auch kommunizieren -: 4 Milliarden Euro f\u00fcr diese Exzellenzinitiative sind ein klares Signal daf\u00fcr, dass wir, wenn es um die Exzellenz geht, nicht nur kleckern, sondern auch in Zukunft weiter klotzen wollen.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669741,"profile_url":null,"sequence":928,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":929,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf noch einmal zur Arbeitsforschung zur\u00fcckkommen. Mit der Gesamtausstattung des neuen Arbeitsforschungsprogramms von immerhin 1 Milliarde Euro setzen wir hier international Ma\u00dfst\u00e4be; das muss ich auch einmal sagen. Wir sind hier wirklich mehr als ordentlich aufgestellt, und ich finde, dazu d\u00fcrfen wir uns als Parlamentarier auch einmal alle selbst begl\u00fcckw\u00fcnschen.\n\nAbschlie\u00dfend noch ein ausdr\u00fcckliches Lob f\u00fcr die sehr gute Zusammenarbeit an Sie, Kollege Ren\u00e9 R\u00f6spel. Man m\u00f6chte sich fast w\u00fcnschen, dass das h\u00e4ufiger so gut funktioniert.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669743,"profile_url":null,"sequence":930,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/swen-schulz\/archive\/216724","sequence":931,"sitzung":153,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":1659.0,"speaker_party":"spd","text":"Kein Wort zu dem Haushalt!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":932,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Ralph Lenkert f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669746,"profile_url":null,"sequence":933,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":934,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es geschehen Wunder bei der Gro\u00dfen Koalition. Ihr Antrag \u201eInnovative Arbeitsforschung f\u00fcr eine Humanisierung unserer Arbeitswelt und mehr Besch\u00e4ftigung\u201c benennt richtige und notwendige Schwerpunkte f\u00fcr die Forschung im Bereich Arbeit und Besch\u00e4ftigung.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669748,"profile_url":null,"sequence":935,"sitzung":153,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist es zu glauben!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":936,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie folgen damit endlich den Vorschl\u00e4gen der Linksfraktion,","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669750,"profile_url":null,"sequence":937,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669751,"profile_url":null,"sequence":938,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":939,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Seit wann?","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":940,"sitzung":153,"speaker":"Uwe Schummer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":1700.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was haben wir falsch gemacht?","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":941,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"die beispielsweise in dem Antrag \u201eSoziale Innovationen und Dienstleistungen erforschen und f\u00f6rdern\u201c und in dem Antrag \u201eEurop\u00e4ische Forschungsf\u00f6rderung in den Dienst der sozialen und \u00f6kologischen Erneuerung stellen\u201c eingebracht wurden. Opposition wirkt also.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":942,"sitzung":153,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Tata, Tata, Tata!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":943,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Hut ab! Nach dem Motto: \u201e\u00dcberholen ohne Einzuholen\u201c gehen Sie in Ihrem Antrag weiter, als ich es Ihnen je zugetraut h\u00e4tte.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":944,"sitzung":153,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Siehst du!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":945,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass Sie von der Union \u00fcber Ihren Schatten springen und sogar die Frage, wie Mitbestimmung bei Heimarbeit und Industrie 4.0 erfolgen soll, als Forschungsthema benennen, \u00fcberrascht.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":946,"sitzung":153,"speaker":"Rudolf Henke [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kernthema der Union!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":947,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Endlich auch eine Bestandsaufnahme zu starten, welche Auswirkungen die Digitalisierung auf die Arbeitswelt und verschiedene Berufe und Branchen haben wird, was l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig war, findet unsere Fraktion auch gut.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":948,"sitzung":153,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja! Wir sind immer an der Spitze des Fortschritts, Herr Lenkert!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":949,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Allerdings vergessen Sie einen Bereich der Arbeitswelt nach wie vor v\u00f6llig.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":950,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Machen Sie das doch nicht schon wieder madig!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":951,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu einem innovativen und menschlichen Standort geh\u00f6rt eben auch eine innovative und menschliche Verwaltung.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669765,"profile_url":null,"sequence":952,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":953,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Forschungsvorhaben bez\u00fcglich der Frage, wie die Digitalisierung in Beh\u00f6rden und in der Verwaltung effizient, mitarbeiter- und b\u00fcrgerfreundlich umgesetzt werden kann, fehlen v\u00f6llig, und auch die Forschung dar\u00fcber, wie sich die Digitalisierung auf die Arbeitsbedingungen, die Mitbestimmung und die Arbeitsabl\u00e4ufe in \u00c4mtern und Ministerien auswirkt, haben Sie schlichtweg vergessen.\n\nBetrachte ich also diesen Antrag f\u00fcr sich allein, k\u00f6nnte ich jetzt die Rede mit einem \u201eBefriedigend\u201c und dem Hinweis zur \u00dcberarbeitung zum \u00f6ffentlichen Sektor beenden.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":954,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Immerhin!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":955,"sitzung":153,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, wir sind konstruktiv!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":956,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber es reicht leider nicht, die richtigen Fragen zu stellen, und es reicht auch nicht, nur die richtigen Forschungen in Auftrag zu geben. Entscheidend ist, wie die Ergebnisse der Forschung dann in Form von Taten umgesetzt werden.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669770,"profile_url":null,"sequence":957,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":958,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Da versagt diese Koalition komplett.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":959,"sitzung":153,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Forschung ist ja noch gar nicht!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":960,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"So ist der Wissenschaft l\u00e4ngst bekannt, dass Armut zu Konflikten, zu Krieg, Vertreibung und Flucht f\u00fchrt. Was macht diese Bundesregierung? Sie ignoriert das und verfehlt das Ziel, 0,7 Prozent vom Bruttoinlandsprodukt f\u00fcr Entwicklungshilfe bereitzustellen -","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":961,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Seit Jahren!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":962,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"- seit Jahren -, konstant und klar mit 0,4 Prozentpunkten.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":963,"sitzung":153,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kommen Sie mal zum Thema, Herr Lenkert!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":964,"sitzung":153,"speaker":"Gegenruf des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, er ist nur sehr gut vernetzt!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":965,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Damit verursacht diese Regierung letztlich weitere Fl\u00fcchtlingsbewegungen.\n\nAus der Friedensforschung ist l\u00e4ngst bekannt, dass Diskriminierung zu schweren Konflikten f\u00fchrt.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":966,"sitzung":153,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":967,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Trotzdem schweigt diese Regierung zur Diskriminierung der Kurden in der T\u00fcrkei.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":968,"sitzung":153,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Was ist das denn jetzt? Falscher Zettel?","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":969,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist schon erstaunlich, wie sich die Koalition hier feiert und gleichzeitig die Ergebnisse ihrer Forschung locker ignoriert.\n\nSchauen wir auf das Thema Arbeit und Bildung.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":970,"sitzung":153,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Ach, jetzt wieder?","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":971,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin und das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung ermittelten, dass h\u00e4ufige Wochenendarbeit k\u00f6rperlich und emotional st\u00e4rker ersch\u00f6pft, zu h\u00f6herem Stresslevel und Schlafst\u00f6rungen f\u00fchrt und damit Gesundheitsrisiken wie Herzinfarkte und Depressionen steigen. Doch statt Wochenendarbeit einzuschr\u00e4nken, fordert die Union in meinem Heimatland Th\u00fcringen, das Gesetz, welches Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel zwei freie Samstage je Monat garantiert, wieder abzuschaffen.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":972,"sitzung":153,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Pfui!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":973,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"So ignoriert die Union die Ergebnisse der Wissenschaft.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":974,"sitzung":153,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hat das der Landtag verabschiedet?","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":975,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber unsere linke Landesregierung wird den Besch\u00e4ftigten das Recht auf freie Samstage erhalten;","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669789,"profile_url":null,"sequence":976,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":977,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"denn wir ber\u00fccksichtigen in unserem Handeln die Forschungsresultate zum Wohle der Menschen.\n\nEin zweites Beispiel. Seit Jahren stapeln sich die Belege, dass das Kooperationsverbot im Bildungsbereich,","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":978,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":1287.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ah!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":979,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"also das Verbot, dass der Bund Gelder f\u00fcr Bildung an die L\u00e4nder zahlt, f\u00fcr unseren Nachwuchs sch\u00e4dlich ist.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ute-bertram\/archive\/214546","sequence":980,"sitzung":153,"speaker":"Ute Bertram [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ute Bertram","speaker_fp":"ute-bertram","speaker_key":1341.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gut, dass der Begriff wieder kam!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":981,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Trotzdem hat die Koalition dieses Verbot nur im Hochschulbereich aufgehoben.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":982,"sitzung":153,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sinnvollerweise!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":983,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum Sie erneut Erkenntnisse ignorieren, m\u00fcssen Sie einmal nachvollziehbar erkl\u00e4ren.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":984,"sitzung":153,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vergeben Sie doch mal einen Forschungsauftrag!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":985,"sitzung":153,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt so nicht!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":986,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir Linke sind f\u00fcr die Aufhebung des Kooperationsverbotes in allen Bildungsbereichen.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":987,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir auch!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":988,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, den Antrag werden wir im Ausschuss wohlwollend begleiten. Sie k\u00f6nnen sich auf die starke Opposition verlassen. Wir werden Sie an Ihre Vorhaben erinnern und zur Umsetzung der Forschungsergebnisse treiben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669802,"profile_url":null,"sequence":989,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":990,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Ren\u00e9 R\u00f6spel f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669804,"profile_url":null,"sequence":991,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":992,"sitzung":153,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, dass uns gerade ein sehr bunter Strau\u00df unterschiedlichster Themen, die mit dem eigentlichen Thema sehr wenig zu tun haben, pr\u00e4sentiert wurde. Das hat wahrscheinlich damit zu tun, dass Sie schlicht neidisch darauf sind, dass wir im Bereich Arbeits-, Dienstleistungs- und Produktionsforschung wirklich ein St\u00fcck weitergekommen sind.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669806,"profile_url":null,"sequence":993,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":994,"sitzung":153,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Anders als die Linken warten wir nicht auf Wunder, sondern wir krempeln die \u00c4rmel hoch und setzen uns zusammen, was in einer Koalition nicht immer einfach ist. Aber, Herr Kaufmann, Ihr Lob kann ich Ihnen zur\u00fcckgeben. Wir haben das geschafft. Wir sind auf dem Weg hin zu einer guten Arbeitsforschung in den letzten Monaten ein gro\u00dfes St\u00fcck weitergekommen. Das wird ein neuer Impuls werden.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669808,"profile_url":null,"sequence":995,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":996,"sitzung":153,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Schaffung menschengerechter Arbeitsbedingungen: ein Ziel staatlicher Forschungsf\u00f6rderung. - Diesen Satz hat vor 40 Jahren - ich will auf das Urheberrecht hinweisen - der damalige Forschungsminister Hans Matth\u00f6fer gesagt, als er das wirklich wegweisende Projekt - Kollege Kaufmann hat es erw\u00e4hnt - \u201eHumanisierung des Arbeitslebens\u201c auf den Weg gebracht hat.\n\nDabei ging es um die Frage: Wie gehen wir mit diesem technologischen Wandel, den wir erleben, um? Damals bezog sich das Programm eher darauf, den Arbeits- und Gesundheitsschutz f\u00fcr Arbeitnehmer tats\u00e4chlich zu verbessern oder \u00fcberhaupt erst herzustellen und den Jugendarbeitsschutz zu ber\u00fccksichtigen. Man war noch nicht so weit, dem technologischen Wandel wirklich vorauszugehen. Aber vielleicht war damals der technologische Wandel sp\u00fcrbarer als heute.\n\nIch erinnere mich - einige von Ihnen vielleicht auch -: Meine Familie hat gegen\u00fcber einer Kohlenhandlung gewohnt. Als Kind habe ich jeden Tag gesehen, wie zwei oder drei starke, kr\u00e4ftige Kerle - wahrscheinlich M\u00e4nner ohne Ausbildungsberuf - jeden Tag Zentner von Kohlen bewegt haben. Ich habe manchmal meiner Gro\u00dfmutter Kohlen bis unter das Dach im f\u00fcnften Stock geschleppt, weil sie einen Kohlenofen hatte. Was war ich froh, als endlich die Zentralheizung kam! Das bedeutete aber, dass die Kohlenhandlung irgendwann verschwunden war, weil keiner mehr Kohlen brauchte.\n\nDas hatte einen gro\u00dfen Strukturwandel zur Folge. Ich komme aus dem Ruhrgebiet, wo wir in den 50er\u001eJahren 500 000 Bergleute hatten. Heute sind es knapp \u00fcber 5 000. Es hat also dramatische gesellschaftliche Auswirkungen, wenn man das nicht vern\u00fcnftig begleitet.\n\nDen Kohlenh\u00e4ndler gibt es nicht mehr. Aber im Bereich des Sanit\u00e4r-, Klempner- und Heizungswesens hat es einen richtigen Schub an Technologie gegeben. Das hei\u00dft, Arbeitsbedingungen und Technologie wandeln sich. Darauf muss sich die Gesellschaft vorbereiten.\n\nEs ist \u00fcbrigens richtig: Nachdem von 1974 bis 1980 das wichtige Programm \u201eHumanisierung des Arbeitslebens\u201c gelaufen ist, wurde es in den 80er\u001eJahren, von 1984 bis 1989, von einem Forschungsminister fortgesetzt, der dann das Programm \u201eArbeit und Technik\u201c auf den Weg brachte, dem sogar ein breiter Innovationsbegriff zugrunde lag und das nicht nur die Technik im Blick hatte. Wenn er anwesend w\u00e4re, w\u00fcrde ich Heinz Riesenhuber jetzt pers\u00f6nlich daf\u00fcr loben. Aber er kann es im Protokoll nachlesen. Es war ein sehr weitsichtiger Schritt, Arbeits- und Dienstleistungsforschung fortzusetzen. Er hat damals gesagt - ich zitiere -:\n\nWer immer nur an Technik denkt, wenn von Innovationen die Rede ist, braucht sich \u00fcber Misserfolge nicht zu wundern.\n\nDas hei\u00dft, der Innovationsbegriff ist beim Technologiewandel viel breiter zu sehen als nur unter dem Gesichtspunkt, welche neuen Technologien wir haben.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669810,"profile_url":null,"sequence":997,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":998,"sitzung":153,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Leider ist das in den 90er\u001eJahren in der Arbeitsforschung in den Hintergrund ger\u00fcckt und hat an Bedeutung verloren. Deswegen bin ich sehr froh, dass es uns gemeinsam in der Koalition gelungen ist, in den Koalitionsvertrag aufzunehmen, dass wir in enger Abstimmung mit den Sozialpartnern, weil Arbeitgeber und Gewerkschaften wichtig sind und sich sehr gut damit auskennen, ein neues Programm f\u00fcr Arbeits-, Dienstleistungs- und Produktionsforschung auf den Weg bringen werden, und das machen wir. Mein Dank gilt dem BMBF, dass bis 2020  1 Milliarde Euro zur Verf\u00fcgung gestellt werden, damit wir erforschen k\u00f6nnen, wie sich Arbeit und Produktion ver\u00e4ndern werden und wie der Technologiewandel m\u00f6glicherweise dazu beitragen wird, dass auch Lebenskonzepte sich ver\u00e4ndern, weil bestimmte Berufe vielleicht nicht mehr gebraucht werden.\n\nHerr Kaufmann hat auf die \u00c4ngste hingewiesen, die damit verbunden sind, und einige Beispiele genannt. Den Kohlenh\u00e4ndler gibt es nicht mehr, und wir werden sehen, was sich noch alles ver\u00e4ndern wird. Wir werden drei Ebenen im Blick behalten, die betroffen sind: den Menschen - den Arbeitnehmer wie auch den Arbeitgeber -, die Gesellschaft und den Staat. Wir m\u00fcssen uns anschauen, wie sich die ver\u00e4nderten Produktionsbedingungen jeweils auf sie auswirken.\n\nWichtig f\u00fcr den Menschen ist: Wie geht er mit einer Digitalisierung des Arbeitsplatzes um? Wie ist es, wenn auf einmal die Vorstellung einer menschenleeren Fabrik aufkommt? Von der Fraunhofer-Gesellschaft gibt es schon ein Pilotprojekt zur menschenleeren Fabrik. Sind dann nur noch Roboter am Werk? Was braucht man f\u00fcr Qualifizierungen, um in einer solchen Arbeitswelt einen Arbeitsplatz zu finden oder behalten zu k\u00f6nnen? Vor allen Dingen ist es auch wichtig, zu beachten, welche Ver\u00e4nderungen das bei den Arbeitsbedingungen mit sich bringt. Die Kohlenzentner brauchen nicht mehr geschleppt zu werden, aber die Auswirkungen von gro\u00dfem Stress und die Folgen der Digitalisierung k\u00f6nnen auch sehr negativ sein. Das bekommen wir im t\u00e4glichen Leben zu sp\u00fcren.\n\nGenau da setzen wir mit den Programmen an. Wichtig ist es auch f\u00fcr Unternehmer, zu wissen, wie Arbeitsbedingungen aussehen m\u00fcssen. Was bedeutet es, wenn dem Erfahrungswissen eines gut ausgebildeten Facharbeiters die Algorithmen des Roboters gegen\u00fcberstehen? Wie muss man das vern\u00fcnftig vernetzen, damit gute Produkte dabei herauskommen\n\nAm Ende ist die Frage - das mag das Beispiel der Steinkohle im Ruhrgebiet zeigen -: Was bedeuten diese Ver\u00e4nderungen in der digitalen Welt, in der Technisierung, bei neuen Technologien bis hin dazu, dass man mit einem dreidimensionalen Drucker Unikate ausdrucken kann und die gro\u00dfe Fabrik, die Tausende von Produkten herstellt, vielleicht nicht mehr gebraucht wird, f\u00fcr eine Gesellschaft, und welche Antwort werden wir geben m\u00fcssen?\n\nDeswegen ist es, glaube ich, ein gro\u00dfer Fortschritt, dass wir das jetzt mit dem Programm \u201eInnovationen f\u00fcr die Produktion, Dienstleistung und Arbeit von morgen\u201c auf den Weg gebracht haben. Wir werden selbstverst\u00e4ndlich auch die Fragen von Partizipation, Teilhabe an Entscheidungen und Mitbestimmung beleuchten. Das geh\u00f6rt n\u00e4mlich dazu.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669812,"profile_url":null,"sequence":999,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":1000,"sitzung":153,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich darf zum Schluss meiner Rede Hans Matth\u00f6fer zitieren. Er hat 1976 gesagt:\n\nDer Kampf um menschengerechte Arbeitsbedingungen, um die Behauptung der W\u00fcrde des Menschen in der industriellen Arbeitswelt wurde nicht erst heute begonnen und wird morgen nicht beendet sein. Er begleitet den gesamten Prozess der wirtschaftlich-technischen Entwicklung.\n\nHeute w\u00fcrde man das vielleicht ein bisschen anders formulieren. Aber recht hat er gehabt. Diese Mahnung nehmen wir mit als Auftrag.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669814,"profile_url":null,"sequence":1001,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1002,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Kai Gehring f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1003,"sitzung":153,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn Digitalisierung zu Umbr\u00fcchen in der Arbeitswelt f\u00fchrt, dann muss sich auch die Arbeitsforschung wandeln. Der vorliegende Antrag der Koalition stellt hierzu eine sinnvolle Diskussionsgrundlage dar, die jedoch ein paar blinde Flecken aufweist. Ihre Beschreibung der arbeitspolitischen Chancen und Herausforderungen ist leider recht selektiv. Deshalb m\u00f6chte ich Sie auf einige blinde Flecken hinweisen.\n\nErstens. Es findet sich kein Wort zur zunehmenden Diversit\u00e4t und Vielfalt der Belegschaften. Dies ist gerade angesichts unserer modernen Einwanderungsgesellschaft und der Debatten \u00fcber Flucht und Integration mehr als erstaunlich.\n\nZweitens. Das Thema Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern taucht nur indirekt auf, und zwar wieder im Zusammenhang mit der so wichtigen Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Es ist schade, dass die Koalition diese wichtigen Felder von Arbeitsforschung - Diversity und Gleichstellung - nicht als Forschungsgegenstand klar benennt.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669817,"profile_url":null,"sequence":1004,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1005,"sitzung":153,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dabei k\u00f6nnten Sie gerade hier Ratschl\u00e4ge der Wissenschaft dringend brauchen; denn eine gerechtere Arbeitswelt und gute Arbeit f\u00fcr alle wird es nur geben, wenn wir Benachteiligungen gezielt abbauen und Forschungskonzepte dies noch st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669819,"profile_url":null,"sequence":1006,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1007,"sitzung":153,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Drittens. Neue Smart Services sind nur dann nachhaltig, wenn sie neben effizientem Ressourceneinsatz faire Besch\u00e4ftigungsbedingungen bieten. Digitalisierung droht sich genderspezifisch auszuwirken: Es ist auf dem Weltwirtschaftsforum in Davos festgestellt worden, dass besonders Arbeitspl\u00e4tze von Frauen gef\u00e4hrdet sind. Es kann also durchaus dazu kommen, dass es nicht, wie es der Titel Ihres Antrags proklamiert, mehr Besch\u00e4ftigung geben wird, sondern weniger und anders verteilte. Wissenschaft muss solche vielschichtigen Entwicklungen analysieren, Empfehlungen entwickeln und in den gesellschaftlichen Diskurs einspeisen. Sie m\u00fcssen dann Konsequenzen ziehen in Ihrer Wirtschafts-, Arbeitsmarkt- und Sozialpolitik.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669821,"profile_url":null,"sequence":1008,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1009,"sitzung":153,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Viertens. Wir teilen den Ansatz, die Forschungsagenden gemeinsam mit den Sozialpartnern zu entwickeln. Das ist ein durchaus wichtiger Punkt.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669823,"profile_url":null,"sequence":1010,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1011,"sitzung":153,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber dabei d\u00fcrfen Sie nicht diejenigen Betriebe und Branchen vernachl\u00e4ssigen, in denen es keine oder kaum Mitbestimmung gibt. Genau dort bleibt das Risiko, dass die Digitalisierung nicht zur Humanisierung der Arbeit f\u00fchrt, sondern zu Arbeitsverdichtung sowie zu Problemen mit st\u00e4ndiger Erreichbarkeit und beim Datenschutz. Das ist ein wichtiger Punkt der Arbeitsforschung und offensichtlich ein blinder Fleck bei Ihnen.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669825,"profile_url":null,"sequence":1012,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1013,"sitzung":153,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zur Realit\u00e4t geh\u00f6rt auch, dass es weiterhin Jobs mit geringen Qualifikationsanforderungen gibt, h\u00e4ufig dann als prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse. Die Arbeitsbedingungen dieser Besch\u00e4ftigten d\u00fcrfen nicht ignoriert werden, sondern m\u00fcssen intensiver erforscht werden, um L\u00f6sungen zu finden, ihre Arbeitsbedingungen zu verbessern.\n\nF\u00fcnftens. F\u00fcr den Transfer der Arbeitsforschungsergebnisse nennen Sie als wichtige Zielgruppe kleine und mittlere Unternehmen. Das teilen wir. Leider f\u00fchren Sie nicht aus, wie die KMUs erreicht werden k\u00f6nnen. Es w\u00e4re hochgradig spannend, zu erfahren, wie das gelingen soll. Im Forschungsausschuss haben uns Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler von der Schwerf\u00e4lligkeit der Antragsverfahren berichtet. Es w\u00e4re erfreulich, wenn offenere Programmstrukturen zu schnelleren F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fchren w\u00fcrden.\n\nNicht vernachl\u00e4ssigt werden darf bei aller Praxisorientierung der Arbeitsforschung die Grundlagenforschung an sich, die Sie ebenfalls in Ihrem Antrag nicht adressieren. Deren F\u00f6rderung ist vor allem unsere staatliche Aufgabe, weil einzelne Unternehmen diese in der Regel so breit nicht leisten. Bei der Suche nach kreativen Reaktionen auf epochale Ver\u00e4nderungen in der Arbeitswelt k\u00f6nnen wir darauf nicht verzichten.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669827,"profile_url":null,"sequence":1014,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1015,"sitzung":153,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sechstens. Betrachtet man allein unsere Verpflichtung nach der Pariser Klimakonferenz, wird deutlich, dass wir unsere Produktionsweisen, Konsumgewohnheiten und Arbeitsweisen grundlegend ver\u00e4ndern m\u00fcssen. Das Forschen f\u00fcr den Wandel und die Schaffung arbeits\u00f6kologischer Innovationen sind deshalb ein Gebot der Stunde. Plakativ gesagt: Wir brauchen auch mehr Arbeitsforschung f\u00fcr eine Green Economy, damit wir den Wandel schaffen.\n\nSiebtens. Gerade bei der Technisierung personenbezogener Dienstleistungen stellen sich verst\u00e4rkt ethische und soziale Fragen, zum Beispiel bei den Branchen Pflege und Medizin, Stichwort \u201ePflegerobotik\u201c. Diese Chancen und Risiken m\u00fcssen in unserer Gesellschaft breit und fundiert diskutiert werden. Deshalb bedarf es gerade auch bei der Arbeitsforschung ethischer und sozialer Fragestellungen. Da kann sie einen wichtigen Beitrag leisten.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669829,"profile_url":null,"sequence":1016,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1017,"sitzung":153,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist insgesamt, meine Damen und Herren, eine interessante Initiative der Koalitionsfraktionen, die wir jetzt hier im Plenum diskutiert haben. Wir sind gespannt, wie die Bundesregierung die Ergebnisse der Arbeitsforschung in ihrem politischen Handeln aufgreifen wird. Ich freue mich auf die Debatte in den Aussch\u00fcssen.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669831,"profile_url":null,"sequence":1018,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":1019,"sitzung":153,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein vers\u00f6hnliches Ende!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1020,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Thomas Rachel.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669834,"profile_url":null,"sequence":1021,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-rachel\/archive\/214622","sequence":1022,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":1767.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Deutschland ist eine der f\u00fchrenden Wirtschaftsnationen der Welt und ohne Zweifel ein sehr innovatives Land. Wir m\u00f6chten, dass das so bleibt. Aber unsere Art, zu wirtschaften, ver\u00e4ndert sich - tiefgreifend, schnell. 70 Prozent des Bruttoinlandsproduktes werden in Deutschland mit Dienstleistungen erarbeitet, rund 25 Prozent an den Produktionsstandorten.\n\nDie nun stattfindende Zusammenf\u00fchrung von Produktion auf der einen Seite und Dienstleistung auf der anderen Seite f\u00fchrt zu einer neuen Art der Wertsch\u00f6pfung, \u00fcbrigens \u00fcber Regionen und Kontinente hinweg. Durch h\u00f6here Informationsfl\u00fcsse und Vernetzung \u00fcbernehmen Maschinen immer komplexere Aufgaben in den Unternehmen. Wirtschaftliche Transaktionen k\u00f6nnen praktisch in Echtzeit geschehen.\n\nZusammen mit den neuen Fertigungsmethoden wie dem 3D-Druck f\u00fchrt dies auch zu einer st\u00e4rkeren Flexibilisierung der Produktion hin zur Individualisierung der Produkte. Ja, unser Standort ist stark. Innovationsf\u00e4higkeit, Sozialpartnerschaft, sozialer Zusammenhalt - all dies zeichnet unser Land aus.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669836,"profile_url":null,"sequence":1023,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-rachel\/archive\/214622","sequence":1024,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":1767.0,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00f6chten gern, dass der Produktionsstandort, aber auch der Dienstleistungsstandort Deutschland stark bleibt. Manche bef\u00fcrchten aber den Verlust von Arbeitspl\u00e4tzen durch die Digitalisierung der Arbeitswelt. Ja, es werden auch Arbeitspl\u00e4tze wegfallen, aber es werden auch viele neue entstehen. Wir k\u00f6nnen und wir wollen genau diese Entwicklung mitgestalten. Wir m\u00fcssen die Chancen der Digitalisierung durch kluge Innovationen nutzen und gleichzeitig die Ver\u00e4nderungen so gestalten, dass wir am Ende mehr Arbeitspl\u00e4tze erhalten und diese sogar noch menschengerechter gestalten k\u00f6nnen.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669838,"profile_url":null,"sequence":1025,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-rachel\/archive\/214622","sequence":1026,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":1767.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben mit dem gro\u00dfen Forschungsprogramm \u201eInnovation f\u00fcr die Produktion, Dienstleistung und Arbeit von morgen\u201c bis 2020 eine Investition von 1 Milliarde Euro vorgesehen. Das ist wahrlich ein gro\u00dfer Aufschlag.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669840,"profile_url":null,"sequence":1027,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-rachel\/archive\/214622","sequence":1028,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":1767.0,"speaker_party":null,"text":"Mit unserer Forschungsf\u00f6rderung waren wir \u00fcbrigens die Ersten, die \u201eArbeiten - Lernen - Kompetenzen entwickeln\u201c integrativ gedacht haben. Ich denke an die Frage des Verh\u00e4ltnisses von Stabilit\u00e4t und Wandel, die heute im Kontext von Industrie 4.0 gestellt wird, aber schon 2009 untersucht wurde, oder an die Rolle des pr\u00e4ventiven Arbeits- und Gesundheitsschutzes, die heute in aller Munde ist, die wir aber schon 2006 in unserer Forschungsf\u00f6rderung bearbeitet haben.\n\nDie nunmehr anstehende Ver\u00f6ffentlichung des Forschungsprogramms \u201eZukunft der Arbeit\u201c greift die neuen Herausforderungen am Arbeitsmarkt auf; denn f\u00fcr uns steht der einzelne Mensch im Mittelpunkt - und das auch in der digitalisiert ver\u00e4nderten Welt.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669842,"profile_url":null,"sequence":1029,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-rachel\/archive\/214622","sequence":1030,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":1767.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben das Programm in enger Abstimmung mit dem Arbeitsministerium, mit den Sozialpartnern, den Gewerkschaften und den Arbeitgebern entwickelt und konzipiert - ein neuer, ein qualitativer Schritt.\n\nZiel der Arbeitsforschung ist es, mit wissenschaftlichen Ergebnissen einen Beitrag zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen in Deutschland zu leisten und gleichzeitig besch\u00e4ftigungsf\u00f6rdernd zu sein. Das Forschungsprogramm \u201eZukunft der Arbeit\u201c zielt darauf ab, technologische und soziale Innovationen gleicherma\u00dfen voranzubringen. Wir haben einen Gestaltungsanspruch, n\u00e4mlich neue Methoden der Qualifizierung, der Gesundheitspr\u00e4vention, der Arbeitsgestaltung und -organisation in und mit den Unternehmen und den Besch\u00e4ftigten zu entwickeln und sie in pilothafter Umsetzung in die Praxis zu \u00fcberf\u00fchren - und dies m\u00f6glichst branchen\u00fcbergreifend.\n\nQualifizierung und Kompetenzentwicklung sind nach meiner festen \u00dcberzeugung die entscheidenden Schl\u00fcssel, um sowohl die wirtschaftlichen als auch die sozialen Potenziale, die in der Digitalisierung stecken, zu heben. Die Kernfrage lautet deshalb: Welche Kompetenzen ben\u00f6tigen Besch\u00e4ftigte und Unternehmen, um den Strukturwandel f\u00fcr gute Arbeit und f\u00fcr wettbewerbsf\u00e4hige Produkte und Dienstleistungen zu nutzen?\n\nWir verstehen dies als Gestaltungsauftrag. Unsere Forschungsf\u00f6rderung will eben nicht nur das Ph\u00e4nomen \u201eIndustrie 4.0\u201c beschreiben oder neue technologische Entwicklungen erm\u00f6glichen, nein, wir wollen gleichzeitig den Wandel gesellschaftsvertr\u00e4glich mitgestalten.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669844,"profile_url":null,"sequence":1031,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-rachel\/archive\/214622","sequence":1032,"sitzung":153,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":1767.0,"speaker_party":null,"text":"So werden wir eine Industrienation sein, die an der Spitze des Fortschritts steht, ein humanes Miteinander erh\u00e4lt und gleichzeitig ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit st\u00e4rkt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669846,"profile_url":null,"sequence":1033,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1034,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Ernst Dieter Rossmann hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669848,"profile_url":null,"sequence":1035,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1036,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Kaufmann, Kollege R\u00f6spel, Sie haben Hans Matth\u00f6fer erw\u00e4hnt. Ich will das insoweit vertiefen, als man von Hans Matth\u00f6fer wissen muss, dass er ausgewiesener IG-Metall-Gewerkschafter war und zuletzt die Bildungsabteilung der IG Metall geleitet hat. Deshalb w\u00fcrde er sich gefreut haben, wenn er gewusst h\u00e4tte, dass es in dem jetzigen Forschungsprogramm zu Dienstleistung und Arbeit ein ausdr\u00fcckliches Kapitel gibt - Staatssekret\u00e4r Rachel hat es eben angesprochen -, das den Titel tr\u00e4gt: \u201eArbeiten - Lernen - Kompetenzen entwickeln\u201c.\n\nNun muss man dazu sagen: Das steht zun\u00e4chst auf dem Papier. Auch Hans Matth\u00f6fer w\u00fcrde kritisiert haben: Wenn das die Auffassung der Sozialpartner und der Bundesregierung ist, weshalb war es dann, verdammt noch einmal, m\u00f6glich, dass die IG Metall in ihrem letzten gro\u00dfen Tarifvertrag f\u00fcr die Metall- und Elektroindustrie die Qualifizierung nicht so durchsetzen konnte, wie es f\u00fcr die Zukunft n\u00f6tig gewesen w\u00e4re? Wir m\u00fcssen auch den Schritt von der Forschung in die Wirklichkeit schaffen. Das ist der Auftrag, auch vorgegeben durch das Forschungskonzept.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669850,"profile_url":null,"sequence":1037,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1038,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Hans Matth\u00f6fer w\u00e4re im \u00dcbrigen auch jemand, der auf der Basis der Mitbestimmung ein Konzept der Humanisierung der Arbeitswelt mitentwickelt h\u00e4tte. Uns f\u00e4llt auf, dass das Parlament hier pr\u00e4ziser sein kann, als es die Regierung wollte oder durfte; denn in dem Regierungsprogramm steht neben sehr vielem Guten als Adressat immer die Wirtschaft. In unserem Antrag sprechen wir von Sozialpartnern und Mitbestimmung. Das ist pr\u00e4ziser.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669852,"profile_url":null,"sequence":1039,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1040,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stellt einen Auftrag dar und ist eine Pr\u00e4misse, unter der wir dieses Programm mitentwickeln wollen. Ich will allerdings der Regierung auch ausdr\u00fccklich Anerkennung zollen. Das Programm ist zusammen mit den Sozialpartnern entwickelt worden, es ist mit den Gewerkschaftsvorsitzenden zusammen vorgestellt worden. Aber der Geist, dass es keine nebul\u00f6se Wirtschaft gibt, sondern dass auch Interessengegens\u00e4tze im Bereich der Entwicklung von Arbeit auszutragen sind und man nach besten Wegen f\u00fcr gute Arbeit zu suchen hat, ist in unserem Antrag st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt.\n\nHier wurde viel Lob ausgesprochen. Der Kollege Schulz wartet schon die ganze Zeit auf ein Lob f\u00fcr die Haush\u00e4lter. Ich muss das Lob f\u00fcr die Haush\u00e4lter mit einer kleinen Kritik verbinden. Schauen wir uns die Entwicklung von 1974 bis 2016 an. Da hat es eine Phase gegeben, in der die Arbeits- und Dienstleistungsforschung nicht so etatisiert worden ist, wie sie es verdient gehabt h\u00e4tte. Es hat dann einen neuen Einstieg mit einem neuen Rahmenprogramm in der Regierungszeit von SPD und Gr\u00fcnen gegeben. Wir d\u00fcrfen auch feststellen, dass dann, wenn die SPD zusammen mit der CDU regiert, es besser f\u00fcr die Arbeits- und Dienstleistungsforschung ist, als wenn die CDU mit der FDP regiert.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669854,"profile_url":null,"sequence":1041,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":1042,"sitzung":153,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"FDP war auch nicht schlecht!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1043,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben jetzt wieder ein hohes Niveau mit Tendenz nach oben. Das wollen wir gerne anerkennen. Wir wollen gar nicht dar\u00fcber sprechen, dass das noch weiter verstetigt werden muss, weil sich auch dieser Bereich durch neue Fragestellungen erweitern wird.\n\nKollege Gehring, Sie haben vieles angesprochen, und wenn die Opposition einen Fachantrag derart behandelt, dann zeugt das schon von viel Zustimmung. Ich finde, wir vergeben uns auch nichts, wenn wir akzeptieren, dass Sie und Herr Lenkert darauf hinweisen, dass man die Verwaltung mit einbeziehen k\u00f6nnte; denn die Produktivit\u00e4tssteigerung in Bezug auf die Dienstleistungen - ich nenne die neuen Strukturen, neue Kommunikationssysteme, technologische Systeme, Arbeit, Entwicklung, Reparatur, Vermittlung und Vernetzung - betrifft auch die Verwaltung.\n\nWenn wir eine leistungsf\u00e4hige und moderne Verwaltung haben wollen, dann muss dies auch in der Arbeitsforschung auftauchen. Das ist eine gute parlamentarische Aufgabe. Das ist im \u00dcbrigen eine Aufgabe, die auch die gesamte Regierung angeht.\n\nIch will dazu nur noch einen kleinen Hinweis geben. Frau Staatssekret\u00e4rin L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Sie sitzen dort, weil auch das Arbeitsministerium unter anderem mit dem Gr\u00fcnbuch Industrie 4.0 Wesentliches mit entwickelt hat, und das wird auch in diesem Konzept angesprochen. Die Botschaft kann also eigentlich nur sein: Was die Regierung vorgelegt hat, wird jetzt vom Parlament so ernst genommen, dass es \u00fcber einen differenzierteren Antrag weiter begleitet wird. Ich will dazu nur sagen: Das h\u00e4tte auch Hans Matth\u00f6fer gefreut.\n\nIm \u00dcbrigen gibt es einen wirklichen Wandel. Damals, in den 1970er-, 1980er\u001eJahren - Kollege R\u00f6spel hat es schon angesprochen -, ging es faktisch um Automatisierung; jetzt geht es um Vernetzung. Damals, in den 1970er\u001eJahren, als diese Programme aufgelegt wurden, konnte man vom Technologischen her noch gar nicht an Vernetzungsstrukturen denken, wie sie jetzt allgegenw\u00e4rtig sind. Insoweit geht es darum, den Ball aufzunehmen und die Humanisierung der Arbeit in der Industriegesellschaft sowie in der Dienstleistungs- und Wissensgesellschaft voranzutreiben. Das ist die Botschaft dieser gemeinsamen Initiative.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669857,"profile_url":null,"sequence":1044,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1045,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Wolfgang Stefinger f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669859,"profile_url":null,"sequence":1046,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":1047,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Digitalisierung und Vernetzung, mobile Endger\u00e4te, selbstfahrende Autos, st\u00e4ndige Erreichbarkeit, Nachrichten und Informationen in Sekundenschnelle weltweit, Roboterproduktionsstra\u00dfen - wir haben in den vergangenen Jahren durch die zunehmende Digitalisierung einen rasanten Wandel erlebt, einen Wandel, der alle Lebensbereiche umfasst.\n\nSchauen wir nur in unser direktes Umfeld: Die Kommunikation ver\u00e4ndert sich durch E-Mails und Kurznachrichten, auch wenn, zugegeben, in den vergangenen Wochen doch wieder der Brief an Bedeutung gewonnen hat.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":1048,"sitzung":153,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Der war gut!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1049,"sitzung":153,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber das war ja nur einer!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":1050,"sitzung":153,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der wurde elektronisch verteilt!","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":1051,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Kommunikation hat sich auf jeden Fall ver\u00e4ndert. \u00dcber Mobiltelefone k\u00f6nnen wir Wohnungen steuern. W\u00e4hrend man fr\u00fcher von Gesch\u00e4ft zu Gesch\u00e4ft laufen musste, um Preise zu vergleichen, schaut man heute ins Internet und bestellt vielleicht auch online.\n\nDie Digitalisierung macht vor Fabrik- und Firmentoren selbstverst\u00e4ndlich nicht halt, und das ist auch gut so; denn die Digitalisierung, die Vernetzung von Wirtschaft und Industrie bieten viele Chancen.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669865,"profile_url":null,"sequence":1052,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":1053,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Fertigungsprozesse werden flexibler, effizienter, nachhaltiger; sie lassen sich besser auf die Bed\u00fcrfnisse der Kunden abstimmen. Neue T\u00e4tigkeitsfelder und innovative Gesch\u00e4ftsmodelle entstehen. Prozesse laufen in einer nie dagewesenen Pr\u00e4zision und Geschwindigkeit fast in Echtzeit ab. F\u00fcr unser Land ist die Digitalisierung von herausragender Bedeutung. Wir m\u00fcssen die Chancen nutzen, und wir k\u00f6nnen es auch. Wer, wenn nicht wir?\n\nViele fragen sich nun: Wie weit geht diese Digitalisierung? Wie sieht der Arbeitsplatz von morgen, die Fabrik von \u00fcbermorgen aus? Das sind sehr berechtigte Fragen, wie ich finde; denn schlie\u00dflich sind fast 43 Millionen Menschen in Deutschland erwerbst\u00e4tig, so viele wie noch nie in der Geschichte unseres Landes. Zwei Drittel von ihnen erleben bereits heute den Wandel der Arbeitswelt durch Digitalisierung.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich erzeugen diese Ver\u00e4nderungen Unsicherheiten, Fragen, \u00c4ngste: Werden durch den Einsatz von intelligenten Robotern massenhaft Arbeitspl\u00e4tze vernichtet? Wird es in Zukunft menschenleere Fabriken geben? Wird der Mensch vielleicht sogar \u00fcberfl\u00fcssig in der Produktion? Gerade deshalb ist es mir wichtig, zu betonen: Wir wissen, dass der digitale Wandel nicht nur eine technologische Dimension hat, sondern eben auch eine soziale.\n\nWir sehen aber auch, dass die Digitalisierung viele Chancen und Verbesserungen gerade auch f\u00fcr den Menschen bietet. Der Mensch wird auch weiterhin gebraucht werden - davon bin ich \u00fcberzeugt -, nur eben anders als heute. Es werden neue Berufsbilder und Anforderungen entstehen. Hier m\u00fcssen wir vonseiten der Politik flexibel reagieren und auch unterst\u00fctzen. Gerade deshalb ist der vorliegende Antrag zur Arbeitsforschung wichtig, n\u00e4mlich um die Frage nach dem Wie zu beantworten: Wie sieht die Arbeit in Zukunft aus?","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669867,"profile_url":null,"sequence":1054,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":1055,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei ist es nicht so - das m\u00f6chte ich betonen; es ist auch schon angesprochen worden -, dass wir neu im Feld der Arbeitsforschung sind. 1974 wurde das erste Programm dazu auf den Weg gebracht. Jetzt stehen dem Bildungs- und Forschungsministerium 1 Milliarde Euro - auch der Staatssekret\u00e4r hat es angesprochen - f\u00fcr das Programm \u201eInnovationen f\u00fcr die Produktion, Dienstleistung und Arbeit von morgen\u201c zur Verf\u00fcgung. Im Haushalt 2016 sind f\u00fcr die Forschung f\u00fcr Produktion, Dienstleistung und Arbeit 89 Millionen Euro vorgesehen. Das sind nur zwei Zahlen aus dem Bildungsministerium. Andere Projekte sind bereits angesprochen worden. Auch das Arbeitsministerium hat hierzu Programme.\n\nMit unserem heute vorliegenden Antrag zur Arbeitsforschung f\u00fchren wir also konsequent fort, was wir uns schon im Rahmen der Digitalen Agenda selbst ins Hausaufgabenheft geschrieben haben. Wir wollen die neuen Herausforderungen gemeinsam mit Wirtschaft, Wissenschaft und Sozialpartnern angehen. Den digitalen Wandel, den Wandel in der Arbeitswelt, k\u00f6nnen wir nur gemeinsam schaffen. Ich bin davon \u00fcberzeugt: Wir werden die Megatrends der Arbeit wie Digitalisierung und Vernetzung, Globalisierung, Flexibilisierung der Arbeit, der Arbeitszeit und der Arbeitsabl\u00e4ufe, demografische Entwicklung, Qualifizierung und Qualit\u00e4tssicherung, Beschleunigung, \u00d6kologie, Gesundheit und Kreativit\u00e4t der Mitarbeiter, um nur einige Punkte zu nennen, hinbekommen. Wer, wenn nicht wir?","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669869,"profile_url":null,"sequence":1056,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":1057,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der vorliegende Antrag tr\u00e4gt wesentlich dazu bei.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669871,"profile_url":null,"sequence":1058,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1059,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/7363 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 26 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie (9. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Caren Lay, Eva Bulling-Schr\u00f6ter, Kerstin Kassner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nEnergienetze zur\u00fcck in die \u00f6ffentliche Hand - Rechtssicherheit bei der Rekommunalisierung schaffen\n\nDrucksachen 18\/4323, 18\/5274\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Florian Post f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669873,"profile_url":null,"sequence":1060,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Innovative Arbeitsforschung","top_id":14731,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1061,"sitzung":153,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":1411.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Viele Kommunen stehen vor der Frage, ob sie ihre Netze einem privaten Netzbetreiber oder einem kommunalen Betrieb anvertrauen oder ob sie, als dritte Option, dazu eine \u00f6ffentlich-private Partnerschaft eingehen. Die SPD glaubt, dass gut durchgef\u00fchrte Rekommunalisierungen von Stromnetzen den B\u00fcrgern, den Kommunen und nicht zuletzt dem Wettbewerb dienen.\n\nAllein in Bayern laufen 2017 circa 200 Konzessionsvertr\u00e4ge aus. Es gilt, eine effiziente und sichere Stromversorgung auch in der Zukunft zu sichern. Grunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen dies Kommunen genauso gut wie Private. Seit 2007 haben 80 Kommunen eigene Stadtwerke neu gegr\u00fcndet und haben bereits 200 Gemeinden eine Konzession f\u00fcr das Stromnetz wieder selbst \u00fcbernommen.\n\nEs gibt aber auch noch eine dritte M\u00f6glichkeit; ich habe es eingangs angesprochen. Ich nenne die bayerische Mittelstadt Weiden in der Oberpfalz mit 42 000 Einwohnern. Dort hat der SPD-Oberb\u00fcrgermeister Kurt Seggewi\u00df den Weg gew\u00e4hlt, eine Kooperation mit der privaten Bayernwerk AG einzugehen, wobei die Aufteilung so ist, dass die kommunale Gesellschaft die kaufm\u00e4nnische Verantwortung tr\u00e4gt, aber die technische Betriebsf\u00fchrung dem privaten Partner \u00fcbertragen wurde, wodurch der Wunsch nach \u00f6ffentlicher Kontrolle und der Wunsch nach Expertise privatwirtschaftlicher Unternehmen am besten zusammengef\u00fchrt werden konnten.\n\nDie Rahmenbedingungen f\u00fcr Rekommunalisierungen m\u00fcssen klar geregelt sein. Ganz klar ist, dass wir gegen eine bedingungslose Rekommunalisierung sind. Hier gilt es, objektive und damit nachpr\u00fcfbare Kriterien einzuhalten.\n\nDie von den Linken in ihrem Antrag geforderten Klarstellungen wird es geben. Schikanen von Altkonzession\u00e4ren - zum Beispiel zu hoch angesetzte Kaufpreise, zu hohe Entflechtungskosten - werden von der SPD nicht akzeptiert werden. Die Konsequenz w\u00e4ren jahrelange Rechtsstreitigkeiten, die die Kommunen nat\u00fcrlich vermeiden wollen, weshalb sie oftmals von einer Rekommunalisierung Abstand nehmen.\n\nAuch werden wir regeln, dass k\u00fcnftig f\u00fcr die Kaufpreisermittlung grunds\u00e4tzlich der Ertragswert ma\u00dfgeblich sein muss. Es geht um den optimalen Netzbetrieb in St\u00e4dten und Gemeinden. Mit \u201eoptimal\u201c meine ich: Die Kriterien Effizienz, Verbraucherfreundlichkeit und Umweltvertr\u00e4glichkeit m\u00fcssen im Mittelpunkt stehen und gleicherma\u00dfen erf\u00fcllt werden. Einen Blankoscheck allerdings, wie ihn die Linke in ihrem Antrag fordert, k\u00f6nnen und werden wir nicht ausstellen. Das Einzige, was nach unserem Daf\u00fcrhalten von den Kommunen verlangt werden soll, ist, dass sie, wie gesagt, die Kriterien Effizienz, Umweltvertr\u00e4glichkeit und Verbraucherfreundlichkeit einhalten. Die Kommunen erhalten nach unserem Vorschlag sogar die M\u00f6glichkeit, diese Ziele frei zu gewichten und dar\u00fcber hinaus als Nebenkriterium kommunale Eigeninteressen vorzusehen.\n\nAber das kann kein Selbstzweck sein. Sollte sich herausstellen, dass eine Kommune diese Kriterien f\u00fcr eine Rekommunalisierung schlechter erf\u00fcllen kann als ein Privater, gibt es keine Rechtfertigung, warum trotzdem die Kommune automatisch den Vorzug erhalten soll; denn das w\u00e4re nicht im Interesse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Wir sind f\u00fcr einen gesunden, offenen und diskriminierungsfreien Wettbewerb, der keine Gr\u00e4ben zwischen \u00f6ffentlicher und privater Wirtschaft aufrei\u00dft. Die Gemeinde- und Stadtwerke sorgen \u00fcberall in Deutschland f\u00fcr hohe Versorgungsqualit\u00e4t in vielen effizient gef\u00fchrten Netzen. Damit das so bleibt, m\u00fcssen wir den Antrag der Linken ablehnen. Wir werben nat\u00fcrlich f\u00fcr unseren Vorschlag, der hier noch beraten werden wird.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669875,"profile_url":null,"sequence":1062,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1063,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Caren Lay hat f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669877,"profile_url":null,"sequence":1064,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1065,"sitzung":153,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Erst gestern konnten wir in der Zeitung lesen, was passieren kann, wenn private Konzerne die Energienetze in der Hand haben: In Berlin steht Vattenfall im Verdacht, mit einem simplen Buchhaltungstrick den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu hohe Netzentgelte abgekn\u00f6pft zu haben. Hier wird offenbar \u201egeschummelt\u201c. Das ist ein Beleg daf\u00fcr, dass \u201eStrom- und Gasnetze besser in \u00f6ffentlicher als in privater Hand aufgehoben sind.\u201c","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669879,"profile_url":null,"sequence":1066,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669880,"profile_url":null,"sequence":1067,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1068,"sitzung":153,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, an dieser Stelle h\u00e4tte ich nicht nur Zwischenrufe von der CDU erwartet, sondern auch Applaus von der SPD. Denn das war gar nicht meine Wortwahl, sondern die des SPD-Kollegen aus dem Berliner Abgeordnetenhaus, Nikolaus Karsten.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1069,"sitzung":153,"speaker":"Florian Post [SPD]","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":1411.0,"speaker_party":"spd","text":"Das m\u00fcssen wir erst pr\u00fcfen!","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":1070,"sitzung":153,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da gibt es auch Irrl\u00e4ufer!","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1071,"sitzung":153,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Da hat er recht; denn Netze in \u00f6ffentlicher Hand haben viele Vorteile: Sie sichern den Verbrauchern bezahlbaren Strom, den Kommunen eine gute Einnahmequelle. Wir als Linke wollen \u00f6kologische, demokratische Stadtwerke als zentrale Akteure der Energiewende. Das ist der Weg.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669885,"profile_url":null,"sequence":1072,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1073,"sitzung":153,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Beste ist: Viele Kommunen wollen ihre Netze zur\u00fcckhaben, auch Kommunen, deren B\u00fcrgermeister ein CDU-Parteibuch haben; das m\u00f6chte ich an dieser Stelle explizit sagen, bevor Sie uns, wie bei den letzten Debatten zu diesem Thema, wieder die Zwangskollektivierung der Energienetze vorwerfen. Viele Kommunen wollen ihre Netze zur\u00fcck, und sie sollen sie auch rechtssicher zur\u00fcckbekommen k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669887,"profile_url":null,"sequence":1074,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":1075,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen die verstaatlichen!","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1076,"sitzung":153,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Kommunen bietet sich gerade jetzt eine gro\u00dfe Chance daf\u00fcr. Die Konzessionen laufen aus. Bisher scheitert es an der Rechtssicherheit, die sie bei der Rekommunalisierung nicht haben. Sie haben sie nicht, weil die alte Bundesregierung unter Beteiligung der Union das Gesetz ganz bewusst so ge\u00e4ndert hat, dass den Privaten die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet wurde, immer wieder vor den Gerichten gegen die Kommunen zu klagen. Das tun sie h\u00e4ufig mit Erfolg.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1077,"sitzung":153,"speaker":"Florian Post [SPD]","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":1411.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen \u00e4ndern wir das ja!","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1078,"sitzung":153,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Das muss ge\u00e4ndert werden. Das steht auch im Koalitionsvertrag. Das finde ich gut. Aber ehrlich gesagt: Bisher haben Sie diese wichtige Chance verpasst.\n\nWir als Linke stellen jetzt schon zum dritten Mal dieses Thema hier zur Abstimmung. Ich selber frage seit eineinhalb Jahren bei der Regierung nach, wo denn die Novelle des Gesetzes bleibt. Man wurde vertr\u00f6stet. Wenn ich die Antworten ernst nehme, dann komme ich zu dem Schluss: Es h\u00e4tte hier schon vor einem Jahr ein Gesetzentwurf vorliegen sollen. Alles, was wir bisher haben, ist ein Referentenentwurf, der irgendwo herumliegt, aber noch nicht hier eingebracht ist und noch nicht einmal innerhalb der Regierung fertig abgestimmt ist. So geht es nicht, meine Damen und Herren.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669892,"profile_url":null,"sequence":1079,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1080,"sitzung":153,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich glaube inzwischen, dass diese Verbummelungsstrategie nicht Unf\u00e4higkeit ist, sondern Absicht. Es scheint ja Teile in der Koalition zu geben, die einfach nicht wollen, dass die Kommunen in dieser Frage Rechtssicherheit haben. So sieht es doch aus.\n\nEs stand schon vor ein paar Monaten in der Zeitung - ganz konkret: im Spiegel, wo genau dar\u00fcber berichtet wurde -, dass selbst Minister Gabriel m\u00f6glicherweise ein Interesse hat, auf die Bremse zu dr\u00fccken,","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1081,"sitzung":153,"speaker":"Florian Post [SPD]","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":1411.0,"speaker_party":"spd","text":"Nicht alles glauben, was in der Zeitung steht!","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1082,"sitzung":153,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"um den privaten Energiekonzernen ihre lukrative Einnahmequelle nicht zu nehmen. Die Netzentgelte sind n\u00e4mlich ein sch\u00f6ner Goldesel, mit einer sicheren Rendite von 9 Prozent. Das sind die Interessen, die dahinterstehen.\n\nDer Referentenentwurf, den Sie erw\u00e4hnt haben und der auch mir bekannt ist, wird nach meiner Lesart nicht helfen. Die Inhousevergabe wird dort explizit abgelehnt. Nun ehrt es mich und meine Fraktion, dass wir in der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs mit unseren parlamentarischen Initiativen auch erw\u00e4hnt sind. Besser h\u00e4tte ich es nat\u00fcrlich gefunden, die Argumente von uns und den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden h\u00e4tten Sie \u00fcberzeugt.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669896,"profile_url":null,"sequence":1083,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1084,"sitzung":153,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Inhousevergabe ist nach EU-Vergaberecht m\u00f6glich. Und das ist auch kein Blankoscheck, Herr Kollege, das ist kommunale Selbstverwaltung - kommunale Selbstverwaltung, wie sie das Grundgesetz garantiert. Und genau die wollen wir st\u00e4rken.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669898,"profile_url":null,"sequence":1085,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1086,"sitzung":153,"speaker":"Florian Post [SPD]","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":1411.0,"speaker_party":"spd","text":"Planwirtschaft!","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1087,"sitzung":153,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist richtig, dass kommunale Belange ber\u00fccksichtigt werden sollen, aber auch nur dann, wenn sie den marktfreundlichen Zielen nicht widersprechen. Im Ergebnis bleibt es f\u00fcr die Kommunen unklar; im Ergebnis wird das weiter vor den Gerichten ausgetragen. Ich kann die gro\u00dfe Verbesserung f\u00fcr die Kommunen an dieser Stelle beim besten Willen nicht erkennen.\n\nAnderswo - ich komme zum Schluss - ist die Debatte schon weiter. Zum Beispiel hat das Land Berlin beschlossen, das Land m\u00f6ge im Bundesrat f\u00fcr klarere rechtliche Regelungen einschlie\u00dflich der M\u00f6glichkeit der Inhousevergabe eintreten. Dieser Empfehlung einer Enquete-Kommission haben alle Fraktionen zugestimmt, au\u00dfer der Union, aber auch der SPD, die in Berlin wie im Bund mit der CDU gemeinsam regiert. Also: Fassen Sie sich bitte ein Herz: Stimmen Sie heute unserem Antrag zu! Die Kommunen werden es auch Ihnen danken.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669901,"profile_url":null,"sequence":1088,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1089,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Matthias Heider f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669903,"profile_url":null,"sequence":1090,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":1091,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In f\u00fcnf Minuten ist so viel durcheinandergeraten, dass wir das erst einmal sortieren m\u00fcssen.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1092,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben Ihre Rede doch noch gar nicht geh\u00f6rt!","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":1093,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um es vorweg zu sagen: 750 Stadtwerke in Deutschland sind ein verl\u00e4sslicher Partner. Sie sind verl\u00e4sslich beim Netzbetrieb, bei der Energielieferung, beim Stromsparen oder bei Energiedienstleistungen. Stadtwerke spielen in der Gemeindewirtschaft eine gro\u00dfe Rolle. Das tun sie seit vielen Jahrzehnten: Etwa seit Mitte des 19. Jahrhunderts sind Energieversorgungsdienstleistungen auch von der \u00f6ffentlichen Hand selbst angeboten worden. Nur, die Rahmenbedingungen haben sich im Laufe der Jahrzehnte, insbesondere mit der Liberalisierung des Strommarktes in Europa, ver\u00e4ndert.\n\nDas unserer Wirtschaftsordnung zugrundeliegende Leitbild ist das der sozialen Markwirtschaft. Es umfasst insbesondere die Idee des Wettbewerbs auf den M\u00e4rkten. Seit den 90er\u001eJahren haben wir in Deutschland einen liberalisierten Strommarkt. Hier gibt es einen funktionierenden, wenn auch regulierten Wettbewerb. Die Linken wollen mit Ihrem Antrag diesen Wettbewerb beseitigen. Sie wollen mal eben das Grundprinzip unserer Wirtschaftsordnung beseitigen und auf dem Energiesektor einfach au\u00dfer Kraft setzten.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669907,"profile_url":null,"sequence":1094,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":1095,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Prinzip \u201efairer Wettbewerb\u201c muss jedoch auch bei der Konzessionsvergabe gelten. Es muss oberste Priorit\u00e4t haben.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":1096,"sitzung":153,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Das steht aber nicht im Grundgesetz!","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":1097,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch die kommunalen Unternehmen m\u00fcssen sich diesem Wettbewerb stellen. Das Europ\u00e4ische Parlament hat eine Systementscheidung getroffen: Netze m\u00fcssen im Wettbewerb vergeben werden. Das gilt auch bei uns in Deutschland.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669911,"profile_url":null,"sequence":1098,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":1099,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kollegen von der Linken: Haben Sie aus dem Verfahren des Bundeskartellamtes gar nichts gelernt? Das Bundeskartellamt musste mehrfach wegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen der Kommunen zulasten Dritter in die Vergabepraxis bei den Kommunen eingreifen. Die Kommunen sollten daher bei der Vergabe der Wegenutzungsrechte nicht ausschlie\u00dflich zugunsten ihres eigenen Stadtwerkes handeln.\n\nSchauen wir uns einmal an, was zwei Jahre vor Vergabe eines Konzessionsvertrages passiert. Die Vergabe wird zun\u00e4chst einmal bekannt gemacht. Es werden Ausschreibungen gemacht, es wird verhandelt, verschiedene Anbieter werben f\u00fcr ihr Angebot. Meine Damen und Herren, da findet Wettbewerb statt. Da wird nicht einfach einer ausgeguckt, der dort zu Hause ist, n\u00e4mlich das eigene Stadtwerk, sondern es wird derjenige ausgesucht, der das wirtschaftlichste Angebot macht. Das erwarten die Verbraucherinnen und Verbraucher, n\u00e4mlich dass ein wirtschaftliches Angebot zum Zuge kommt.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669913,"profile_url":null,"sequence":1100,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":1101,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat auch der Bundesgerichtshof in seinem Urteil vom Dezember 2013 so gesehen. Er hat entschieden, dass eine Gemeinde, die den Netzbetrieb an einen Eigenbetrieb \u00fcbertragen m\u00f6chte, sich gerade nicht auf die Grunds\u00e4tze der Inhousevergabe berufen kann. Nach Auffassung der Kartellbeh\u00f6rden und des Bundesgerichtshofes ist die Kommune bei der Vergabe der Konzession in ihrer Stellung marktbeherrschend, da nur sie die Wegerechte hat und diese an einen Netzwerkbetreiber vergeben kann. In einem solchen Fall ist es daher zwingend, dass wir das Verfahren der Vergabe diskriminierungsfrei ausgestalten.\n\nSie haben eben die Inhousevergabe genannt. Was hei\u00dft das eigentlich, Inhousevergabe? Da gibt es zwei Kriterien: Es gibt zum einen die Kontrolle: Sie m\u00fcssen \u00fcber ein Netzversorgungsunternehmen die Kontrolle wie \u00fcber eine eigene Dienststelle haben. Jetzt frage ich Sie: Welcher B\u00fcrger m\u00f6chte das denn schon, dass seine Energielieferung wie eine Dienststelle behandelt wird? Und es gibt zum anderen das Wesentlichkeitskriterium: Der Auftraggeber muss \u00fcber den Auftragnehmer ganz wesentlich die Kontrolle behalten k\u00f6nnen. Auch das ist mit Wettbewerb so nicht zu vereinbaren.\n\nDie Einbeziehung der Grunds\u00e4tze der Inhousevergabe an dieser Stelle ist nicht nur risikoreich, sie ist auch europarechtlich nicht m\u00f6glich, weil das energierechtliche Regime in Europa dort gerade diese Ma\u00dfgabe nicht zul\u00e4sst.\n\nUnser Bestreben ist es, zu einer wettbewerbsgem\u00e4\u00dfen Vergabe zu kommen. Die Kommunen sollen nach Ihrer Auffassung weitere Ziele, weitere gemeindewirtschaftliche Ziele bei der Vergabe ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen. Ma\u00dfstab bei der Netz\u00fcbergabe m\u00fcssen aber gerade objektive Kriterien sein, wie sie der Kollege Post gerade angesprochen hat. Diese sind im \u00a7 1 des Energiewirtschaftsgesetzes festgelegt: Versorgungssicherheit, Preisg\u00fcnstigkeit, Verbraucherfreundlichkeit und Umweltvertr\u00e4glichkeit. Es sind Kriterien, die im Sinne der Verbraucherinnen und Verbraucher sind. Die geh\u00f6ren in ein solches Gesetz hinein.\n\nIm \u00dcbrigen sieht das auch der Referentenentwurf des Bundeswirtschaftsministeriums zur \u00c4nderung des \u00a7 46 EnWG vor, und die Frage ist, welche Interessen dar\u00fcber hinaus noch als kommunale Belange Ber\u00fccksichtigung finden k\u00f6nnen. Nun, das k\u00f6nnen ganz einfache Dinge sein, etwa beim Stra\u00dfenbau: Wer hat sich als B\u00fcrger nicht schon mal dar\u00fcber aufgeregt, dass achtmal die Stra\u00dfe aufgerissen wird, um eine Gasleitung, eine Stromleitung, eine Wasserleitung und auch noch ein Kabel zu verlegen? All diese Dinge k\u00f6nnen bei einer Vergabe Ber\u00fccksichtigung finden. Auch deshalb wird es an dieser Stelle etwas mehr Rechtssicherheit geben.\n\nZum wettbewerbsrechtlichen Aspekt. Sie, die Linken, suggerieren durch Ihren Antrag, die Rechtssicherheit k\u00f6nne den Wettbewerb \u00fcbertrumpfen, ja geradezu ausschalten. Dazu ist zu sagen: Es findet auch beim Netzbetrieb Wettbewerb statt. Stromlieferung und Netzbetrieb sind schon getrennt. Es werden sich jedenfalls keine weiteren Vorteile durch eine Inhousevergabe ergeben. Der Netzbetrieb ist an Regulierungsvorschriften gebunden: Um die Netzentgeltverordnung und die Anreizregulierungsverordnung kommt auch eine Gemeinde nicht herum.\n\nAls weiteres Moment nennen Sie die Investitionen in die Netze. Wir werden in den n\u00e4chsten Jahren, bis 2030, 23 Milliarden Euro in Netze investieren m\u00fcssen. Da w\u00fcnsche ich mir als B\u00fcrger, dass solche Entscheidungen im Wettbewerb getroffen werden und dass bei einer Inhousevergabe nicht etwa nur die eigene Gemeinde zum Zuge kommt. Das ist auch im Interesse niedriger Netzentgelte. Denn sie wirken sich auf den Gesamtpreis aus, zu dem der Haushalt mit Strom versorgt werden kann.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669915,"profile_url":null,"sequence":1102,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":1103,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, es ist letztendlich auch eine grunds\u00e4tzliche Frage, wie weit die Gemeindewirtschaft ausgeweitet werden kann - gerade vor dem Hintergrund, welche Z\u00fcge das heute Morgen im Bundesrat angenommen hat. Die Entsorgungswirtschaft stand da in Rede. Die Mehrheit der Bundesratsvertreter forderte einfach einmal eben die Verstaatlichung aller dualen Systeme in Deutschland. Sie wissen: Das sind diejenigen, die im Rahmen der Verpackungsverordnung die Systemdienstleistungen gew\u00e4hren.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":1104,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Armes Deutschland!","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":1105,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen nicht mehr Staat im Wettbewerb, wir brauchen weniger Staat im Wettbewerb, damit diese Leistungen g\u00fcnstiger werden.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669919,"profile_url":null,"sequence":1106,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1107,"sitzung":153,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"So ein Quatsch! Sie haben keine Ahnung von Abfallwirtschaft!","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1108,"sitzung":153,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie beten da wirklich einen G\u00f6tzen an!","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":1109,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich freue mich, dass Sie das Thema auch als wichtig erkannt haben und Sie sich noch einmal zu Wort melden wollen.\n\nIm anstehenden Gesetzgebungsverfahren - da komme ich gerne zur Regelung des \u00a7 46 EnWG zur\u00fcck - werden wir keine Verstaatlichung der Netze weiter vorantreiben, sondern werden die kommunalen Belange, die vertretbar sind, mit einer besonderen Positionierung versehen. Es kann nur um Regelungen gehen, die auf Kosteneffizienz, auf Versorgungssicherheit gerichtet sind - jedenfalls keine anderen. Wir werden als Koalition dazu beitragen, dass es mehr Rechtssicherheit bei der \u00dcbergabe und \u00dcbernahme von Netzen gibt. So haben wir es im Koalitionsvertrag vereinbart.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669923,"profile_url":null,"sequence":1110,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1111,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat nun die Kollegin Dr. Julia Verlinden das Wort.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1112,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Dieses Jahr droht die Energiewende zum Stillstand zu kommen; denn dreckige Kohlekraftwerke kriegen Milliardensubventionen und die erneuerbaren Energien eine Obergrenze. Wenn es nach den Pl\u00e4nen der Union geht, dann sollte am besten gar kein Windrad und gar keine Solaranlage mehr gebaut werden. Was f\u00fcr ein herber R\u00fcckschlag, und was f\u00fcr eine wirtschafts- und klimapolitische Kurzsichtigkeit!","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669926,"profile_url":null,"sequence":1113,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1114,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Heute beraten wir einen Antrag zur Rekommunalisierung der Energienetze. Es existiert nach wie vor eine gro\u00dfe Rechtsunsicherheit f\u00fcr Kommunen bei der \u00dcbernahme der Verteilnetze. Das Engagement der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und auch der Kommunen vor Ort ist enorm wichtig f\u00fcr die Akzeptanz und auch f\u00fcr den Antrieb der Energiewende. Das h\u00f6rt eben nicht bei den Versorgungsanlagen f\u00fcr erneuerbare Energien auf; die Menschen wollen auch Mitbestimmung hinsichtlich der Infrastruktur f\u00fcr die Energiewende erhalten. Das wollen wir Gr\u00fcne mit erm\u00f6glichen.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669928,"profile_url":null,"sequence":1115,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1116,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Volksbegehren in Hamburg im Jahr 2013 zum Beispiel hat gezeigt: Die Hamburger wollen die Strom-, Fernw\u00e4rme- und Gasleitungsnetze wieder vollst\u00e4ndig in \u00f6ffentlicher Hand sehen. Das Ziel einer sozial gerechten, klimavertr\u00e4glichen und demokratisch kontrollierten Energieversorgung aus erneuerbaren Energien bekam die Mehrheit. So viel zu dem, was Sie eben gefragt haben: Wer von den Menschen will das denn? Sehr viele Menschen wollen das offenbar, wie das Hamburger Ergebnis gezeigt hat.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669930,"profile_url":null,"sequence":1117,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1118,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das \u00fcberrascht mich in Zeiten von Handelsabkommen wie TTIP und CETA auch gar nicht, in denen sich Kommunen vermehrt zu Wort melden und fordern, dass ihre wirtschaftliche Bet\u00e4tigung im Bereich der Daseinsvorsorge und der kommunalen Infrastruktur nicht weiter eingeschr\u00e4nkt wird und so zentrale Dinge wie die Trinkwasserversorgung nicht liberalisiert werden.\n\nManche Kommunen arbeiten bez\u00fcglich der Energienetze gut mit privaten Betreibern zusammen. Andere wollen es lieber selbst machen. Wieder dritte sehen in einer gemeinsamen Partnerschaft das beste Modell. Wichtig ist uns Gr\u00fcnen, dass a) die Kommunen selbst entscheiden k\u00f6nnen, welchen Weg sie gehen m\u00f6chten, und b) dieser Weg dann auch rechtssicher ist. Denn das geh\u00f6rt zu unserem Verst\u00e4ndnis von verantwortungsbewusster \u00f6ffentlicher Daseinsvorsorge.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669932,"profile_url":null,"sequence":1119,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1120,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach unserer hitzigen Debatte vor knapp einem Jahr sind wir bis heute nicht weitergekommen. Die Bundesregierung hat die Rechtsunsicherheit, die sich f\u00fcr Kommunen bei der \u00dcbernahme der Verteilnetze aus dem \u00a7 46 Energiewirtschaftsgesetz ergibt, immer noch nicht beseitigt. Im \u00dcbrigen sind diese Rechtsunsicherheiten auch f\u00fcr Genossenschaften und private Unternehmen wenig hilfreich.\n\nStaatssekret\u00e4r Beckmeyer hat uns im letzten M\u00e4rz versprochen, dass es bis zur Sommerpause einen Entwurf der Bundesregierung und dann auch ein parlamentarisches Verfahren geben soll. Damals dachte ich, er meine die Sommerpause 2015. Da habe ich mich offenbar get\u00e4uscht.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1121,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Das kann passieren!","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1122,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Inzwischen liegt zwar ein Entwurf vor, der vielleicht n\u00e4chsten Monat vom Kabinett beschlossen wird, aber wann das parlamentarische Verfahren startet und wann die neuen Regelungen in Kraft treten k\u00f6nnen, das steht in den Sternen.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1123,"sitzung":153,"speaker":"Florian Post [SPD]","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":1411.0,"speaker_party":"spd","text":"Vor dem Sommer!","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1124,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, ich bin gespannt, Herr Post. - Aber das ist doch kein Zustand.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669938,"profile_url":null,"sequence":1125,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1126,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Koalition scheint in der Energiepolitik ausgebrannt und zerstritten zu sein. Auch andere energiepolitische Vorhaben werden immer weiter nach hinten verschoben. Sie sollen aber doch die anstehenden Aufgaben l\u00f6sen und nicht st\u00e4ndig alles vertagen.\n\nSie von der Bundesregierung scheinen den Kommunen nicht zuzutrauen, selbst zu entscheiden, ob Sie die wichtige Aufgabe des Netzbetriebs \u00fcbernehmen wollen. Denn eine Inhousevergabe wollen Sie in Ihrem Entwurf nicht zulassen.\n\nDar\u00fcber hinaus schaffen Sie neue Rechtsunsicherheiten. Zum Beispiel hei\u00dft es im Referentenentwurf zu \u00a7 46 Absatz 4 EnWG:\n\nBei der Gewichtung der einzelnen Auswahlkriterien ist die Gemeinde berechtigt, den Anforderungen des jeweiligen Netzgebietes Rechnung zu tragen.\n\nDas wird in der Praxis zu einer erheblichen Rechtsunsicherheit f\u00fchren, weil dann in jedem Einzelfall eingewandt werden kann, dass die Gewichtung den Anforderungen des Netzgebiets wom\u00f6glich nicht Rechnung getragen hat. Ich frage Sie: Soll das die neue Rechtssicherheit sein? Das ist nicht Ihr Ernst!\n\nDass Sie die Rekommunalisierung der Verteilnetze nicht erleichtern wollen, das haben Sie von den Koalitionsfraktionen ja schon in der ersten Lesung zu diesem Antrag im M\u00e4rz letzten Jahres mehrfach angemerkt. Aber mehr Rechtssicherheit schaffen Sie mit diesem Gesetzentwurf auch nicht.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669940,"profile_url":null,"sequence":1127,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1128,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir setzen uns seit Jahren daf\u00fcr ein, dass endlich eine Rechtslage herbeigef\u00fchrt wird, die Klarheit f\u00fcr die Kommunen schafft, die die Stromnetze selbst betreiben wollen. Denn Energiewende, sei es bei den erneuerbaren Energien, bei der Energieeffizienz oder bei den Energienetzen, geht nur zusammen mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und gemeinsam mit den Kommunen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669942,"profile_url":null,"sequence":1129,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1130,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Johann Saathoff hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669944,"profile_url":null,"sequence":1131,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1132,"sitzung":153,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im vergangenen Jahr haben wir an dieser Stelle oft \u00fcber die Verfahren zur Konzessionsvergabe gesprochen. Wir Koalitionsabgeordnete haben betont, dass wir das, was wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben, bald umsetzen wollen. Wir sind jetzt auf der Zielgeraden, man kann auch sagen: quasi einen Wimpernschlag vom Ziel entfernt.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1133,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir mal!","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1134,"sitzung":153,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Referentenentwurf aus dem Ministerium ist Ihnen nicht nur vermutlich, sondern, wie wir heute in der Debatte geh\u00f6rt haben, allen bestens bekannt. Die L\u00e4nder- und Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung ist abgeschlossen, und jetzt laufen die Arbeiten f\u00fcr einen Kabinettsbeschluss. Das ist sehr wichtig f\u00fcr uns; denn es kann f\u00fcr die Legislative kein befriedigender Zustand sein, wenn die Gesetzgebung der Rechtsprechung hinterherhinkt. Deshalb bin ich froh, dass wir diesen Zustand in diesem Jahr beenden werden.\n\n\u201eDe Driever un de Esel denken selten gliek\u201c - der Treiber und der Esel denken selten gleich -, das gilt auch f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis von Alt- zu Neukonzession\u00e4r.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1135,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich dachte, von CDU und SPD!","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669949,"profile_url":null,"sequence":1136,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1137,"sitzung":153,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen, dass es in vielen Bereichen der Konzessionsvergabe mehr Rechtssicherheit geben wird, sei es beim Auskunftsanspruch von Gemeinden, bei der Verg\u00fctung beim Netz\u00fcbergang oder bei den R\u00fcgeobliegenheiten. Au\u00dferdem muss die Konzessionsabgabe bei einer Verz\u00f6gerung des Netz\u00fcbergangs vom Altkonzession\u00e4r unbefristet weitergezahlt werden. Hier einfach zu behaupten, es sei keine Rechtssicherheit eingetreten, finde ich gerade in diesem Punkt nicht angemessen und nicht fair. Damit w\u00e4ren viele Streitpunkte in dem Entwurf und die rechtlichen Unsicherheiten entsch\u00e4rft.\n\nBeim Bewertungsverfahren - das gebe ich zu - sehe ich dringenden Handlungsbedarf, gerade im Fall einer Rekommunalisierung. Egal ob die Kommune einen viel zu hohen Betrag an den Altkonzession\u00e4r zahlen muss oder ob sie wegen des vermeintlich zu geringen Betrages verklagt wird: Beide F\u00e4lle bedeuten f\u00fcr St\u00e4dte und Gemeinden ein enormes finanzielles Risiko. Von diesem Damoklesschwert wollen wir sie befreien. Gerade in Zeiten, in denen die Kommunen ohnehin schon vor enormen Herausforderungen stehen, haben es die Kommunen verdient, dass wir sie in solchen Verfahren vor Unsicherheiten sch\u00fctzen.\n\nBeim Netz\u00fcbergang vom Alt- auf den Neukonzession\u00e4r besteht der Streit meist darin, dass sich Ersterer auf den Sachzeitwert beruft. Vereinfacht dargestellt bleibt das Netz Eigentum der Gemeinde; denn diese entscheidet am Ende des Konzessionszeitraums dar\u00fcber, wie es weitergeht. Der Neukonzession\u00e4r wird zwar formal Netzeigent\u00fcmer, es ist ihm aber eben nicht m\u00f6glich, das Netz zu verkaufen und so den Sachzeitwert auch tats\u00e4chlich zu erl\u00f6sen. Daher ist es f\u00fcr einen Konzession\u00e4r ma\u00dfgeblich, welchen Gewinn er im Konzessionszeitraum erzielen kann, und deswegen wollen wir den objektiven Ertragswert als Richtschnur f\u00fcr den Netz\u00fcbergang vorgeben. Davon unber\u00fchrt bleiben sollen nat\u00fcrlich einvernehmlich Regelungen zwischen dem Alt- und dem Neukonzession\u00e4r. Dass Altkonzession\u00e4re die Zahlungen einstellen k\u00f6nnen, obwohl sie selbst der Bremsklotz sind, das halte ich f\u00fcr falsch. Auch hier wollen wir die Stellung der St\u00e4dte und Gemeinden verbessern.\n\nManchmal waren die Altkonzession\u00e4re auch deshalb ein Bremsklotz, weil sie sich geweigert haben, Kommunen, die die Absicht hatten, ihre Netze neu auszuschreiben, die notwendigen Daten \u00fcber das Gas- und das Stromnetz zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ich habe diese Erfahrung selbst gemacht. Als ich vor einigen Jahren als B\u00fcrgermeister die Konzession neu ausschreiben wollte, haben wir vom Altkonzession\u00e4r \u00fcber Jahre hinweg keine Daten \u00fcber das Netz erhalten. Wir mussten uns behelfen und anhand der Stra\u00dfen die L\u00e4nge der Leitungen absch\u00e4tzen. Das ist aber zum Beispiel in einer Fehngemeinde \u00e4u\u00dferst kompliziert, wo auf beiden Seiten der Kan\u00e4le Stra\u00dfen verlaufen. Das ist fast nicht m\u00f6glich, zumindest mit enormen Unsicherheiten verbunden. Rechtssicherheit im Sinne der Kommunen herzustellen, ist also dringend geboten. Es kann nicht sein, dass Kommunen durch die Vorenthaltung der Daten und die damit verbundenen Unsicherheiten davon abgehalten werden, ihr Netz tats\u00e4chlich zu rekommunalisieren.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Energieversorgung ist Daseinsvorsorge; dar\u00fcber sind wir uns einig. Auch in l\u00e4ndlichen Regionen, wo die Landschaft zwar toll, die Menschen aber rar sind, sollen alle mit Strom und Gas versorgt werden, und zwar m\u00f6glichst st\u00f6rungsfrei. Ich habe das eben in meiner Rede zum Strommarktgesetz schon einmal gesagt: Strom muss aus der Steckdose kommen - immer. Dazu muss das Netz in einem guten Zustand sein, und die Frequenz muss stimmen.\n\nAber einem \u00f6kologischen Anspruch, den Sie im vergangenen Jahr auch schon gefordert haben, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, kann man mit dem Netzbetrieb nicht gerecht werden; denn den Fluss des Stroms kann man nicht beeinflussen. Einem \u00f6kologischen Anspruch kann man nur durch den Ausbau der erneuerbaren Energien gerecht werden.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1138,"sitzung":153,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind auch daf\u00fcr!","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1139,"sitzung":153,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":1397.0,"speaker_party":"spd","text":"Das soll aber nicht bedeuten, dass die Kommunen bei der Ausschreibung keine weiteren Kriterien ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen oder sollen als die f\u00fcnf Ziele in \u00a7 1 EnWG: m\u00f6glichst sichere, preisg\u00fcnstige, verbraucherfreundliche, effiziente und umweltvertr\u00e4gliche Energieversorgung. Das k\u00f6nnen sie sehr wohl. Es kommt aber auf die Art und die Gewichtung der Kriterien an. Hier herrscht meiner Meinung nach erhebliche Unklarheit. Mit dieser Frage m\u00fcssen wir uns im weiteren Verfahren noch besch\u00e4ftigen. Hier halte ich eine Klarstellung f\u00fcr dringend notwendig.\n\nNachdem wir im vergangenen Jahr mehrfach \u00fcber den \u00a7 46 EnWG gesprochen haben, werden wir das auch in diesem Jahr wieder tun, allerdings mit einem Gesetzentwurf als Gespr\u00e4chsgrundlage. Ich freue mich auf konstruktive Diskussionen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669953,"profile_url":null,"sequence":1140,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1141,"sitzung":153,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Andreas Lenz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":669955,"profile_url":null,"sequence":1142,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":1143,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In dem Antrag der Linken geht es um eine Bevorzugung der Kommunen bei der Vergabe von Netzen. Die Linken wollen wieder einmal den Wettbewerb einschr\u00e4nken, ja aushebeln. Dabei schafft Wettbewerb Wohlstand.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":1144,"sitzung":153,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, f\u00fcr die Energiekonzerne!","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":1145,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit Sie mich nicht falsch verstehen: Ich habe \u00fcberhaupt nichts gegen Rekommunalisierung, aber nur dann, wenn sich die Kommunen bzw. die kommunalen Unternehmen dem Wettbewerb mit den privaten Unternehmen stellen. Sie fordern in Ihrem Antrag eine grunds\u00e4tzliche Rekommunalisierung der Energienetze, konkret sollen etwa Direktvergaben ohne Auswahlverfahren an kommunale Unternehmen zul\u00e4ssig sein, die sogenannten Inhousevergaben. Das w\u00fcrde zu einer Einschr\u00e4nkung des Wettbewerbs um die Strom- und Gasnetze f\u00fchren. Es entst\u00fcnde so die Gefahr steigender Nutzungsentgelte, also steigender Strompreise f\u00fcr die Letztverbraucher. Anders gesagt: Sie wollen Staatswirtschaft, wir wollen Marktwirtschaft. So schaut es doch aus.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669959,"profile_url":null,"sequence":1146,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":669960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":1147,"sitzung":153,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":1440.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei der Auswahlentscheidung ist die Gemeinde den Zielen des \u00a7 1 Energiewirtschaftsgesetz verpflichtet; wir h\u00f6rten es gerade. Ziel ist eine m\u00f6glichst sichere, preisg\u00fcnstige, effiziente und umweltvertr\u00e4gliche Versorgung der Allgemeinheit mit Elektrizit\u00e4t und Gas. Das schlie\u00dft wirksame Klimaschutzkonzepte \u00fcberhaupt nicht aus. Schon jetzt haben die Kommunen bei der Vergabe nach \u00a7 46 EnWG Spielraum bei der Formulierung von Auswahlkriterien. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch selbst per Eigenbetrieb oder durch ein kommunales Unternehmen an der Vergabe teilnehmen. Letztlich geht es darum, dass nicht die Kommune von der Ausschreibung profitiert, sondern der Kunde.\n\nZweifelsohne gibt es einen Trend zur Rekommunalisierung. \u00dcber 120 neue Energieversorgungsunternehmen wurden seit 2005 gegr\u00fcndet, mehr als 200 Konzessionen von kommunalen Unternehmen \u00fcbernommen. Das ist \u00fcberhaupt nicht schlecht, das ist sogar sehr oft sehr gut. Rekommunalisierung muss m\u00f6glich sein und wird auch m\u00f6glich bleiben. Aber es ist immer eine Einzelfallentscheidung. Die Kommune muss immer pr\u00fcfen, ob sie ein Netz \u00fcbernehmen kann, die Mittel und das Know-how dazu hat. Das ist eben nicht immer der Fall.\n\nIch m\u00f6chte noch auf Ihren Vorwurf der Missachtung der kommunalen Selbstverwaltung eingehen. Kommunale Selbstverwaltung hei\u00dft nicht, dass eine Rekommunalisierung erfolgen muss. Ziel muss es sein, den Regulierungsrahmen so zu setzen, dass eine sichere, preiswerte und umweltvertr\u00e4gliche Energieversorgung gew\u00e4hrleistet wird.\n\nDer Bundesgerichtshof hat in mehreren Urteilen - Kollege Heider hat darauf hingewiesen - klargestellt, dass sowohl die Pflicht der Gemeinden zur Durchf\u00fchrung eines Vergabeverfahrens wie auch die Bindung an die Ziele des \u00a7 1 Energiewirtschaftsgesetz mit der kommunalen Selbstverwaltung in Einklang stehen. Es ist nicht so, dass der Netzbetrieb eine kommunale oder eine hoheitliche Aufgabe w\u00e4re. Die aktuelle gesetzliche Regelung beschr\u00e4nkt also die Gemeinden nicht, sondern stellt sie mit privaten Unternehmen gleich. Jede Kommune kann mit einem eigenen Unternehmen oder einem Eigenbetrieb am Wettbewerb teilnehmen und den Netzbetrieb gegebenenfalls selbst \u00fcbernehmen.\n\nIm Koalitionsvertrag ist vorgesehen, die Vergabe und den Netz\u00fcbergang hinsichtlich der Verteilnetze eindeutig und rechtssicher zu regeln. Das Bundeswirtschaftsministerium hat hierzu einen Referentenentwurf vorgelegt. Im Rahmen der parlamentarischen Behandlung des Gesetzentwurfes k\u00f6nnen wir hierzu gerne noch einmal diskutieren. Es gibt durchaus bei der einen oder anderen Stelle Diskussionsbedarf.\n\nDer Entwurf sieht insgesamt eine Konkretisierung der Vorschriften zur Vergabe von Wegenutzungsvertr\u00e4gen vor. So werden f\u00fcr die beteiligten Unternehmen und Gemeinden die Rechts- und auch die Planungssicherheit beim Netz\u00fcbergang verbessert. Au\u00dferdem wird dadurch die f\u00fcr die Energiewende notwendige Modernisierung der Verteilnetze beschleunigt.\n\nWir stehen also f\u00fcr Wettbewerb, Sie f\u00fcr Zwangsverwaltung. Wettbewerb hat eine heilsame Wirkung; denn er zwingt zu Effizienz und Kostendisziplin und sichert dadurch den Verbrauchern die beste Leistung zum besten Preis. So ist das in der Marktwirtschaft. Ihren Antrag lehnen wir deshalb ab.\n\nSch\u00f6nes Wochenende und herzlichen Dank.","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":669961,"profile_url":null,"sequence":1148,"sitzung":153,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Rekommunalisierung von Energienetzen","top_id":14732,"type":"poi","wahlperiode":18}]