[{"id":524959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":154,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie zu unserer Plenarsitzung und rufe gleich den ersten Tagesordnungspunkt auf:\n\nAbgabe einer Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin\n\nzum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel\n\nHierzu liegen drei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke vor. \u00dcber einen dieser Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge werden wir nach Abschluss der Debatte namentlich abstimmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache im Anschluss an die Regierungserkl\u00e4rung 77 Minuten vorgesehen. Besteht dazu Einvernehmen? - Das ist offensichtlich der Fall. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nDas Wort zur Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung hat die Bundeskanzlerin, Frau Dr. Angela Merkel.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524960,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":2,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Zukunft Gro\u00dfbritanniens als Mitglied der Europ\u00e4ischen Union wird ein beherrschendes Thema des morgen beginnenden Europ\u00e4ischen Rates sein. Wir werden uns dort gemeinsam mit den Erwartungen befassen, die der britische Premierminister David Cameron im Namen Gro\u00dfbritanniens an die Europ\u00e4ische Union herangetragen hat.\n\nWir haben als Bundesregierung stets klargemacht, dass wir f\u00fcr Ergebnisse arbeiten, von denen am Ende nicht nur das Vereinigte K\u00f6nigreich selbst, sondern auch Deutschland und ganz Europa profitieren. Denn es handelt sich bei den Anliegen David Camerons keineswegs nur um britische Einzelinteressen. Bei einigen Tatsachen oder Fragen muss man sogar sagen: Ganz im Gegenteil: Es handelt sich in vielen Punkten auch um Anliegen, die berechtigt und nachvollziehbar sind. Genau wie David Cameron zum Beispiel halte auch ich es f\u00fcr erforderlich, dass wir uns in der Europ\u00e4ischen Union deutlich mehr f\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit, Transparenz und B\u00fcrokratieabbau einsetzen. Deutschland und Gro\u00dfbritannien teilen diese \u00dcberzeugung seit vielen Jahren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524962,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":4,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Ich teile mit David Cameron dar\u00fcber hinaus auch die Auffassung, dass die Mitgliedstaaten, die eine andere W\u00e4hrung als den Euro haben, in den f\u00fcr sie wichtigen Fragen nicht \u00fcbergangen werden d\u00fcrfen. Unser Ziel muss deshalb sein, Diskriminierung zu vermeiden, gleichzeitig aber eine Differenzierung zuzulassen, wo dies in der Sache erforderlich ist. Das steht \u00fcberhaupt nicht im Widerspruch dazu, dass die Europ\u00e4ische Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion nat\u00fcrlich auch in Zukunft weiterhin die f\u00fcr sie selbst notwendigen Entscheidungen eigenst\u00e4ndig treffen kann - und das auch tun wird. Denn die Erfahrung aus der europ\u00e4ischen Staatsschuldenkrise hat gezeigt, wie schnell zus\u00e4tzliche Integrationsschritte erforderlich werden k\u00f6nnen.\n\nIch erinnere daran, dass noch nicht alle Probleme, die durch die Krise sichtbar geworden sind, bereits dauerhaft gel\u00f6st worden sind. Genau aus diesem Grunde wollen Deutschland und Frankreich gemeinsame Vorschl\u00e4ge erarbeiten, wie die Europ\u00e4ische Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion sinnvoll weiterentwickelt werden kann. Deshalb ist es auch so wichtig, dass der Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen Rates, Donald Tusk, in seinen Vorschl\u00e4gen klargestellt hat, dass keine zus\u00e4tzlichen Hindernisse f\u00fcr eine Vertiefung der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion geschaffen werden d\u00fcrfen. Denn wenn einige in der Europ\u00e4ischen Union voranschreiten wollen, dann muss das auch in Zukunft weiter m\u00f6glich sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524964,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":6,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Dies steht im \u00dcbrigen auch in keinerlei Gegensatz zu dem Anliegen David Camerons, eine gemeinsame Auslegung f\u00fcr das in den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen verankerte Ziel einer - wie es dort w\u00f6rtlich hei\u00dft - \u201eimmer engeren Union der V\u00f6lker Europas\u201c zu finden. Auch hier sind wir uns einig: Es muss immer die M\u00f6glichkeit weiterer Integration geben, aber eine Verpflichtung jedes einzelnen Mitgliedstaats, sich an jedem Schritt zu beteiligen, gibt es nicht. Eine immer engere Union bedeutet f\u00fcr mich vor allem, dass die Europ\u00e4ische Union mit ganzer Kraft ihren wesentlichen Aufgaben nachkommt und die daf\u00fcr notwendigen Schritte geht. Die Prinzipien der Subsidiarit\u00e4t und der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, die wir in den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen im \u00dcbrigen fest verankert haben, bringen genau das zum Ausdruck.\n\nEs ist nat\u00fcrlich dar\u00fcber hinaus wichtig, wenn Gro\u00dfbritannien in diesem Zusammenhang auf die Bedeutung der nationalen Parlamente hinweist. Bei uns in Deutschland besteht zwischen Parlament und Regierung ja bereits eine sehr enge Zusammenarbeit in Europafragen. In den anstehenden Verhandlungen mit Gro\u00dfbritannien geht es nun darum, die Einbindung der nationalen Parlamente auch auf europ\u00e4ischer Ebene weiter zu verbessern. Das gilt vor allem dann, wenn die nationalen Parlamente die gerade von mir genannten Prinzipien von Subsidiarit\u00e4t und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit in Gefahr sehen.\n\nMeine Damen und Herren, das \u00f6ffentlich wohl am meisten diskutierte Anliegen aus britischer Sicht ist die Beseitigung von Fehlanreizen in den Sozialsystemen. Auch dieses Anliegen ist nachvollziehbar und berechtigt; denn die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die jeweiligen Sozialsysteme liegt nun einmal nicht zentral in Br\u00fcssel, sondern bei den einzelnen Mitgliedstaaten. Deshalb ist es f\u00fcr mich selbstverst\u00e4ndlich, dass jeder Mitgliedstaat auch in der Lage sein muss, sein Sozialsystem gegen Missbrauch zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524966,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":8,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Ich erinnere an die Diskussion, die wir hierzu auch in Deutschland f\u00fchren. Die Rechtsprechung des Bundessozialgerichts zum Beispiel hat gezeigt, dass es auch bei uns Handlungsbedarf f\u00fcr die nationale Gesetzgebung gibt, der allerdings st\u00e4rker durch die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts hervorgerufen wurde als durch die europ\u00e4ische Rechtsprechung. Ich bin sehr dankbar, dass Bundesministerin Nahles rechtliche Schritte gehen wird, die hier eine L\u00f6sung bringen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524968,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":10,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Es gibt also keinen Dissenspunkt zwischen Gro\u00dfbritannien und Deutschland, wenn es um die Sozialsysteme geht. Allerdings f\u00fchrt diese Debatte zu einem \u00fcbergeordneten Punkt. Sie f\u00fchrt dazu, dass wir darauf bestehen, bei Anpassungen auf europ\u00e4ischer Ebene die grundlegenden Errungenschaften der europ\u00e4ischen Integration nicht infrage zu stellen. Das sind in der gegenw\u00e4rtigen Diskussion mit Gro\u00dfbritannien vor allem die Prinzipien der Freiz\u00fcgigkeit und der Nichtdiskriminierung. Insofern m\u00f6chte ich hier noch einmal deutlich machen: Diese beiden Prinzipien stehen nicht zur Disposition.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524970,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":12,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Diese Grundhaltung jetzt mit den britischen Anliegen zu vereinbaren, ist die Aufgabe, die es zu l\u00f6sen gilt; und das ist unser gemeinsames Ziel, auch wenn der Teufel wie so oft im Detail steckt. Es gibt Vorschl\u00e4ge der Kommission; aber wir werden dar\u00fcber sicherlich auch noch intensive Beratungen im Rat haben.\n\nNat\u00fcrlich werden wir diese Woche beim Europ\u00e4ischen Rat keine Vertrags\u00e4nderungen beschlie\u00dfen. Vielmehr wird es darum gehen, zu vereinbaren, bei der n\u00e4chsten \u00dcberarbeitung der europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge die inhaltliche Substanz unserer Einigung mit Gro\u00dfbritannien zu ber\u00fccksichtigen. Diese n\u00e4chste Vertrags\u00e4nderung muss dann nat\u00fcrlich im Einklang mit den einschl\u00e4gigen Prozeduren und den verfassungsrechtlichen Vorgaben bei uns in Deutschland erfolgen; das versteht sich von selbst. Wenn es also so weit ist, wird das Einvernehmen mit dem Deutschen Bundestag herzustellen und ein Zustimmungsgesetz zu verabschieden sein.\n\nMeine Damen und Herren, insgesamt halte ich die Vorschl\u00e4ge, die der Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen Rates, Donald Tusk, vorgelegt hat, f\u00fcr eine sehr gute Verhandlungsgrundlage. Deutschland wird seinen Beitrag leisten, damit ein f\u00fcr alle Seiten zufriedenstellendes Ergebnis erzielt werden kann, nach M\u00f6glichkeit bereits beim morgen beginnenden Europ\u00e4ischen Rat.\n\nIch danke an dieser Stelle allen Kolleginnen und Kollegen im Kabinett sowie des Deutschen Bundestages, die das Gespr\u00e4ch mit ihren britischen Partnern gesucht haben und auf beiden Seiten f\u00fcr Verst\u00e4ndnis geworben haben. Ich bin \u00fcberzeugt, dass es in unserem nationalen Interesse ist, dass Gro\u00dfbritannien ein aktives Mitglied in einer starken und erfolgreichen Europ\u00e4ischen Union bleibt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524972,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":14,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Deutschland hat mit Gro\u00dfbritannien einen Verb\u00fcndeten, wenn wir uns in Europa f\u00fcr den Binnenmarkt, f\u00fcr mehr Wettbewerbsf\u00e4higkeit und f\u00fcr Freihandel einsetzen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524974,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":154,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Und f\u00fcr mehr Sozialabbau!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":16,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Au\u00dferdem braucht Europa das au\u00dfen- und sicherheitspolitische Engagement Gro\u00dfbritanniens, um unsere Werte und Interessen in der Welt zu behaupten. Im Bewusstsein dieser gemeinsamen Interessen und Werte f\u00fchren wir die Verhandlungen, am Ende aber - das wissen wir - werden die britischen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler entscheiden. Vorher haben wir Europ\u00e4er die Aufgabe, unser Bestes zu geben, damit die britische Regierung mit \u00fcberzeugenden Argumenten f\u00fcr einen Verbleib des Vereinigten K\u00f6nigreichs in der Europ\u00e4ischen Union werben kann. Eine Einigung auf die britischen Reformanliegen ist hierf\u00fcr ein wichtiger Schritt.\n\nGleichzeitig m\u00fcssen wir weit dar\u00fcber hinaus beweisen, dass die Europ\u00e4ische Union in der Lage ist, auf die gro\u00dfen globalen Herausforderungen unserer Zeit gemeinsame Antworten zu finden. Dazu geh\u00f6rt an allererster Stelle die Fluchtbewegung, die Europa - das darf man wohl sagen - vor eine historische Bew\u00e4hrungsprobe stellt. Diese Frage wird das zweite gro\u00dfe Thema des Europ\u00e4ischen Rates sein, das wir morgen Abend beraten werden.\n\nMeine Damen und Herren, um es gleich vorwegzusagen: Ob der Rat ein Erfolg oder ein Misserfolg wird, das entscheidet sich wahrlich nicht an der Frage der Kontingente. Auf dem Rat geht es nicht um die Vereinbarung von Kontingenten. Wir machten uns in Europa auch l\u00e4cherlich, wenn wir am Freitag, nachdem die vereinbarte Verteilung von 160 000 Fl\u00fcchtlingen nicht einmal ansatzweise erfolgt ist, obendrauf Kontingente beschl\u00f6ssen; das w\u00e4re der zweite Schritt vor dem ersten.\n\nAuf dem kommenden Europ\u00e4ischen Rat geht es vielmehr um etwas anderes. Es geht um diese Frage: Sind wir mit unserem europ\u00e4isch-t\u00fcrkischen Ansatz auf der Grundlage der EU-T\u00fcrkei-Agenda, die wir am 29. November letzten Jahres gemeinsam beschlossen haben, zur umfassenden Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen und zum Schutz der Au\u00dfengrenzen so weit vorangekommen, dass es sich lohnt, diesen Weg weiterzugehen, weil mit ihm die illegale Migration sp\u00fcrbar einged\u00e4mmt werden kann, was die entscheidende Voraussetzung f\u00fcr legale Kontingente ist? Oder m\u00fcssen wir aufgeben und stattdessen, wie jetzt manche vehement fordern, die Grenze Griechenlands zu Mazedonien und Bulgarien schlie\u00dfen mit allen Folgen f\u00fcr Griechenland und die Europ\u00e4ische Union insgesamt? Das ist die Bewertungssituation f\u00fcr die Zwischenbilanz, die ich nach dem Rat vornehmen m\u00f6chte.\n\nEs versteht sich von selbst, dass ich meine Kraft darauf verwende, dass sich der europ\u00e4isch-t\u00fcrkische Ansatz als der Weg herausstellen kann, den es sich lohnt weiterzugehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524976,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":18,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Worum geht es dabei, und was k\u00f6nnen wir mit diesem Ansatz erreichen? Unser gemeinsames Ziel ist es, die Zahl der Fl\u00fcchtlinge sp\u00fcrbar und nachhaltig zu reduzieren, um so auch weiterhin den Menschen helfen zu k\u00f6nnen, die unseres Schutzes wirklich bed\u00fcrfen. Strittig in der Debatte ist der Weg, wie wir dieses Ziel erreichen. Die Bundesregierung setzt an drei Punkten an: Erstens. Wir bek\u00e4mpfen die Fluchtursachen. Zweitens. Wir stellen den Schutz der EU-Au\u00dfengrenze zwischen Griechenland und der T\u00fcrkei, also an der f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsbewegung zumindest im Augenblick entscheidenden Schengen-Au\u00dfengrenze, wieder her und teilen die Lasten. Und drittens. Wir ordnen und steuern den Fl\u00fcchtlingszuzug.\n\nZum ersten Punkt, zur Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen. Wir in Deutschland haben ja Globalisierung bislang vor allem \u00fcber unsere Exporte und den Erfolg unserer Unternehmen kennengelernt. Jetzt - das sp\u00fcren wir - sehen wir eine ganz andere Seite der Globalisierung. Der islamistische Terrorismus bedroht auch uns; das wissen wir nicht erst seit den schrecklichen Terroranschl\u00e4gen von Paris. Direkt vor unserer europ\u00e4ischen Haust\u00fcr w\u00fcten blutige Kriege und Konflikte, die Hunderttausende das Leben kosten und Millionen Menschen entwurzeln. Viele von ihnen suchen Schutz in der T\u00fcrkei, im Libanon, in Jordanien, in Europa. Es steht au\u00dfer Zweifel, dass dauerhaft weniger Menschen nur dann zu uns kommen werden, wenn wir dort ansetzen, wo sie herkommen, und die Ursachen beheben, die sie in die Flucht treiben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524978,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":20,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Wir sehen und h\u00f6ren es jeden Tag. Besonders akut stellt sich diese Aufgabe mit Blick auf die Trag\u00f6die in Syrien. In der letzten Woche hat die internationale Kontaktgruppe in M\u00fcnchen die Voraussetzungen f\u00fcr einen m\u00f6glichen Waffenstillstand in Syrien vereinbart.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ganz herzlich unserem Bundesau\u00dfenminister danken.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524980,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":22,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Wenn ich seinen Tagesablauf vom letzten Donnerstag bis zum letzten Sonntag nachverfolge und mir ansehe, an wie vielen Diskussionsforen der Au\u00dfenminister teilgenommen hat, die sich alle mit Konflikten in unserer unmittelbaren N\u00e4he befasst haben, dann kann ich einfach nur sagen: Diplomatie und politische L\u00f6sungen sind in dieser Zeit gefragt. Sie brauchen unglaubliche Ausdauer. Sie erleben immer wieder R\u00fcckschl\u00e4ge; aber es ist jedes Mal neu wert, dieses zu versuchen. - Deshalb der Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524982,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":24,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Nach dieser Vereinbarung k\u00f6nnen jetzt hoffentlich einige St\u00e4dte in Syrien mit Hilfsg\u00fctern versorgt werden. Trotzdem ist, ohne diese Bem\u00fchungen in irgendeiner Weise infrage zu stellen, die Lage unver\u00e4ndert deprimierend. Es wird statt weniger in diesen Tagen in einigen Regionen mehr gek\u00e4mpft, und statt weniger Leid gibt es an vielen Stellen mehr Leid, nicht zuletzt ausgel\u00f6st durch die Angriffe Russlands und der syrischen Regierungstruppen,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524984,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":154,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Auch der t\u00fcrkischen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":26,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"wie wir es in und um Aleppo leider sehen m\u00fcssen, auch in dem Gebiet bis zur t\u00fcrkischen Grenze, auch in der Stadt Asas und an anderer Stelle.\n\nDie jetzige Situation ist also immer noch untragbar. Es w\u00e4re hilfreich, wenn es in Syrien ein Gebiet g\u00e4be, auf das keine der Kriegsparteien Angriffe fliegt. Mit den Terroristen des IS k\u00f6nnen wir nicht verhandeln; aber wenn es gel\u00e4nge, zwischen der Anti-Assad-Koalition und den Assad-Unterst\u00fctzern eine Vereinbarung \u00fcber eine Art Flugverbotszone im Sinne eines Schutzbereichs f\u00fcr die vielen Fl\u00fcchtlinge zu treffen,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":27,"sitzung":154,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Wie in Libyen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":28,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"rettete das viele Menschenleben und diente auch dem politischen Prozess zur Zukunft Syriens. Ich glaube, wir sollten nichts unversucht lassen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524988,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":30,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Daneben steht f\u00fcr uns die Verbesserung der Lebensbedingungen syrischer Fl\u00fcchtlinge im Mittelpunkt unserer Anstrengungen - in den eingeschlossenen Gebieten an der syrisch-t\u00fcrkischen Grenze wie in der gesamten Region. Die Syrien-Geberkonferenz am 4. Februar 2016 in London hat hierf\u00fcr wichtige Weichen gestellt. Insgesamt kamen f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe - also Weltern\u00e4hrungsprogramm, Schule, Arbeit - f\u00fcr Menschen in Syrien, im Libanon, in Jordanien und in der T\u00fcrkei f\u00fcr 2016  5,9 Milliarden Dollar und f\u00fcr die Jahre 2017 bis 2020  5,4 Milliarden Dollar zusammen, alles in allem also \u00fcber 11 Milliarden Dollar. Der Generalsekret\u00e4r der Vereinten Nationen hat uns noch einmal darauf hingewiesen, dass dies die erfolgreichste Geberkonferenz in der Geschichte der Vereinten Nationen war; denn bei noch keiner Geberkonferenz wurde an einem Tag so viel Geld gesammelt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524990,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":32,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Wir leisten hier einen erheblichen Beitrag. Ich m\u00f6chte dem Finanzminister danken, nat\u00fcrlich auch dem Entwicklungsminister und dem Au\u00dfenminister.\n\nWir haben uns entschieden, hier einen Schwerpunkt zu setzen, weil wir uns im vergangenen Jahr sehr stark mit der Frage besch\u00e4ftigt haben, was Menschen in die Flucht treibt, und gesehen haben, dass gerade die K\u00fcrzungen beim Weltern\u00e4hrungsprogramm eine der wesentlichen Ursachen waren. Wir haben mit unserem Beitrag jetzt neben dem sehr spannenden Programm \u201eCash for Work\u201c, womit Menschen in Arbeit gebracht werden, vor allen Dingen einen Schwerpunkt auf das Weltern\u00e4hrungsprogramm gesetzt. Wir als Bundesrepublik Deutschland werden zu dem, was die Weltern\u00e4hrungsorganisation als Hilfe in Form von Lebensmitteln f\u00fcr Syrien und die umgebenden L\u00e4nder als Bedarf f\u00fcr dieses Jahr angesetzt hat, die H\u00e4lfte beitragen. Ein weiterer Teil ist auch schon gesichert, und wir werden darauf Wert legen, dass alsbald klar ist, dass auch der Rest da ist, damit die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Weltern\u00e4hrungsprogramms nicht von Monat zu Monat Angst haben m\u00fcssen, dass sie die Rationen wieder k\u00fcrzen m\u00fcssen. Ich glaube, das ist in unser aller Interesse.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524992,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":34,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Wir haben uns beim Besuch des irakischen Ministerpr\u00e4sidenten al-Abadi entschieden, der irakischen Regierung einen Kredit, einen ungebundenen Kredit, in H\u00f6he von 500 Millionen Euro zu geben, insbesondere f\u00fcr die Verwirklichung von Infrastrukturma\u00dfnahmen, hier vor allem f\u00fcr Infrastrukturma\u00dfnahmen in St\u00e4dten, die vom IS befreit wurden; diese sind brutal zerst\u00f6rt, und sie m\u00fcssen schnell wiederaufgebaut werden, damit die Menschen in ihre Heimat zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen.\n\nUnd wir haben die schon lange beratenen 3 Milliarden Euro, mit denen die Europ\u00e4ische Union die T\u00fcrkei bei der Verbesserung der Lebensperspektiven der Fl\u00fcchtlinge vor Ort unterst\u00fctzt, nun endlich, sage ich, freigegeben; ich hoffe, dass sehr schnell auch Projekte realisiert werden k\u00f6nnen. Denn wenn wir uns \u00fcberlegen, dass in St\u00e4dten wie zum Beispiel Kilis genauso viele Fl\u00fcchtlinge wie einheimische Einwohner leben, dann ist klar, dass es neuer Schulen und neuer Krankenh\u00e4user bedarf. Das muss jetzt auch schnell umgesetzt werden.\n\nMeine Damen und Herren, die T\u00fcrkei ihrerseits hat eine Arbeitserlaubnis f\u00fcr Syrer in der T\u00fcrkei vergeben - zwar in unterschiedlicher Auspr\u00e4gung, aber immerhin gibt es jetzt eine Perspektive, dass syrische Fl\u00fcchtlinge oder G\u00e4ste, wie die T\u00fcrkei sagt, auch Arbeitsm\u00f6glichkeiten haben.\n\nDas f\u00fchrt zu dem zweiten Punkt, an dem die Bundesregierung ansetzt, der Wiederherstellung des Schutzes der EU-Au\u00dfengrenze zwischen Griechenland und der T\u00fcrkei, und damit zum berechtigten Wunsch und Anliegen der T\u00fcrkei, Lasten zu teilen. Ich will daran erinnern: In der T\u00fcrkei sind im Augenblick 2,5 Millionen syrische Fl\u00fcchtlinge, und die T\u00fcrkei hat 70 Millionen Einwohner. Wir in Deutschland haben eine ungef\u00e4hre Vorstellung von dem, was das - auch f\u00fcr ein Land wie die T\u00fcrkei - bedeutet. Deshalb ist es richtig und gut, wenn wir versuchen, zwischen der Europ\u00e4ischen Union und der T\u00fcrkei Lasten zu teilen.\n\nDie T\u00fcrkei ihrerseits hat die Visumspflicht f\u00fcr Syrer aus Jordanien und aus dem Libanon eingef\u00fchrt, ebenso im Hinblick auf Irak, Iran und Afghanistan. Meine Damen und Herren, wenn wir eine Visumspflicht f\u00fcr Syrer aus Jordanien und Libanon vertreten, dann bedeutet das, dass dann auch wirklich die Lebensbedingungen der Fl\u00fcchtlinge in Jordanien und Libanon besser werden m\u00fcssen. Ich will auch hier daran erinnern: Der Libanon hat 5 Millionen Einwohner - ich habe in London mit dem libanesischen Ministerpr\u00e4sidenten gesprochen -, und dort sind deutlich mehr als 1 Million Fl\u00fcchtlinge. Was das f\u00fcr ein Land wie den Libanon bedeutet, der im \u00dcbrigen zwischen Regionalkonflikten und Regionalm\u00e4chten hin- und hergerissen ist, mag man sich vorstellen. Deshalb ist \u201eCash for Work\u201c, die Schaffung von Unterbringungsm\u00f6glichkeiten und all das andere, was wir machen, wichtig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524994,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":36,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Wir haben in vielen Bereichen eine bilaterale Kooperation mit der T\u00fcrkei vereinbart, insbesondere der Bundesinnenminister. Es geht hier um polizeiliche Zusammenarbeit; die entsprechenden MoUs dazu sind unterschriftsreif. Es geht auch um das Technische Hilfswerk, das bereit ist, gerade jetzt an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze zu helfen, wenn das gew\u00fcnscht wird. Diese bilaterale Kooperation - das darf ich sagen - entwickelt sich im \u00dcbrigen sehr gut.\n\nDes Weiteren haben wir entschieden, dass wir die Situation auf der \u00c4g\u00e4is verbessern m\u00fcssen; das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die \u00dcberwachung dort verbessern. Dazu gibt es einen NATO-Einsatz. Warum ein NATO-Einsatz? Es gibt die entsprechenden maritimen Einheiten. Es gibt gro\u00dfen Bedarf, eine K\u00fcste, die 900 Kilometer lang ist, systematisch zu \u00fcberwachen und sozusagen Boote aufzubringen, die illegal Fl\u00fcchtlinge von einer Seite auf die andere bringen. Diese Mission kann nat\u00fcrlich nur in Kooperation mit der t\u00fcrkischen K\u00fcstenwache erfolgen - hier muss der Datenaustausch schnell gew\u00e4hrleistet sein, damit die t\u00fcrkische K\u00fcstenwache ihre Arbeit aufnehmen kann -, und sie muss in Kooperation mit der europ\u00e4ischen Grenzschutzagentur Frontex durchgef\u00fchrt werden. Die T\u00fcrkei hat sich bereit erkl\u00e4rt, die Fl\u00fcchtlinge, die im Rahmen von Frontex, aber auch von NATO-Schiffen gerettet werden, wenn sie in Not sind, wieder in die T\u00fcrkei zu bringen.\n\nWir haben ein R\u00fcck\u00fcbernahmeabkommen zwischen Griechenland und der T\u00fcrkei, das hinreichend schlecht funktioniert, weil es sehr b\u00fcrokratisch ausgestaltet ist. Hier wird an einer Entb\u00fcrokratisierung gearbeitet.\n\nMeine Damen und Herren, der dritte Punkt, an dem die Bundesregierung ansetzt, schlie\u00dft nahtlos an die internationale und die europ\u00e4ische Ebene an. Im \u00dcbrigen bin ich bei dem, was ich zum zweiten Punkt gesagt habe, der Meinung, dass das, wo wir jetzt angekommen sind, rechtfertigt, genau diesen Weg weiterzugehen.\n\nNat\u00fcrlich erwartet die T\u00fcrkei andererseits, dass wir die Beitrittsverhandlungen beleben. Im \u00dcbrigen will ich auch sagen: In den Gespr\u00e4chen, die wir mit der T\u00fcrkei f\u00fchren, geht es nicht nur um diese Punkte, sondern auch um journalistische Freiheiten und um die Fragen: Wie geht es mit den Kurden weiter? Wie kann man der Jugend in den Regionen der T\u00fcrkei, die heute stark in Auseinandersetzungen verwickelt sind, Chancen f\u00fcr die Zukunft geben? - Es ist also nicht so, dass wir nur \u00fcber einige Fragen sprechen und \u00fcber andere nicht. Aber ohne Gespr\u00e4che wird es nicht gehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524996,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":38,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, es lohnt sich, diese Agenda fortzusetzen; denn, meine Damen und Herren, wir als Europ\u00e4ische Union m\u00fcssen lernen, auch maritime Grenzen zu sch\u00fctzen. Das ist schwieriger, als Landgrenzen zu sch\u00fctzen. Wenn wir das nicht lernen, wird uns das beim n\u00e4chsten Mal bei Italien, dem ja Libyen gegen\u00fcber liegt, auch nicht gelingen. Das hei\u00dft also: Ein Kontinent, der das nicht lernt, auch im Ausgleich und im Gespr\u00e4ch mit seinen Nachbarn - bei Libyen ist das zugegebenerma\u00dfen schwer, solange es dort keine Einheitsregierung gibt; deshalb arbeiten wir mit Hochdruck daran -, der das nicht schafft, der nur mit Abschottung kurz hinter der maritimen Grenze reagiert und sagt: \u201eWer auch immer dort hinter dem Zaun sitzt, interessiert uns nicht\u201c, kann nicht die europ\u00e4ische Antwort sein - jedenfalls nach meiner festen \u00dcberzeugung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524998,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":40,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"National - das wissen Sie - haben wir vieles erreicht: Die Ankommenden an der \u00f6sterreichisch-deutschen Grenze werden inzwischen registriert und kontrolliert. Es gibt einen einheitlichen Fl\u00fcchtlingsausweis, der schrittweise eingef\u00fchrt wird. Wir diskutieren in dieser Woche \u00fcber das Asylpaket II. Den Inhalt kennen Sie: Abbau von Abschiebehindernissen, Beschleunigung der Verfahren. Wir haben einen Kabinettsbeschluss f\u00fcr weitere sichere Herkunftsl\u00e4nder gefasst, von dem ich hoffe, dass er bald in Kraft treten kann. Und wir haben sehr schnell als Reaktion auf die Ereignisse in K\u00f6ln Voraussetzungen geschaffen, dass wir schnellere Ausweisungen straff\u00e4lliger Fl\u00fcchtlinge realisieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525000,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":42,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, all das steht immer unter der gleichen \u00dcberschrift: Die, die Schutz brauchen und suchen, sollen Schutz bekommen.\n\nIm \u00dcbrigen will ich darauf hinweisen, dass trotz aller kritischen Umfragen \u00fcber 90 Prozent der deutschen Bev\u00f6lkerung nach wie vor sagen: Wer vor Terror, Krieg und Verfolgung flieht, soll in Deutschland die M\u00f6glichkeit der Aufnahme und des Schutzes haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525002,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":44,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Ich finde das wunderbar.\n\nMeine Damen und Herren, der Europ\u00e4ische Rat am Donnerstag und Freitag hat zwei herausragende Themen: Gro\u00dfbritannien in der Europ\u00e4ischen Union und die Fl\u00fcchtlingsfrage. Wir sehen daran, dass sich die Europ\u00e4ische Union zurzeit gewaltigen Herausforderungen gegen\u00fcbersieht. Sie muss alles daransetzen, ihre Werte und Interessen so zu vertreten, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Europa sowie die Menschen au\u00dferhalb Europas den Eindruck haben, dass die Probleme erfolgreich \u00fcberwunden werden k\u00f6nnen, ohne dass Europa und im Ergebnis alle Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union Schaden nehmen.\n\nMit dem Rat wird die Diskussion \u00fcber beide Themen nicht beendet sein. Er ist eine Etappe auf dem Weg, auf dem Europa bislang nach jeder Krise st\u00e4rker wurde. Ich hoffe, dass das auch dieses Mal der Fall sein kann.\n\nGenau das dient dann n\u00e4mlich Europa und - davon bin ich zutiefst \u00fcberzeugt - dann auch dem Wohle Deutschlands, um im - ich zitiere Wolfgang Sch\u00e4uble - \u201eRendezvous mit der Globalisierung\u201c wirklich bestehen zu k\u00f6nnen. Das leitet mich. Daf\u00fcr bitte ich um Ihre Unterst\u00fctzung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525004,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525005,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":47,"sitzung":154,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Kollegin Sahra Wagenknecht f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525007,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":49,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, zumindest diejenigen, die im Raum bleiben! Frau Bundeskanzlerin, ich denke, gerade in der aktuellen spannungsgeladenen Weltlage w\u00e4re es wichtig, ein einiges und handlungsf\u00e4higes Europa zu haben. In diesem Sinne hielten wir auch Ihre Bem\u00fchungen um eine europ\u00e4ische L\u00f6sung der Fl\u00fcchtlingsproblematik f\u00fcr richtig. Aber wie ich geh\u00f6rt habe - das ist ja angesichts der ganz breiten Koalition der Unwilligen nicht erstaunlich -, haben Sie dieses Anliegen aufgegeben.\n\nAber nicht nur in der Fl\u00fcchtlingskrise, sondern auch in vielen anderen Fragen ist die EU ja inzwischen geradezu zu einem Synonym f\u00fcr Zwietracht, Krise und Verfall geworden. Daf\u00fcr tr\u00e4gt auch die deutsche Regierung eine Mitverantwortung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525009,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":51,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Der europ\u00e4ische Scherbenhaufen ist zum einen der Scherbenhaufen neoliberaler Vertr\u00e4ge sowie undemokratischer und konzerngesteuerter Technokratie, zum anderen aber auch der Scherbenhaufen einer Arroganz, die, wie Herr Kauder das einmal so unnachahmlich formuliert hat, ganz Europa deutsch sprechen lassen wollte. Ich glaube, wer ernsthaft gedacht hat, Europa lie\u00dfe sich von Berlin aus regieren, der darf sich nicht wundern, wenn ihm jetzt selbst der Wind ins Gesicht bl\u00e4st.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525011,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":53,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Es gab eine Zeit, in der die gro\u00dfe Mehrheit der Europ\u00e4er mit der europ\u00e4ischen Einigung die Hoffnung auf Wohlstand, Frieden und soziale Sicherheit verbunden hat. Die heutige EU ist aber vor allem eine EU der wirtschaftlich M\u00e4chtigen und der Reichen. Wer die Schuldenbremse verletzt, der bekommt blaue Briefe aus Br\u00fcssel. Eine Armutsbremse oder eine Obergrenze f\u00fcr Jugendarbeitslosigkeit, die zum Handeln verpflichten w\u00fcrde, gibt es aber nicht. Im Gegenteil: Wenn eine Regierung, wie die portugiesische oder im letzten Jahr die griechische, auch nur ein bisschen etwas daran \u00e4ndern will, dass in ihrem Land so viele Menschen in Armut leben, dann gibt es eine harsche Intervention aus Br\u00fcssel. Einige andere L\u00e4nder hingegen, die alles daransetzen, Konzernen lukrative Steuersparmodelle anzubieten, die woanders die Steuereinnahmen wegschmelzen lassen, werden mit politischen Spitzenposten f\u00fcr ihr Personal auf Br\u00fcsseler Ebene geadelt.\n\nFast ein Viertel aller EU-B\u00fcrger lebt inzwischen in Armut, w\u00e4hrend sich die Zahl der europ\u00e4ischen Milliard\u00e4re seit Beginn der Krise mehr als verdoppelt hat. Ich muss Sie fragen: Da wundern Sie sich, dass sich immer mehr Menschen von einem solchen Europa abwenden,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525013,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":55,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"dass das Gef\u00fchl um sich greift, sie k\u00f6nnten w\u00e4hlen, wen sie wollen, und am Ende kommt in diesem Europa doch immer nur die gleiche neoliberale Politik heraus? Da wundern Sie sich, dass unter solchen Bedingungen nationalistische Parteien immer mehr Zulauf haben? Wir finden das erschreckend, aber erstaunlich finden wir das nicht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525015,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":57,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Auch die Briten, die gegen die EU sind - das zeigen ja Umfragen -, machen sich vor allem Sorgen um die sozialen Folgen von Zuwanderung, um Lohndumping und um Wohnungsmangel. Deswegen ist es v\u00f6llig absurd, dass Herr Cameron als Voraussetzung f\u00fcr den Verbleib Gro\u00dfbritanniens jetzt ausgerechnet weiteren Sozialabbau und Narrenfreiheit f\u00fcr den Finanzplatz London verlangt. Noch absurder w\u00e4re es, solchen Forderungen nachzugeben. So etwas stabilisiert die EU nicht, sondern zerlegt sie nur immer weiter.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525017,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":59,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Da man inzwischen schon Referenden machen muss, um in der EU etwas zu erreichen, frage ich mich: Warum werden eigentlich nicht alle Menschen in der EU gefragt? Warum fragen Sie die Bev\u00f6lkerung in Deutschland nicht, was sie von den neoliberalen Vertr\u00e4gen h\u00e4lt?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525019,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":61,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Es spricht einiges daf\u00fcr, dass auch bei uns immer weniger in einer marktkonformen Demokratie leben m\u00f6chten, in der Arbeitnehmer gegeneinander ausgespielt werden und die soziale Ungleichheit immer gr\u00f6\u00dfer wird.\n\nEin demokratiekonformes Europa, das den Sozialstaat nicht abbaut, sondern absichert, w\u00e4re ein Projekt, das die Menschen wieder f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee begeistern k\u00f6nnte.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525021,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":63,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie nicht wollen, dass Europa v\u00f6llig in Nationalismus zerf\u00e4llt, dann \u00e4ndern Sie Ihre Politik und schaffen Sie ein soziales und demokratisches Europa. Das ist die einzige Chance daf\u00fcr, dass dieses Europa \u00fcberlebt. Sonst gibt es doch keine.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525023,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":65,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Gerade auch au\u00dfenpolitisch brauchen wir Handlungsf\u00e4higkeit. Frau Merkel, Sie seien erschrocken und entsetzt \u00fcber das menschliche Leid, das durch die Bombenangriffe entstanden ist. Das haben Sie angesichts der russischen Luftangriffe auf Aleppo gesagt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":66,"sitzung":154,"speaker":"Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":"1681","speaker_party":"gruene","text":"Stimmt das denn? Sehen Sie das auch so?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":67,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Ich stimme Ihnen zu: Was sich in und um Aleppo abspielt, ist brutal und barbarisch.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525027,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":69,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Die Luftangriffe, die K\u00e4mpfe und das Blutvergie\u00dfen m\u00fcssen endlich gestoppt werden - ganz klar und so schnell wie m\u00f6glich.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525029,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":71,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Wir finden es aber schon erstaunlich, dass sich Ihr Entsetzen \u00fcber die Gr\u00e4uel und die Barbarei von Kriegen nur dann Bahn bricht, wenn russische Maschinen ihre Bomben abwerfen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525031,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unruhe bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":73,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Glauben Sie wirklich, dass das Sterben unter amerikanischen, britischen oder franz\u00f6sischen Bomben mit Unterst\u00fctzung deutscher Tornados weniger leidvoll ist?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525033,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":75,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Mindestens 1,3 Millionen Menschenleben - \u00fcberwiegend Zivilisten - haben die sogenannten Antiterrorkriege des Westens, die in Wahrheit immer Kriege um Rohstoffe und Absatzm\u00e4rkte waren, allein in den letzten anderthalb Jahrzehnten ausgel\u00f6scht; Kriege, an denen Deutschland indirekt oder direkt immer beteiligt war; Kriege, mit denen deutsche Waffenschmieden gl\u00e4nzende Gesch\u00e4fte gemacht haben. 1,3 Millionen Tote, ungez\u00e4hlte Millionen Verletzte und aus ihrer Heimat Vertriebene. Ich frage Sie, Frau Merkel: Wo war da Ihr Entsetzen? Vor allen Dingen: Wo sind die Konsequenzen, die Sie daraus ziehen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525035,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":77,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Auch wir wissen, dass es in der Au\u00dfenpolitik unvermeidlich ist, auch mit unangenehmen Regimen zu reden. Aber es gibt doch einen Unterschied zwischen Reden und Hofieren. Sie haben gerade wieder \u00fcber die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen gesprochen. Sie haben \u00fcber die Gefahren des Terrorismus gesprochen. Und da w\u00e4hlen Sie als Ihren bevorzugten Partner zur L\u00f6sung der Fl\u00fcchtlingskrise ausgerechnet den Terrorpaten Erdogan,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525037,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":79,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"der mit seiner blutigen Politik gegen die Kurden im eigenen Land und mit seiner Unterst\u00fctzung von islamistischen Terrorbanden in Syrien geradezu eine personifizierte Fluchtursache ist. Das ist doch v\u00f6llig irrational.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525039,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":81,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Die Verwandlung der T\u00fcrkei in ein Fl\u00fcchtlingsgef\u00e4ngnis unter Oberaufseher Erdogan, der Europa grenzenlos erpressen kann, weil er den Schl\u00fcssel zu diesem Gef\u00e4ngnis immer in der Tasche beh\u00e4lt,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":82,"sitzung":154,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"Immer jammern, aber selber keine L\u00f6sung haben!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":83,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"das ist doch keine L\u00f6sung, sondern eine moralische Bankrotterkl\u00e4rung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525043,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":85,"sitzung":154,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben keine L\u00f6sung!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":86,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Inzwischen bombardiert die T\u00fcrkei r\u00fccksichtslos auch syrische Kurden, die zu den entschlossensten K\u00e4mpfern gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c geh\u00f6ren. Der Chef der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz, Wolfgang Ischinger - wei\u00df Gott kein Freund der Linken -, spricht von der \u201egef\u00e4hrlichsten Weltlage seit dem Ende des Kalten Krieges\u201c und warnt vor der Gefahr eines nuklearen Konflikts. Und Sie \u00fcben den t\u00fcrkisch-deutschen Schulterschluss. Wollen Sie sich allen Ernstes von diesem unberechenbaren Erdogan in einen Krieg mit Russland hineinziehen lassen, nur weil er offenbar der \u00dcberzeugung ist, dass die Al-Nusra-Front und andere islamistische Terroristen in Syrien Unterst\u00fctzung brauchen? Das ist doch eine v\u00f6llig absurde Politik. Das kann man doch nicht verantworten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525046,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":88,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Nicht viel besser steht es um Ihren zweiten Verb\u00fcndeten, die saudische Kopf-ab-Diktatur, bei der Herr Steinmeier auf Festivals auftritt und f\u00fcr die Herr Gabriel unverdrossen Waffenexporte genehmigt,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525048,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":154,"speaker":"Zurufe von Abgeordneten der SPD","speaker_cleaned":"von Abgeordneten der SPD","speaker_fp":"von-abgeordneten-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":90,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"obwohl die Saudis Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen treten,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":91,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja eine Unversch\u00e4mtheit!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":92,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"obwohl sie im Jemen einen Krieg angezettelt haben und in Syrien ebenfalls islamistische Verbrecherbanden hochr\u00fcsten und finanzieren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525052,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":94,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Wer in Syrien wirklich einen Waffenstillstand will, der muss doch endlich s\u00e4mtliche Terrorbanden von der Zufuhr mit Waffen abschneiden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525054,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":96,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"L\u00e4nder, die diese Terroristen unterst\u00fctzen, die geh\u00f6ren nicht umworben und hofiert, sondern die geh\u00f6ren unter Druck gesetzt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525056,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":98,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Das Erste, was Sie machen m\u00fcssen, wenn Sie die Fl\u00fcchtlingszahlen wirklich reduzieren wollen, ist: H\u00f6ren Sie endlich auf - dazu fordern wir Sie auf -, weiter Waffen in diese Krisenregion zu liefern! Es gibt in Syrien inzwischen un\u00fcbersichtlich viele Kriegsparteien. Aber es gibt so gut wie keine einzige Partei, die nicht mit deutschen Waffen k\u00e4mpft. Selbst der IS tut das inzwischen. Das ist doch eine Schande.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525058,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":100,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Die Kalaschnikow ist die meistbenutzte Waffe! Damit mal die Wahrheit gesagt wird!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525060,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Gegenruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":102,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Sie haben es angesprochen: Nat\u00fcrlich muss auch die Situation in den Fl\u00fcchtlingscamps dringend verbessert werden. Wir hoffen sehr, dass die Zusagen, die gemacht wurden, tats\u00e4chlich eingehalten werden.\n\nNoch eine Bitte, Frau Merkel: Werben Sie auf dem morgigen EU-Gipfel f\u00fcr eine an europ\u00e4ischen Interessen ausgerichtete Au\u00dfenpolitik. Es geh\u00f6rt zu den europ\u00e4ischen Interessen, mit Russland wieder ein gutes Verh\u00e4ltnis zu haben statt eine immer weiter eskalierende Konfrontation. All das w\u00e4ren realistische Schritte zur L\u00f6sung der Probleme.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525062,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":104,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Voraussetzung daf\u00fcr aber w\u00e4re nat\u00fcrlich, dass diese Regierung \u00fcberhaupt wieder handlungsf\u00e4hig wird, statt den Hauptteil ihrer Kraft und ihrer Zeit mit internem Gez\u00e4nk und internen Wadenbei\u00dfereien zu vergeuden. 81 Prozent der Menschen haben inzwischen das Gef\u00fchl, dass diese Regierung die Probleme nicht mehr im Griff hat. Selbst eine Ihnen freundlich gesonnene Zeitung wie Die Welt konstatiert, dass die Bundesregierung in Europa noch nie so isoliert war wie gegenw\u00e4rtig.\n\nDeswegen gilt - damit komme ich zum Schluss -:","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":105,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Gott sei Dank!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":106,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen eben nicht beides haben: eine neoliberale Politik der sozialen K\u00e4lte in Europa und ein solidarisches Miteinander. Das geht nicht zusammen. Der Neoliberalismus zerst\u00f6rt anteilnehmendes und mitf\u00fchlendes Handeln.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525066,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":108,"sitzung":154,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Bislang hat nur der Sozialismus gest\u00f6rt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":109,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie solidarische L\u00f6sungen wollen, dann \u00e4ndern Sie die grunds\u00e4tzliche Ausrichtung Ihrer Politik. Nur dann hat Europa vielleicht irgendwann wieder eine Chance.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525069,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lebhafter Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":111,"sitzung":154,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun Thomas Oppermann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525071,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":113,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir erleben in diesen Monaten die wohl schwierigste Phase der Europ\u00e4ischen Union. Da finde ich es ausgesprochen erfreulich, dass jedenfalls bei den Bleibeverhandlungen mit Gro\u00dfbritannien der Wunsch nach Zusammenhalt im Vordergrund steht. Wie es scheint, gibt es eine realistische M\u00f6glichkeit, sich mit Gro\u00dfbritannien zu verst\u00e4ndigen, und bei allen grunds\u00e4tzlichen Vorbehalten gegen\u00fcber Sonderrechten finde ich: Diese Chance muss genutzt werden. Wir k\u00f6nnen uns eine Europ\u00e4ische Union ohne Gro\u00dfbritannien nicht vorstellen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525073,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":115,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Gro\u00dfbritannien ist nicht nur die zweitst\u00e4rkste Volkswirtschaft in Europa; sie ist auch G-7-Mitglied und Vetomacht im UN-Sicherheitsrat. Es w\u00fcrde die EU nicht nur innenpolitisch schw\u00e4chen, sondern es w\u00fcrde vor allem ihre au\u00dfenpolitische Bedeutung herabsetzen und damit unsere M\u00f6glichkeiten, in dieser Welt gemeinsam unsere Interessen zu vertreten und unsere Werte zu verteidigen. Deshalb lohnt sich die politische Anstrengung, mit Gro\u00dfbritannien einen Kompromiss zu erzielen, der Europa festigt.\n\nEin Kompromiss kann aber nicht zur Folge haben, dass sich die EU innerlich desintegriert. Wir werden keine Einigung akzeptieren, die einzelnen Mitgliedsl\u00e4ndern ein Veto gegen weitere Integrationsschritte gibt. Es kann nicht sein, dass Nicht-Euro-Staaten die Integration der Euro-Zone blockieren d\u00fcrfen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525075,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":117,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Gegenseitige R\u00fccksichtnahme: Ja. Aber die Reformf\u00e4higkeit der Euro-Zone muss in jedem Fall erhalten bleiben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525077,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":119,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Das von der Kanzlerin angesprochene Ziel der immer engeren Union der europ\u00e4ischen V\u00f6lker darf nicht so aufgeweicht werden, dass auch die gutwilligen Staaten daran gehindert werden, es zu verfolgen.\n\nUnd schlie\u00dflich ist es legitim, die Wanderung in Sozialsysteme anderer EU-Staaten zu begrenzen. Wir wollen die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit als eine Grunds\u00e4ule der europ\u00e4ischen Freiheiten unbedingt erhalten. Aber damit ist nicht gemeint, dass EU-B\u00fcrger frei w\u00e4hlen d\u00fcrfen, von welchem Sozialsystem sie ihre Leistungen beziehen oder unterst\u00fctzt werden m\u00f6chten. Wenn alle Hilfesuchenden sich dort hinbegeben, wo es die h\u00f6chsten Sozialhilfes\u00e4tze gibt, und alle Unternehmen dort hingehen, wo die niedrigsten Steuers\u00e4tze gelten, dann kann Europa nicht funktionieren. Jedenfalls haben wir dann in Europa keine funktionierenden Sozialstaaten mehr.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525079,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":121,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Ich bin insgesamt zuversichtlich, dass wir eine L\u00f6sung finden, die Gro\u00dfbritannien mittragen kann. Ich w\u00fcnsche Ihnen, Frau Bundeskanzlerin, daf\u00fcr bei den Verhandlungen in den n\u00e4chsten beiden Tagen eine gute Hand.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525081,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":123,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, 2015 sind 1,1 Millionen Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland gekommen. Das sind so viele wie in den 15 Jahren davor zusammen. Dahinter steckt zuallererst eine gro\u00dfartige Leistung. Die Menschen in diesem Land, die vielen ehrenamtlichen Helferinnen und Helfer und die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst haben unseren gro\u00dfen Respekt verdient. Auch wenn es an vielen Stellen knirscht: Das, was bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen geleistet wurde, ist und bleibt au\u00dfergew\u00f6hnlich.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525083,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":125,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Zugleich ist v\u00f6llig klar: In dieser Geschwindigkeit kann der Zuzug nicht weitergehen. Wir m\u00fcssen die Zahl der Fl\u00fcchtlinge, die nach Deutschland kommen, deutlich reduzieren, und zwar nicht um irgendwelcher Rechtspopulisten willen, sondern deshalb, weil inzwischen sogar diejenigen, die den Fl\u00fcchtlingen wohlgesonnen sind, sagen: Unsere F\u00e4higkeit, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, ist begrenzt. Wir brauchen Zeit, um durchzuatmen. Wir brauchen auch Zeit, um die Voraussetzungen f\u00fcr Integration zu schaffen. - Das wird nicht gelingen, wenn jeden Tag weiterhin 3 000 oder mehr Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland kommen.\n\nF\u00fcr diese Herausforderungen wird unsere Regierung in diesem Jahr die geballte Kraft brauchen. Deshalb erwarte ich, dass alle in der Koalition an einem gemeinsamen Strang ziehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525085,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":127,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Ich finde, dass das Konzept der Regierung, wie es die Kanzlerin vorgestellt hat, noch immer richtig ist:\n\nWir wollen erstens die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen und die Lage der Fl\u00fcchtlinge in der Krisenregion verbessern. Wir haben auf internationalen Konferenzen den Erfolg erzielt, dass nun 10 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stehen, um die Fl\u00fcchtlinge im Nahen Osten besser zu versorgen. Das ist ein gro\u00dfer Schritt. Das kann noch nicht das letzte Wort sein. Aber damit k\u00f6nnen wir etwas erreichen.\n\nWir wollen zweitens die Au\u00dfengrenzen der Europ\u00e4ischen Union mithilfe von Frontex, aber auch mithilfe der T\u00fcrkei sichern und damit den Fl\u00fcchtlingen einen legalen Fluchtweg schaffen. Wir wollen drittens durch Kontingente den bisher von kriminellen Schleusern gesteuerten Fluchtprozess unterbinden, den Menschen eine M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, legal und sicher nach Europa zu kommen, und gleichzeitig die Zahl der Fl\u00fcchtlinge reduzieren.\n\nIch halte das nach wie vor f\u00fcr die beste L\u00f6sung, um die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me zu begrenzen, zuallererst aus menschlicher Sicht; denn nur mit Kontingenten k\u00f6nnen wir ganzen Familien eine sichere und legale Zuflucht erm\u00f6glichen. Auch aus europ\u00e4ischer Sicht ist das nach wie vor der bessere Weg, weil das die einzige M\u00f6glichkeit ist, die Renationalisierung der europ\u00e4ischen Binnengrenzen zu verhindern, die Freiz\u00fcgigkeit zu erhalten und die Destabilisierung unserer s\u00fcd\u00f6stlichen Nachbarn und der Balkanl\u00e4nder zu vermeiden.\n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch: Die Koalition der Willigen ist zurzeit nicht gro\u00df. Einige wichtige L\u00e4nder sind nicht dabei. Aber das darf nicht dazu f\u00fchren, dass sich jeder mit einseitigen Ma\u00dfnahmen in Alternativen fl\u00fcchtet, nach dem Motto: Rette sich, wer kann! - Durch nationale Alleing\u00e4nge wird nichts, aber auch gar nichts in Europa besser.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525087,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE] und Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":129,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut! Richtig!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":130,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Frau Bundeskanzlerin, Sie haben eben deutlich gemacht, dass Sie genau mit dieser Botschaft nach Br\u00fcssel fahren werden. Nach Lage der Dinge k\u00f6nnen wir in dieser Woche nur kleine Fortschritte erreichen. Aber es gibt ein Mindestprogramm, das morgen vereinbart werden muss: erstens eine schnelle Einsatzf\u00e4higkeit des europ\u00e4ischen Grenz- und K\u00fcstenschutzes und zweitens eine klare Zusage zum Hilfsfonds f\u00fcr die T\u00fcrkei \u00fcber 3 Milliarden Euro. Dazu muss mittelfristig auch ein zweistelliger Milliardenbetrag aus dem EU-Haushalt zur Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen geh\u00f6ren. Ich finde, mit diesen Punkten kommt die klare Erwartung an die Mitgliedsl\u00e4nder zum Ausdruck: Wenn wir das nicht schaffen, wird es sehr schwierig.\n\nDass wir zur L\u00f6sung der Fl\u00fcchtlingskrise mit der T\u00fcrkei verhandeln m\u00fcssen, ist nat\u00fcrlich keine einfache Situation. Die T\u00fcrkei hat in den letzten Jahren immer wieder demokratische Prinzipien wie die Gewaltenteilung, die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz, den Rechtsstaat oder die Pressefreiheit ausgeh\u00f6hlt. Ihr Vorgehen gegen die Kurden im letzten Jahr war verheerend f\u00fcr den Auss\u00f6hnungsprozess und vor allen Dingen f\u00fcr die vielen Menschen, die darunter gelitten haben. Ich habe deshalb durchaus Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Sorge, dass wir uns in eine zu gro\u00dfe Abh\u00e4ngigkeit von einem Land begeben, das unsere Werte und Normen nicht ausreichend teilt. Aber die T\u00fcrkei hat in den letzten Monaten auch in einem Ma\u00dfe Fl\u00fcchtlinge aufgenommen, dem jeder in Europa - auch wir in Deutschland - Respekt zollen muss.\n\nEs erscheint geradezu paradox: Die T\u00fcrkei gew\u00e4hrt in vorbildlicher Weise 2,5 Millionen Irakern und Syrern Zuflucht, und gleichzeitig treibt sie kurdische Landsleute in die Flucht. Die Situation in Aleppo zeigt uns doch, dass auch die T\u00fcrkei gerade jetzt auf unsere Hilfe angewiesen ist. Was die Menschen im Augenblick in Aleppo erleben, das ist eine furchtbare menschliche Trag\u00f6die. Die Bombenangriffe von Putin und Assad m\u00fcssen sofort eingestellt werden, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525090,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":132,"sitzung":154,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Alle Bombenangriffe!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":133,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Frau Merkel hat die in M\u00fcnchen vereinbarte Feuerpause erw\u00e4hnt, die schwer umzusetzen ist. Ich bin ebenfalls Au\u00dfenminister Steinmeier dankbar daf\u00fcr, dass er auch verhandelt hat, dass die eingeschlossenen Menschen mit Lebensmitteln und Medikamenten versorgt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525093,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":135,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Die gr\u00f6\u00dfte Angst der Menschen in Syrien ist doch, dass sie aufgrund der Angriffe monatelang eingeschlossen und von Versorgung abgetrennt sind, sodass sie einen elendigen Hungertod sterben m\u00fcssen. Das treibt jetzt nat\u00fcrlich wieder Zehntausende in die Flucht. Ich hoffe, dass es zusammen mit den Vereinten Nationen gelingt, die Menschen in den eingeschlossenen Gebieten versorgen zu k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen an alle Kriegsparteien in Syrien appellieren, dass sie das auch zulassen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525095,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":137,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"In dieser Situation k\u00f6nnen wir doch nicht von der T\u00fcrkei verlangen, dass sie die Fl\u00fcchtlinge von Aleppo auf der einen Seite reinl\u00e4sst, sie aber auf der anderen - der europ\u00e4ischen - Seite nicht mehr rausl\u00e4sst. Ein Kontinent mit 500 Millionen Einwohnern kann nicht ein Land wie die T\u00fcrkei mit 70 Millionen Einwohnern darum bitten, an seiner Stelle die humanit\u00e4re Fl\u00fcchtlingskrise allein zu l\u00f6sen. Ein solcher Vorschlag disqualifiziert sich von selbst.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525097,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":139,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Deshalb: Die Zusammenarbeit mit der T\u00fcrkei steht und f\u00e4llt mit der Frage, ob wir bereit sind, ihr einen Teil der Fl\u00fcchtlinge abzunehmen. Wir sagen ganz klar: Wir sind bereit. - Ob das funktioniert, h\u00e4ngt am Ende davon ab, ob Sie, Frau Bundeskanzlerin, beim EU-Gipfel oder auch danach gen\u00fcgend aufnahmebereite L\u00e4nder finden, die sich an den Kontingenten beteiligen.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch etwas zu einem Vorwurf sagen, der in diesen Tagen viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger umtreibt. Es steht der Vorwurf im Raum, die Bundeskanzlerin habe mit ihrer Entscheidung, die Fl\u00fcchtlinge aus Ungarn bei uns aufzunehmen, geltendes Recht gebrochen, und sie tue es noch immer, weil viele Fl\u00fcchtlinge aus sicheren Drittstaaten nicht zur\u00fcckgewiesen werden. Richtig ist, dass sich nach Artikel 16 a Absatz 2 des Grundgesetzes niemand auf das Asylrecht berufen kann, der aus einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft einreist. Aber nach europ\u00e4ischem Recht besitzt die Bundesrepublik Deutschland ein Selbsteintrittsrecht. Sie kann jederzeit ein Asylverfahren an sich ziehen, auch dann, wenn daf\u00fcr nach den Dublin-III-Regeln ein anderer europ\u00e4ischer Staat zust\u00e4ndig w\u00e4re.\n\nVon diesem Selbsteintrittsrecht hat die Bundeskanzlerin mit ihrer Richtlinienkompetenz im letzten September Gebrauch gemacht. Aufgrund dessen sehen wir aus humanit\u00e4ren und politischen Gr\u00fcnden vor\u00fcbergehend davon ab, Fl\u00fcchtlinge in sichere Drittstaaten zur\u00fcckzuschicken oder schon an der Grenze zur\u00fcckzuweisen. Das ist eine politische Ermessensentscheidung. Diese kann man zwar kritisieren, aber die Rechtslage ist eindeutig. Deutschland darf nach geltendem Recht Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, registrieren und versorgen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525099,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":141,"sitzung":154,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Finden Sie das jetzt gut oder nicht, Herr Oppermann?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":142,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"- Augenblick. - Deshalb ist es f\u00fcr mich absolut unverst\u00e4ndlich, wenn einige den Eindruck erwecken, die Bundesrepublik w\u00fcrde geltendes Recht brechen, oder - noch schlimmer - die Bundesrepublik sei ein Unrechtsstaat, in dem sich gleichsam eine Herrschaft des Unrechts ausbreite. Ich finde, das ist starker Tobak.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525102,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":144,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Historisch betrachtet ist es grober Unfug, die Bundesrepublik als einen Unrechtsstaat einzuordnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525104,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":146,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Hat niemand gemacht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":147,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Aber vor allem ist es f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eine gro\u00dfe Verunsicherung, wenn jetzt auch demokratisch gew\u00e4hlte Ministerpr\u00e4sidenten den gleichen Unsinn erz\u00e4hlen wie Politiker von der AfD.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525107,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":149,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Viele Menschen in Deutschland lieb\u00e4ugeln damit, bei den kommenden Landtagswahlen die AfD zu w\u00e4hlen, weil wir bei der Fl\u00fcchtlingskrise nicht schnell genug vorankommen. Ich m\u00f6chte alle, die so denken, darum bitten: Schauen Sie sich vorher genau an, wen Sie da w\u00e4hlen. Inhaltlich ist die AfD eine r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Partei.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525109,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":151,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Sie polemisiert gegen den Mindestlohn, sie ist gegen die Inklusion von Menschen mit Behinderungen, sie zweifelt den Klimawandel an, sie stellt die allgemeine Schulpflicht infrage, und sie will in Th\u00fcringen die Homosexuellen z\u00e4hlen lassen. Aber entscheidend ist am Ende: Die AfD entwickelt sich immer mehr zu einer rechtsextremen Partei. Sie vergleicht Fl\u00fcchtlinge mit Barbaren, sie argumentiert rassistisch, sie relativiert den Nationalsozialismus, und sie schafft es nicht, die rechtsradikalen Mitglieder aus der Partei zu werfen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525111,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":153,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Frau Petry hat jetzt den Schie\u00dfbefehl an der Grenze ins Gespr\u00e4ch gebracht. Diese Partei ist dabei, sich unaufhaltsam zu radikalisieren, diese Partei ist keine Alternative f\u00fcr Deutschland, sondern eine Schande f\u00fcr Deutschland.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525113,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":155,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Diese Partei will Deutschland spalten. Lassen Sie uns uns dem mit aller Kraft entgegenstellen! Lassen Sie uns, so weit es geht, dabei zusammenarbeiten!\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525115,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":157,"sitzung":154,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":158,"sitzung":154,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Syrien, Fl\u00fcchtlinge, Griechenland, Ukraine, neuer Rechtspopulismus, Kalter Krieg 2.0, Gefahr des Brexit - Europa ist in der kritischsten Phase seit seiner Gr\u00fcndung.\n\nFrau Bundeskanzlerin, ich glaube, anders als andere in Ihrer Regierung haben Sie die Probleme erkannt. Ich glaube sogar, dass Sie pers\u00f6nlich die Kraft haben, sie anzugehen, aber Ihre Regierung als Ganzes, Frau Bundeskanzlerin, hat sie leider nicht. Ihre Ministerriege ist furchtbar mutlos - in einer Zeit, in der Entschlossenheit verlangt ist. Die drei Koalitionspartner streiten. Die Deutschen verlieren Zutrauen und Zuversicht.\n\nIm Sommer letzten Jahres konnten Sie Ihren Finanzminister gerade noch abhalten, den Grexit mit der Brechstange zu erzwingen. Heute herrscht weiter Chaos. Der Innenminister bekommt die Asylverfahren auch nach einem Jahr nicht in den Griff. Dem Vizekanzler muss man dreimal sagen, dass er die Trennung von Familien mitbeschlossen hat. Der Justizminister feiert es dann als Sieg der Humanit\u00e4t, dass er einen Kompromiss verhandelt hat, auf den man sich vorher schon verst\u00e4ndigt hatte. Meine Damen und Herren, die Trennung von Familien ist einfach nur kalt und herzlos, und sie ist auch eine Gefahr f\u00fcr unser Land.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525118,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":160,"sitzung":154,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Glauben Sie eigentlich, irgendwer von Ihnen w\u00fcrde in Ruhe eine Fremdsprache lernen, wenn sein Kind, wenn seine Frau, wenn sein Enkelkind immer noch in einem Kriegsgebiet w\u00e4re? Das w\u00fcrden Sie genauso wenig wie ich in Ruhe machen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525120,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":162,"sitzung":154,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Die traurige Wahrheit ist: Seit dem 1. Januar 2016, also in den letzten 48 Tagen, sind im Mittelmeer 403 Menschen ums Leben gekommen. Derzeit kommen \u00fcbrigens vor allem Kinder zu uns, und im Familienministerium liest man nicht einmal die Gesetzentw\u00fcrfe, oder man versteht sie nicht. Mich besch\u00e4mt das.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525122,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":164,"sitzung":154,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Es geht weiter: Frau Hendricks \u00e4u\u00dfert \u00f6ffentlich Geldforderungen zum Wohnungsbau, als ob sie der Regierung gar nicht angeh\u00f6ren w\u00fcrde. Ja, bitte sch\u00f6n, verhandeln Sie das doch, und setzen Sie das doch durch!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525124,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":166,"sitzung":154,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Dann kommt auch noch Horst Seehofer: \u201eHerrschaft des Unrechts\u201c, \u201eObergrenzen\u201c, Kuscheln mit Putin. Herr Seehofer, Sie spielen mit dem Feuer; aber stark werden Sie damit nicht und auch Deutschland nicht, das schon gar nicht. Stark werden die Rechten, und stark werden die Hetzer. H\u00f6ren Sie damit auf, und zwar unverz\u00fcglich.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525126,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Detlef M\u00fcller [Chemnitz] [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":168,"sitzung":154,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Was glauben Sie eigentlich, Herr Seehofer, wenn Sie von \u201eHerrschaft des Unrechts\u201c oder von \u201eUnrechtsstaat\u201c reden, was ein Polizist denkt, der bei Ihnen an der bayerischen Grenze steht - tagaus, tagein - und dort f\u00fcr Ordnung sorgt? Was denken Sie, wenn Sie ihm gegen\u00fcber sagen: \u201eHier gibt es eine Herrschaft des Unrechts\u201c? Polizisten wie er haben mittlerweile zwischen 600 und 1 000 \u00dcberstunden angesammelt. Mit Blick auf diese Menschen k\u00f6nnen Sie doch nicht von \u201eHerrschaft des Unrechts\u201c reden, Herr Seehofer.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525128,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":170,"sitzung":154,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie wissen wollen, was ein Unrechtsstaat ist, dann h\u00e4tten Sie einmal mit der Opposition in Russland reden sollen oder, besser gesagt, mit denjenigen davon, die noch leben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525130,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":172,"sitzung":154,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Oder Sie k\u00f6nnten hinschauen, was sonst noch passiert: die Gr\u00fcndung von Russia Today Deutsch, die gezielte Anstachelung der Russlanddeutschen, die Finanzierung der Trollfabriken f\u00fcr soziale Medien und dann Bomben auf Aleppo, das Reden von Kaltem Krieg durch den russischen Ministerpr\u00e4sidenten auf der Sicherheitskonferenz in M\u00fcnchen. All das h\u00e4tten Sie sich anschauen k\u00f6nnen, Herr Seehofer, und dann h\u00e4tten Sie anders handeln m\u00fcssen, nicht als Nebenau\u00dfenminister, der alles nur noch viel schlimmer macht, als es sowieso schon ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525132,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":174,"sitzung":154,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren von der Koalition, Sie haben eine sehr gro\u00dfe rechnerische Mehrheit in diesem Haus, und Sie sind von Zoff und Kleingeist gepr\u00e4gt, und das in national und international schwierigsten Zeiten. Jetzt muss es darum gehen, Krisen zu managen, Verantwortung zu \u00fcbernehmen, sich zu konzentrieren.\n\nDoch was passiert? Frau Merkel, leider haben Sie Ihren Laden nicht im Griff, und Herr Gabriel macht dabei noch mit: jeden Tag ein neuer Vorschlag, jeden Tag ein neuer Streit, jeden Tag neue Verunsicherung, und zwar bei allen: bei denen, die Angst haben, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, bei denen, die helfen, die alles managen, die ehrenamtlich oder in den Verwaltungen dieses Landes t\u00e4tig sind, die alles organisieren sollen, und nat\u00fcrlich auch bei den Gefl\u00fcchteten.\n\nHier wird in Punktepapieren regiert. \u201ePlan A 2\u201c hei\u00dft es in diesen Wochen bei der CDU, \u201eAgenda 2020\u201c schallt es bei der SPD. Die Asylpakete werden nummeriert, weil man sonst den \u00dcberblick verliert. Meine Damen und Herren, diese Pakete haben noch nicht einmal das erreicht, was Sie wollten, n\u00e4mlich dass Zahlen reduziert werden. Noch weniger erreichen sie das, was eigentlich so dringend notwendig w\u00e4re, n\u00e4mlich die Integration. Um die muss es doch hier jetzt gehen","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525134,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":176,"sitzung":154,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"und nicht um weitere Punktepapiere, durch die die Situation versch\u00e4rft wird.\n\nHerr Oppermann, so richtig ich Ihre Bemerkungen zur rechtlichen Situation fand und so richtig ich \u00fcbrigens Ihre Bemerkungen zur AfD fand: Ich h\u00e4tte schon gerne gewusst, ob die \u00c4u\u00dferungen der Kanzlerin am 4. September 2015 nur Ausdruck ihrer Richtlinienkompetenz waren oder ob sie eine gemeinsame Entscheidung der Regierung ausdr\u00fcckten, zu der Sie auch stehen. Ich w\u00fcrde gerne wissen, ob Sie das richtig finden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525136,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":178,"sitzung":154,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Die Entscheidung war mit uns abgestimmt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":179,"sitzung":154,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich verlange keine sofortige L\u00f6sung f\u00fcr alle Probleme, auch nicht f\u00fcr die in der EU. Auf der Tagesordnung des Rates steht der Brexit. Ich kann nur hoffen, dass dieses im Augenblick so schwache Europa noch gerade so viel Ausstrahlung hat, so viel Verhandlungsbereitschaft und auch so viel europ\u00e4ische Klarheit, dass das gut geht. Das Ergebnis m\u00fcssen Sie nicht sofort erreichen. In Europa m\u00fcssen dicke Bretter gebohrt werden. Das kann lange dauern. Aber klar ist auch: Manches der heutigen Missstimmung hat seine Ursache eben auch in der Vergangenheit.\n\nHerr Friedrich, Ihr fr\u00fcherer Innenminister, hat im Jahr 2011 die Unterbringung der Lampedusa-Fl\u00fcchtlinge noch als nationales Problem Italiens bezeichnet. Man sieht sich, meine Damen und Herren, eben immer zweimal in der Europ\u00e4ischen Union.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":180,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Manchmal sogar mehrfach!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":181,"sitzung":154,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wir erleben jetzt die Retourkutsche daf\u00fcr, dass wir das damals nicht ernst genommen haben.\n\n2011, meine Damen und Herren, begann der Syrien-Krieg. Jahre und Monate um Monate haben wir ignoriert, dass dort etwas getan werden muss.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525141,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":183,"sitzung":154,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das ist die Fluchtursache, die wir selbst mit zu verantworten haben.\n\nEs sind nicht die hohen Schulden, die Europa zerst\u00f6ren, und es ist auch nicht die humanit\u00e4re Herausforderung, den B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen Schutz zu bieten - \u00fcbrigens: 80 Prozent der europ\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung sind f\u00fcr eine solidarische Verteilung der Fl\u00fcchtlinge innerhalb Europas -; es ist der gigantische Vertrauensverlust, um den es in allererster Linie geht. Genau darum muss es uns gehen: dieses Vertrauen wiederherzustellen - in unserem Land und auch in Europa.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525143,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":185,"sitzung":154,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Seien wir ehrlich: Unter all den Voraussetzungen, \u00fcber die hier geredet worden ist, gerade auch angesichts des Bombardements in Aleppo, ist es schwer vorherzusagen, wie viele Menschen noch nach Europa kommen werden. Wir k\u00f6nnen das ehrlicherweise nicht sagen. Die globalen Krisen erreichen uns. Es wird weiter schwierig sein. Wir sind inzwischen in einem - so muss man das vielleicht nennen - geordneten Notfallmodus.\n\nMeine Damen und Herren, Europa ist in Gefahr und damit auch die St\u00e4rke unserer auf Ausgleich gerichteten Debatte und die politische Kultur. Auch hierzulande erstarkt der Rechtspopulismus. Unverhohlen fordert die AfD - Frau Petry, Frau von Storch, Herr H\u00f6cke - den Schie\u00dfbefehl. Das setzt das Recht au\u00dfer Kraft. Das setzt die Menschlichkeit au\u00dfer Kraft. Das setzt alles au\u00dfer Kraft, was unsere Demokratie ausmacht. Jedem, der die AfD w\u00e4hlt, rufe ich zu: Sie w\u00e4hlen Spaltung und Gefahr. Lassen Sie das! K\u00e4mpfen Sie mit uns f\u00fcr Zusammenhalt und f\u00fcr die Demokratie in diesem Land!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525145,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":187,"sitzung":154,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau G\u00f6ring-Eckardt, Sie achten bitte auf die Zeit.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":188,"sitzung":154,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt keine Union \u00e0 la carte - nicht f\u00fcr Griechenland, nicht f\u00fcr uns, auch nicht f\u00fcr Gro\u00dfbritannien. Ich hoffe sehr, dass dieses Europa zusammenbleibt und zeigt: Nur gemeinsam kann man stark sein. - Ja, dazu braucht es Menschen, die sagen: Wir schaffen das. - Es braucht aber vor allem eine Regierung in diesem Land, die das gemeinsam hinbekommen will und nicht in Klein-Klein, in Hickhack und in Streit verf\u00e4llt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525148,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":190,"sitzung":154,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat Volker Kauder nun das Wort.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525150,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Christine Lambrecht [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":192,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Das Jahr 2016 wird zu einem Schicksalsjahr f\u00fcr Europa und damit auch zu einem Schicksalsjahr f\u00fcr unser Land. Im Jahr 2016 entscheidet sich wie noch in keinem anderen Jahr zuvor, ob die Europ\u00e4ische Union in Zukunft in der Lage ist, gro\u00dfe Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen, oder ob sie sich im Klein-Klein von B\u00fcrokratie ersch\u00f6pft.\n\nDas Jahr 2016 wird durch die Entscheidung, die in Gro\u00dfbritannien auf der Tagesordnung steht, zu einem Schicksalsjahr. Von der Bundeskanzlerin, aber auch von anderen Vorrednern ist etwas zu dem Satz deutlich gemacht worden, den man in den Wahlkreisen, bei Veranstaltungen immer wieder h\u00f6ren kann: Na und? Wenn die Briten nur noch Extraw\u00fcrste wollen, dann sollen sie eben gehen. - Man kann sich nat\u00fcrlich bei mancher Forderung, die aus Gro\u00dfbritannien kommt, fragen: Muss das wirklich sein? - Aber dar\u00fcber wird ja nun bei diesem Gipfel gesprochen. Eines ist klar - dazu braucht man kein Hellseher oder Prophet zu sein -: Wenn Gro\u00dfbritannien sich entschlie\u00dfen w\u00fcrde, die EU zu verlassen, s\u00e4he diese EU ganz anders aus und auf jeden Fall nicht st\u00e4rker, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525152,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":194,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist es nun die nicht ganz leichte Aufgabe, aus den Forderungen, die aus Gro\u00dfbritannien kommen, und den Vorschl\u00e4gen, die von der Kommission gemacht werden, das Paket herauszukristallisieren, das - auch in unserem Land - akzeptiert werden kann und das auch Gro\u00dfbritannien dazu veranlassen kann, dabeizubleiben.\n\nIch glaube, dass man in den Grundfragen, die jetzt gestellt werden, durchaus zu Kompromissen kommen kann. Aber ob die Menschen in Gro\u00dfbritannien sich im Herbst f\u00fcr den Verbleib in Europa aussprechen,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":195,"sitzung":154,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":"1765","speaker_party":"cducsu","text":"Ist eine ganz andere Frage!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":196,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"h\u00e4ngt, glaube ich, nicht in erster Linie davon ab, was jetzt miteinander vereinbart wird, sondern es h\u00e4ngt davon ab, was f\u00fcr einen Eindruck die EU zum Zeitpunkt der Entscheidung der Menschen in Gro\u00dfbritannien macht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525156,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":198,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist das, was in der n\u00e4chsten Zeit - am zweiten Tag in Br\u00fcssel, aber auch in den Tagen danach - in Europa passiert, von entscheidender Bedeutung.\n\nKollege Oppermann hat zu Recht darauf hingewiesen: Wenn immer mehr der Eindruck entsteht, dass in schwierigen Fragen der Nationalstaat die besseren L\u00f6sungen hat, dann wird man die Menschen in Gro\u00dfbritannien weniger davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, dass man gemeinsam L\u00f6sungen suchen muss. Ich kann nur sagen: Wir haben doch aus unserer Geschichte gelernt, dass die gro\u00dfen Aufgaben, die gro\u00dfen Herausforderungen, die in der Vergangenheit zu gro\u00dfen Kriegen gef\u00fchrt haben, eben gerade nicht von den Nationalstaaten gemeistert werden k\u00f6nnen, sondern dass daf\u00fcr die Zusammenarbeit in der EU notwendig ist. Dass wir 70 Jahre ohne Krieg in Europa leben, verdanken wir nicht den Nationalstaaten in Europa, sondern der Gemeinschaft der Europ\u00e4er.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525158,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":200,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen wird es ganz entscheidend darauf ankommen, dass in Europa klar wird, dass die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung, die wir haben - ich sage: die gr\u00f6\u00dfte nach dem Zweiten Weltkrieg -, die Fl\u00fcchtlingsbewegungen sind. Da m\u00f6chte ich schon klarstellen: Es geht in erster Linie darum, dass eine gemeinsame Aufgabe, die wir in Europa vereinbart haben, jetzt auch gemeinsam durchgef\u00fchrt wird, n\u00e4mlich der Schutz der Au\u00dfengrenzen. Es hat niemand behauptet, dass wir keine Grenzen sch\u00fctzen und sichern wollen. Unsinn, wenn das gesagt wird! Vielmehr ist immer gesagt worden: Wir wollen dieses Europa, wie es in den letzten Jahren gewachsen ist, dieses Europa der Freiz\u00fcgigkeit, des freien Verkehrs von Waren und Menschen, erhalten; aber wir wollen nat\u00fcrlich auch die Kontrolle an unserer gemeinsamen Au\u00dfengrenze behalten, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen.\n\nDaf\u00fcr sind jetzt erste Vereinbarungen getroffen worden. Ich kann nicht erkennen, dass es eine Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t in Europa w\u00e4re, wenn jeder kleine Staat in Europa oder auch die gr\u00f6\u00dferen Staaten wieder eine eigene Grenzsicherung vorn\u00e4hmen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525160,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":202,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das f\u00fchrt nicht zu dem Ziel, das wir in Europa miteinander erreichen wollen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525162,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":204,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist die gro\u00dfe Aufgabe die Sicherung der Grenzen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525164,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":206,"sitzung":154,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kauder, lassen Sie eine Zwischenfrage zu?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":207,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525167,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":154,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Angsthase!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":209,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich will Ihnen einmal eines sagen: Es w\u00e4re gut, wenn Sie einem Gedanken einmal eine Viertelstunde folgen und sich nicht immer so auff\u00fchren w\u00fcrden, wie Sie es hier auf der linken Seite immer tun.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525169,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525170,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":212,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen die europ\u00e4ische Au\u00dfengrenze sichern. Dies k\u00f6nnen wir nicht allein, sondern dazu brauchen wir auch die T\u00fcrkei.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":213,"sitzung":154,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Wann kommt der Gedanke?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":214,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"- Bei Ihnen - da bin ich sicher - gar nicht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525174,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":216,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen also jetzt die T\u00fcrkei. Insofern kann ich verstehen, dass kritische Fragen kommen. Auch ich habe Fragen an die T\u00fcrkei. Wir vonseiten der CDU\/CSU-Fraktion haben die Bundesregierung gebeten, dass mit der T\u00fcrkei, wenn es um die Frage ihrer Mitgliedschaft in der Europ\u00e4ischen Union geht, als n\u00e4chstes Kapitel das Kapitel \u201eReligionsfreiheit und Menschenrechte\u201c aufgemacht wird. Wir bleiben auch dabei, dass dieses Thema angesprochen werden muss.\n\nJetzt aber haben wir eine Aufgabe, die wir nur mit der T\u00fcrkei l\u00f6sen k\u00f6nnen. Deswegen m\u00fcssen wir das auch so angehen. Und ich w\u00fcnsche der Bundeskanzlerin viel Erfolg im Hinblick darauf, dass es bei dem vereinbarten Europa-T\u00fcrkei-Paket bleibt.\n\nIn diesem Zusammenhang kann ich nur darauf hinweisen, dass die Bundeskanzlerin nach wie vor auch mit Russland im Gespr\u00e4ch ist. Trotzdem muss es aber dabei bleiben, dass die Sanktionen, die gegen Russland ausgesprochen worden sind, nicht zur\u00fcckgenommen werden, solange sich Russland nicht eines anderen Verhaltens beflei\u00dfigt, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525176,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":218,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Wagenknecht, ein Politiker, der aktiv im Dienst ist, hat sich um die augenblickliche Situation zu bem\u00fchen. Es bleibt dabei, dass es nicht darum geht - wie Sie sagen -, was Amerikaner und andere in den anderthalb Jahrzehnten zuvor gemacht haben. Dar\u00fcber kann ich mit Ihnen gerne einmal reden. Sie d\u00fcrfen aber mit diesem Hinweis nicht den Eindruck erwecken, dass Sie nicht ernst nehmen wollen, was Russland gerade jetzt im Augenblick in Syrien anstellt. Das ist nicht in Ordnung! Da n\u00fctzt der Verweis gar nichts!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525178,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":220,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Das hat sie doch gesagt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":221,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Lesen Sie einmal die Berichte, die wir aus Aleppo bekommen. In denen steht, was dort passiert. Dort wird ganz bewusst die Wohninfrastruktur und die Gesundheitsinfrastruktur von russischen Bombern zerst\u00f6rt, damit den Menschen in und aus Syrien jede R\u00fcckkehrperspektive genommen wird. Das ist nicht in Ordnung! So werden Hunderttausende von neuen Fl\u00fcchtlingen erzeugt. Daf\u00fcr ist Russland verantwortlich, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525181,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":223,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Das hat sie auch gerade gesagt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":224,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wir stehen also vor wichtigen Entscheidungen, und ich finde, dass wir der Bundeskanzlerin Erfolg w\u00fcnschen sollten. Wir sollten nicht die Frage stellen, was passiert, wenn sie keinen Erfolg hat. Vielmehr sollten wir ihr jetzt zun\u00e4chst - und zwar nicht nur im Hinblick auf den 18. und 19. Februar - Erfolg w\u00fcnschen. Wir sollten ihr w\u00fcnschen, dass die Verhandlungen, die jetzt stattfinden, zum Erfolg f\u00fcr Europa werden, liebe Kolleginnen und Kollegen. Es macht mir gro\u00dfe Sorgen, dass wir in ein Europa hineinwachsen k\u00f6nnten, das am Ende dieses Jahres ganz anders aussieht als am Anfang des Jahres. Das w\u00e4re f\u00fcr niemanden gut und f\u00fcr niemanden ein Vorteil.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525184,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":226,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist v\u00f6llig unstrittig, dass wir zur Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingsbewegungen einen Mix aus nationalen und europ\u00e4ischen Ma\u00dfnahmen brauchen. Vielleicht brauchen wir noch dar\u00fcber hinausgehende internationale Ma\u00dfnahmen, ein Bereich, in dem der Bundesau\u00dfenminister bereits t\u00e4tig ist. Beim Blick auf diesen Mix aus nationalen und europ\u00e4ischen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen wir feststellen, dass auch die nationalen Ma\u00dfnahmen wirken. Ich finde, das muss man den Menschen in unserem Land noch viel deutlicher sagen. Die Einstufung der Westbalkanstaaten als sichere Herkunftsl\u00e4nder hat dazu gef\u00fchrt, dass der gro\u00dfe Fl\u00fcchtlingsstrom aus diesem Gebiet, den es noch im letzten Jahr gab, jetzt gegen null tendiert. Deswegen war das ein Erfolg.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":227,"sitzung":154,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Na ja! Das ist zynisch!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":228,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen sich aber auch einmal anschauen, was es f\u00fcr eine Qu\u00e4lerei war, bis wir die Gr\u00fcnen im Bundesrat mit im Boot hatten und diesen erfolgreichen Mix aus nationalen und europ\u00e4ischen Ma\u00dfnahmen beschlie\u00dfen konnten.\n\nIn dieser Woche werden wir hier im Deutschen Bundestag das Asylpaket II beraten und n\u00e4chste Woche verabschieden. Da w\u00e4re es nat\u00fcrlich richtig gewesen - Frau Roth, gucken Sie mich nicht so traurig an -","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525188,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":230,"sitzung":154,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Ich bin nicht traurig!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":231,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"im Rahmen dieses Verfahrens im Bundestag auch ein Gesetz zu verabschieden, durch das Marokko, Algerien und Tunesien als sichere Herkunftsstaaten klassifiziert werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525191,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":233,"sitzung":154,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Widerlich!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525193,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":235,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Frau G\u00f6ring-Eckardt, Sie kritisieren die Arbeit der Bundesregierung. Da k\u00f6nnte ich nat\u00fcrlich darauf verweisen - das will ich mir aber verkneifen -, was f\u00fcr einen Granatenstreit Sie im Augenblick bei den Gr\u00fcnen \u00fcber die Frage, was Herr Kretschmann darf und was nicht, haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":236,"sitzung":154,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Nein, nicht bei den Gr\u00fcnen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":237,"sitzung":154,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben keinen Streit!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":238,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wissen Sie - f\u00fcr den Fall, dass Sie mal Regierungsverantwortung haben -: Das sch\u00e4rft den Blick f\u00fcr das Notwendige.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525198,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525199,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":241,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der einzige Hinweis, den ich geben will.\n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass jetzt gesagt w\u00fcrde: Wir machen das, und dann reden wir im Bundesrat miteinander dar\u00fcber, was f\u00fcr eine Zustimmung getan werden muss. - Sie werden sich schwertun, den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern im Land zu erkl\u00e4ren, warum Sie etwas nicht machen, das auch Sie f\u00fcr notwendig halten, nur weil Sie quasi einen hohen Preis heraushandeln wollen. Das den Menschen zu erkl\u00e4ren, wenn man Regierungsverantwortung tragen will, ist sehr schwer. Das ist auch nicht in Ordnung, um das mal klar und deutlich zu sagen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525201,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525202,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":244,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, dass es notwendig ist, dass wir mit Blick auf diese gro\u00dfe Herausforderung gut und eng zusammenarbeiten - nat\u00fcrlich sowohl in der Koalition als auch dort, wo es noch notwendig ist: im Bundesrat.\n\nEs ist durchaus richtig, dass wir bei der einen oder anderen Frage in der letzten Zeit nicht den Eindruck von Geschlossenheit vermittelt haben, wie es notwendig gewesen w\u00e4re. Ich will da gar keine Schuldzuweisungen aussprechen, sondern nur den Fakt feststellen. Wir sollten so nicht vorgehen; daran m\u00fcssen wir uns orientieren. Wir m\u00fcssen etwas vereinbaren und das, was vereinbart ist, konkret umsetzen und so den Menschen zeigen: Ihr k\u00f6nnt euch darauf verlassen, dass diese Regierungskoalition das Notwendige tut, um dem Problem an die Wurzel zu gehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525204,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":246,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Der Kollege Oppermann hat mir gesagt, er m\u00fcsse das Plenum verlassen. Trotzdem kann ich ihm folgende Passage nicht ersparen - die Erste Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin sitzt da; sie kann es ihm dann sagen -: Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch, dass wir in der Regierungskoalition nicht noch hier im Deutschen Bundestag dazu beitragen, Fehlinterpretationen von Aussagen zu verst\u00e4rken.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":247,"sitzung":154,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":248,"sitzung":154,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Na ja! Fehlinterpretationen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":249,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Unrecht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":250,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das tr\u00e4gt nicht dazu bei, die Zusammenarbeit zu st\u00e4rken, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525210,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":252,"sitzung":154,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Das sollten Sie besser an Bayern richten!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":253,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wissen Sie: Wenn wir eine Koalition eingehen, gilt f\u00fcr mich der Grundsatz, den ich vom Kollegen M\u00fcntefering gelernt habe. Er hat gesagt: Wenn Sie eine Koalition eingehen, m\u00fcssen Sie den Erfolg wollen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":254,"sitzung":154,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe nach Bayern!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":255,"sitzung":154,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Ja, wir tun das!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":256,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie das mal dem Seehofer!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":257,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen: Mir w\u00fcrde hier am Pult in diesem Deutschen Bundestag auch manches einfallen zu manchem SPD-Politiker; das kann ich Ihnen nur sagen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525217,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525218,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":260,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Aber wissen Sie: \u00dcber der parteipolitischen Profilierung steht gerade in dieser Zeit unsere Verantwortung f\u00fcr dieses Land, liebe Kolleginnen und Kollegen. Wir tragen Verantwortung f\u00fcr dieses Land!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525220,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":262,"sitzung":154,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Das sagen Sie dem Horst mal!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":263,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wieso klatscht da die CSU?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":264,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Aschermittwoch ist vorbei. Deswegen verkneife ich mir die eine oder andere Aussage. Mir geht es darum - und davon wird viel abh\u00e4ngen -: Es ist ein Schicksalsjahr f\u00fcr Europa. Es ist ein Schicksalsjahr f\u00fcr Deutschland, wie es noch nie ein Schicksalsjahr gab. Damit hat diese Koalition eine gro\u00dfe Verantwortung. Daran muss man sich jeden Tag erinnern und sich das eine oder andere auch mal verkneifen,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":265,"sitzung":154,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Das stimmt! Vor allen Dingen in Bayern!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":266,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"um mehr Gemeinsamkeit zu zeigen, als es in der letzten Zeit der Fall war.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525226,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":268,"sitzung":154,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Das war der Redebaustein von der SPD-Fraktionssitzung!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":269,"sitzung":154,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr eine Kurzintervention erh\u00e4lt die Kollegin H\u00e4nsel das Wort.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":270,"sitzung":154,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kauder, weil Ihnen immer alles M\u00f6gliche einf\u00e4llt, m\u00f6chte ich sagen: Wenn ich Sie sehe, f\u00e4llt mir vor allem immer Heckler & Koch ein, die R\u00fcstungsschmiede in Ihrem Wahlkreis in Baden-W\u00fcrttemberg. Mich wundert es schon: Sie thematisieren hier die Reduzierung der Fl\u00fcchtlingszahlen, die Kanzlerin will Fluchtursachen bek\u00e4mpfen usw., aber Sie erw\u00e4hnen mit keinem Wort, dass Millionen von Kleinwaffen aus Ihrem Wahlkreis exportiert werden, wovon die CDU durch Wahlspenden direkt profitiert. Das ist ein Skandal.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525230,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":272,"sitzung":154,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Solange Sie zu den R\u00fcstungsexporten nichts sagen, m\u00fcssen Sie zum ganzen Thema Fluchtursachen schweigen. Das ist eine verlogene Politik, die Sie hier betreiben, weil es in der Realit\u00e4t anders aussieht.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich Sie etwas fragen. Sie haben gerade erw\u00e4hnt, es gehe jetzt um den Schutz der Au\u00dfengrenzen. Jetzt sollen NATO-Kriegsschiffe an die Grenzen geschickt werden. Ist das Grenzsicherung? Das, was Sie betreiben, ist eine Militarisierung, eine militarisierte Migrationsabwehr. Was werden die Schiffe dort vorfinden?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":273,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wasser!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":274,"sitzung":154,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Sie finden Schlauchboote mit Frauen und Kindern vor.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525234,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":154,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Die werden gerettet!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":276,"sitzung":154,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"So ist die Realit\u00e4t vor Lesbos im Moment. Meine Frage ist: K\u00f6nnen Sie es mit den europ\u00e4ischen Werten, die Sie hier vorne immer rauf und runter zitieren, vereinbaren, dass Sie jetzt Kriegsschiffe gegen die Fl\u00fcchtlinge einsetzen? Es gab im Januar schon 350 ertrunkene Menschen vor Lesbos.\n\nVielleicht nehmen Sie einmal die Botschaft von Ai Weiwei an, einem weltbekannten chinesischen K\u00fcnstler, der vor einigen Tagen hier am Pariser Platz Rettungswesten aufgeh\u00e4ngt hat, als eine Mahnung an unseren humanit\u00e4ren Auftrag.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525236,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":278,"sitzung":154,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Am Gendarmenmarkt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":279,"sitzung":154,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Axel Sch\u00e4fer ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525239,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":281,"sitzung":154,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Kauder hat v\u00f6llig recht: Es ist tats\u00e4chlich ein Schicksalsjahr f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union. Kollege Kauder hat mit Kritik an der SPD aber v\u00f6llig unrecht. Deshalb darf ich sie hier insgesamt zur\u00fcckweisen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525241,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":283,"sitzung":154,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Vollumf\u00e4nglich!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":284,"sitzung":154,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Frau Bundeskanzlerin, das, was in der EU an Entscheidungen auf uns zukommt, kann man auf einen einfachen Nenner bringen: H\u00e4lt oder zerf\u00e4llt die Gemeinschaft? Wenn das die Frage ist, sollte dies auch die Tonlage, die Ernsthaftigkeit und den gemeinsamen Willen in dieser Diskussion im Bundestag bestimmen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525244,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":286,"sitzung":154,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns einmal das wertsch\u00e4tzen, was wir in diesem Deutschen Bundestag haben. Es gibt - erstens - niemanden hier, der f\u00fcr einen Brexit, f\u00fcr einen Austritt Gro\u00dfbritanniens aus der EU, ist. Zweitens gibt es in diesem Haus keine nationalistische, keine rechtsextremistische Partei. Und es gibt - drittens - im Deutschen Bundestag genauso wie im Europ\u00e4ischen Parlament letztendlich die Kraft, die Verpflichtung und die M\u00f6glichkeit - wir werden sie nutzen -, daf\u00fcr zu sorgen, dass auf europ\u00e4ischen Gipfeln getroffene Entscheidungen nur auf parlamentarischer Ebene in Recht umgesetzt werden. Bei allem, was in Br\u00fcssel geschieht, ist klar: Die Abgeordneten in den Mitgliedstaaten und im Europ\u00e4ischen Parlament haben das letzte Wort. Das muss hier heute einmal deutlich ausgesprochen werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525246,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":288,"sitzung":154,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Was ist mit TTIP?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":289,"sitzung":154,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Worum es bei den Entscheidungen, die in den kommenden Monaten anstehen, geht, l\u00e4sst sich letztendlich auf eine ganz einfache Frage reduzieren: Werden wir weiterhin sagen: \u201eDas wichtigste nationale Interesse bleibt in allen Mitgliedstaaten die europ\u00e4ische Einigung\u201c, oder wird sich folgender Satz durchsetzen: \u201eWenn jedes Land nur an sich denkt, ist an alle gedacht\u201c?\n\nDas, was wir in den letzten Jahren in Europa erlebt haben, kann man nicht einfach mit dem Begriff \u201ePopulismus\u201c be- oder umschreiben; denn wir erleben einen wachsenden Nationalismus. Ich glaube, dass es im Interesse aller vier Fraktionen hier in diesem Hause ist, dass wir gemeinsam einem Nationalismus in den Staaten wie in der Gemeinschaft widerstehen, dass wir uns ihm entgegensetzen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525249,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":291,"sitzung":154,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Denn es geht nicht mehr darum, ob wir eine andere europ\u00e4ische Politik - sozialer, nachhaltiger, mehr Gleichstellung, mehr Umweltbewusstsein - machen, sondern es geht um die Frage: Wird die Europ\u00e4ische Gemeinschaft erhalten, oder setzt man auf Zerst\u00f6rung? Darum geht es UKIP und Jobbik, darum geht es Frau Le Pen und Herrn Wilders, FP\u00d6 wie AfD. Das sind Kr\u00e4fte, die Verh\u00e4ltnisse herbeif\u00fchren wollen, die es in der Vergangenheit so nicht gegeben hat. Gleichzeitig sind es Kr\u00e4fte, die uns auf eine schiefe Bahn f\u00fchren wollen, manchmal langsam, manchmal mit Vehemenz. Mitterrand hat zu Recht gesagt: \u201eNationalismus hei\u00dft Krieg\u201c. Machen wir uns die Ernsthaftigkeit dieser Situation bewusst: Wer den Nationalismus \u00fcbersteigert, wird irgendwann auch wieder zu kriegerischen Auseinandersetzungen in Europa greifen. Helmut Kohl hat diesbez\u00fcglich genauso recht wie der verstorbene franz\u00f6sische Pr\u00e4sident. Das ist die Herausforderung, vor der wir stehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525251,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":293,"sitzung":154,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen uns unserer Verantwortung bewusst sein; denn es ist klar, dass es bei den jetzt in Br\u00fcssel anstehenden Entscheidungen um die \u201eSolidarit\u00e4t der Tat\u201c geht. Es wird jetzt tats\u00e4chlich darauf ankommen, dass wir gemeinsame L\u00f6sungen finden. Ich sage bewusst jenen auf der rechten Seite des Hauses: Es wird darauf ankommen, uns bewusst zu machen, wer unser wichtigster Verb\u00fcndeter ist, n\u00e4mlich die EU-Kommission. Es muss aufh\u00f6ren, dass wir bei Kleinigkeiten die EU-Kommission besch\u00e4men, wenn wir doch wissen: Sie ist die wichtigste Institution, die unsere Gemeinschaft zusammenh\u00e4lt. Jean-Claude Juncker, auch G\u00fcnther Oettinger und andere sind die Partner, die wir brauchen, damit wir in Europa gemeinsam Erfolg haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525253,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":295,"sitzung":154,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Oettinger? Der hat sich disqualifiziert!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525255,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Abgeordnete Gerda Hasselfeldt, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525256,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":298,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Europa steht in diesen Zeiten zweifellos vor den gr\u00f6\u00dften Bew\u00e4hrungsproben \u00fcberhaupt. Zum einen steht die Entscheidung der Briten \u00fcber ihren Verbleib in der Europ\u00e4ischen Union an. Zum Zweiten gibt es immer noch die Problematik der Staatsschuldenkrise. Die Problematik der Verschuldung in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern ist nicht gel\u00f6st. Zum Dritten haben wir in den vergangenen Monaten erkennen m\u00fcssen, dass der islamistische Terror vor Europa nicht haltmacht. Hunderttausende von Menschen fliehen aus Krisen- und Kriegsgebieten und machen sich auf den Weg nach Europa. - Diese Probleme betreffen uns alle in Europa, und sie k\u00f6nnen nicht durch nationale Entscheidungen und Ma\u00dfnahmen allein gel\u00f6st werden. Vielmehr bedarf es einer L\u00f6sung auf europ\u00e4ischer und internationaler Ebene. Das muss uns allen klar sein.\n\nZum Referendum in Gro\u00dfbritannien, zu den Vorschl\u00e4gen der Briten zum Verbleib Gro\u00dfbritanniens in der Europ\u00e4ischen Union: Wir haben in der CSU-Landesgruppe den britischen Premierminister David Cameron zu Gast gehabt und uns ausgiebig mit dessen Vorschl\u00e4gen befasst. Auch wenn man nicht alles akzeptieren kann, muss man sagen: Die wesentlichen Punkte gehen in die richtige Richtung. Sie sind nicht nur geeignet, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Briten einem Verbleib in Europa, der notwendig ist, zustimmen k\u00f6nnen, sondern sie gehen auch in die richtige Richtung, wenn es darum geht, Europa positiv weiterzuentwickeln; und auch das ist notwendig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525258,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":300,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist richtig, auf mehr Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu setzen, es ist richtig, gegen B\u00fcrokratie in Europa anzugehen, es ist richtig, den nationalen Parlamenten mehr Gewicht zu geben, und es ist richtig, dem Sozialmissbrauch in Europa die Stirn zu bieten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525260,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":302,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Seitens der CSU-Landesgruppe haben wir schon vor zwei Jahren konkrete Vorschl\u00e4ge dazu gemacht. Ich bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass jetzt \u00fcberlegt wird, die H\u00f6he des Kindergeldes an die Lebenshaltungskosten in den L\u00e4ndern anzupassen, in denen die Kinder tats\u00e4chlich leben. Das ist meines Erachtens der richtige Ansatz.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525262,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":304,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Bei diesem Gipfel geht es zum Zweiten um das Thema, das uns seit Monaten in Europa, aber gerade auch bei uns im Land, intensiv besch\u00e4ftigt, n\u00e4mlich um die Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingskrise. Wir haben in Europa in den letzten Monaten bei diesem Thema immer wieder Hoffnung gehabt. Wir haben Versprechungen geh\u00f6rt, aber auch so manche Entt\u00e4uschung erlebt. Die nationalen Interessen gewinnen immer st\u00e4rker an Gewicht, und es wird immer schwieriger, in Europa Kompromisse zu finden. F\u00fcr niemanden, der dort Verantwortung tr\u00e4gt und Verhandlungen zu f\u00fchren hat, ist diese Aufgabe leicht. Dabei ist bei diesem Thema europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t in ganz besonderer Weise gefragt, weil kein Nationalstaat diese Probleme allein bew\u00e4ltigen kann.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525264,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":306,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb m\u00fcssen wir hier ganz genau \u00fcberlegen: Was k\u00f6nnen wir tun, und was m\u00fcssen wir tun? Dabei geht es zum einen um die Verbesserung der Lebensverh\u00e4ltnisse in den Krisengebieten und auch in den Fl\u00fcchtlingslagern. Ich erkenne das Engagement des Au\u00dfenministers in der Syrien-Problematik ausdr\u00fccklich an und danke daf\u00fcr.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525266,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Hubertus Heil [Peine] [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":308,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Ich erkenne auch das Engagement unseres Entwicklungshilfeministers f\u00fcr eine Verbesserung der Lebensbedingungen der Menschen in den Krisengebieten an, und ich erkenne auch ausdr\u00fccklich die Bem\u00fchungen der Verteidigungsministerin in Sachen NATO-Mission in der \u00f6stlichen \u00c4g\u00e4is in den letzten Tagen an.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525268,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":310,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind die richtigen Ans\u00e4tze. Dazu geh\u00f6rt auch das Ergebnis der Geberkonferenz in London. Ich danke der Bundeskanzlerin und der gesamten Bundesregierung, insbesondere dem Finanzminister und dem Entwicklungshilfeminister, daf\u00fcr, dass die Weichen von Deutschland aus gestellt worden sind und dass bei dieser Geberkonferenz das beste Ergebnis erzielt worden ist, das mit Blick auf UN-Hilfswerke je erzielt worden ist. Das ist der richtige Ansatz.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525270,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":312,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Zum anderen geht es aber auch darum, die Au\u00dfengrenzen der Europ\u00e4ischen Union zu sichern. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber im Klaren sein, dass die Freiz\u00fcgigkeit in der Europ\u00e4ischen Union nur dann gesichert und gew\u00e4hrleistet werden kann, wenn es uns tats\u00e4chlich gelingt, die Au\u00dfengrenzen der Europ\u00e4ischen Union effektiv zu sichern.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":313,"sitzung":154,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":314,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Nur dann wird dies gelingen. Wenn dies nicht gelingt, werden wir immer wieder zu der Diskussion \u00fcber die Sicherung nationaler Grenzen innerhalb Europas zur\u00fcckkommen. Deshalb hat dies oberste Priorit\u00e4t.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":315,"sitzung":154,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Festung Europa!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":316,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Was k\u00f6nnen wir dazu tun?\n\nZum Ersten geh\u00f6rt die St\u00e4rkung von Frontex dazu. Es gibt einen Vorschlag der Kommission. Bei einem Vorschlag darf es aber nicht bleiben, sondern er muss auch realisiert werden.\n\nZum Zweiten geh\u00f6ren die Verhandlungen mit der T\u00fcrkei dazu. Ich begr\u00fc\u00dfe es - ich finde das auch zwingend notwendig -, dass mit der T\u00fcrkei gesprochen und verhandelt wird. Erste Ergebnisse liegen auf dem Tisch. Es geht darum, dass die Fl\u00fcchtlinge in der T\u00fcrkei Arbeitsm\u00f6glichkeiten haben; es geht um die R\u00fccknahme jener Menschen, die aus Drittstaaten wie der T\u00fcrkei zu uns kommen, also darum, dass die T\u00fcrkei diese Menschen zur\u00fccknimmt; es geht aber auch um die Visapflicht in Bezug auf die Herkunftsstaaten, um nur einige Punkte zu nennen. Die Verhandlungen dazu laufen. Ich w\u00fcnsche den Verhandlungsf\u00fchrern dabei viel Erfolg. Wir wissen, dass dieses Problem ohne die T\u00fcrkei nicht zu l\u00f6sen ist. Wir wissen aber auch - das sage ich f\u00fcr die CSU-Landesgruppe ganz dezidiert -, dass dies nicht mit der Frage eines m\u00f6glichen Beitritts der T\u00fcrkei zur Europ\u00e4ischen Union zusammenh\u00e4ngen darf; das kann nicht am Ende stehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525276,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":318,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Daneben sind aber auch nationale Ma\u00dfnahmen notwendig. Wir haben eine ganze Menge auf den Weg gebracht: das Asylpaket I und jetzt auch das Asylpaket II - wir werden es in dieser Woche in erster Lesung beraten, und n\u00e4chste Woche steht sein Abschluss bevor - mit Ma\u00dfnahmen, die dazu dienen k\u00f6nnen, die Fl\u00fcchtlingszahlen zu begrenzen. Das ist zwingend notwendig; denn die Aufnahmekraft, die Integrationskraft unseres Landes ist an der Grenze angelangt. Deshalb sind im \u00dcbrigen auch die Bem\u00fchungen in Europa wichtig. Es geht darum, die Zahlen zu reduzieren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525278,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":320,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Als Erg\u00e4nzung zu Asylpaket I und Asylpaket II muss ich aber auch sagen: Es reicht nicht, nur die Gesetze zu verabschieden, sondern die verabschiedeten Gesetze m\u00fcssen auch angewandt werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525280,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":322,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Da haben wir noch ein bisschen zu tun, insbesondere in den Bundesl\u00e4ndern.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":323,"sitzung":154,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":324,"sitzung":154,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Vor allem die rot-gr\u00fcnen L\u00e4nder!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":325,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Es kann nicht angehen, dass wir Erleichterungen bei der Abschiebung beschlie\u00dfen und die Bundesl\u00e4nder, die daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, diese Erleichterungen dann nicht annehmen und das, was beschlossen ist, nicht umsetzen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":326,"sitzung":154,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Wie die SPD in Th\u00fcringen mit den Linken zusammen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":327,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat auch mit dem Thema Rechtsstaat zu tun.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":328,"sitzung":154,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es! Richtig!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":329,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist Ausfluss des Rechtsstaates, dass man sich so verhalten muss, wie es die Gesetze, die beschlossen wurden, vorsehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525289,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":331,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Zu diesen nationalen Ma\u00dfnahmen geh\u00f6rt auch die \u00c4nderung bei der Anerkennung im Hinblick auf sichere Herkunftsstaaten. Volker Kauder hat schon deutlich darauf hingewiesen, welche positiven Auswirkungen die entsprechende \u00c4nderung bez\u00fcglich der Westbalkan-Staaten hatte. Es n\u00fctzt uns nichts, wenn das, was auf den Weg gebracht wurde, was von der Bundesregierung auch schon beschlossen wurde, nicht auch schnell umgesetzt wird. Wir k\u00f6nnten die Einstufung der Maghreb-Staaten als sichere Herkunftsstaaten genauso z\u00fcgig umsetzen, wie wir es beim Asylpaket II tun. Ich bedaure sehr, dass unser Koalitionspartner dazu nicht in der Lage war","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525291,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Christine Lambrecht [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":333,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"und dass die Gr\u00fcnen jetzt schon einen Preis daf\u00fcr haben wollen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":334,"sitzung":154,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Wir stehen da!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":335,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es uns mit der Reduzierung der Fl\u00fcchtlingszahlen ernst ist, dann m\u00fcssen wir diese \u00c4nderung so schnell wie m\u00f6glich umsetzen,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":336,"sitzung":154,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"So schnell wie m\u00f6glich!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":337,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"und wir d\u00fcrfen sie nicht irgendwohin schieben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525297,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":339,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Es w\u00e4re auch hilfreich - nicht nur f\u00fcr das Klima in der Koalition, sondern auch f\u00fcr die Sache -,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sascha-raabe-0","sequence":340,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Sascha Raabe [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Sascha Raabe","speaker_fp":"sascha-raabe","speaker_key":"1750","speaker_party":"spd","text":"Das sagt ja genau die Richtige!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":341,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"wenn \u00c4u\u00dferungen von Unionsministerpr\u00e4sidenten, im Besonderen von dem aus Bayern, nicht falsch interpretiert","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525301,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":343,"sitzung":154,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Nein, da war nichts zu interpretieren! Das war schon eine klare Sprache!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":344,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"und die falschen Interpretationen dann auch noch in diesem Haus vom Koalitionspartner wiederholt w\u00fcrden, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525304,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":346,"sitzung":154,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Nein, nein! Das war eine klare Sprache!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":347,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Das dient nicht der L\u00f6sung des Problems.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":348,"sitzung":154,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Der ist das Problem!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":349,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten alle Kraft daransetzen, die Probleme zu l\u00f6sen; dazu sind wir da. Das Problem ist viel zu ernst, um sich an irgendwelchen Begriffen aufzuh\u00e4ngen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":350,"sitzung":154,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ja, das ist viel zu ernst!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":351,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wie ist denn Ihre Interpretation der Aussagen von Herrn Seehofer?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":352,"sitzung":154,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten ernsthaft an der L\u00f6sung der Probleme arbeiten. Das sind wir den Menschen in unserem Land schuldig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525312,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":354,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wie ist denn Ihre Interpretation seiner Aussagen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525314,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525315,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es gibt gerade ein bisschen Erregung wegen der Zeit\u00fcberschreitung. Aber das wird bei den beiden n\u00e4chsten Rednern der CDU\/CSU-Fraktion angerechnet.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":357,"sitzung":154,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Abgezogen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525317,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Insofern k\u00f6nnen alle entspannt bleiben.\n\nN\u00e4chster Redner ist der Kollege Manuel Sarrazin, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":359,"sitzung":154,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":"1681","speaker_party":"gruene","text":"Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen aus der Unionsfraktion! Vor genau zwei Jahren, am 17. Februar 2014, hat Wladimir Putin einen Vertrag mit dem ukrainischen Pr\u00e4sidenten Janukowytsch \u00fcber eine ukrainisch-russische Partnerschaft unterschrieben. Nebenbei wurden 3 Milliarden Dollar Kredit ausgezahlt, 12 weitere Milliarden wurden versprochen.\n\nDas ist gerade einmal zwei Jahre her. Wenn man wie Herr Kauder vom Schicksalsjahr 2016 spricht, sollte man vielleicht einen Blick zur\u00fcck in die nahe Vergangenheit werfen. Angesichts der Herausforderung, die sich seitdem beispielsweise in der russischen Politik in unserer Nachbarschaft zeigt - Herr Kauder hat eindrucksvoll dargestellt, was Sie davon halten, was in Syrien unter russischem Einsatz passiert -, sollte man sich \u00fcberlegen: Wird Europa dieser Herausforderung wie auch anderen Herausforderungen eher mit Gro\u00dfbritannien oder eher ohne Gro\u00dfbritannien gerecht?\n\nWir sollten uns aber auch \u00fcberlegen, ob wir der Herausforderung, die beispielsweise die russische Politik in unserer Nachbarschaft oder in Syrien bedeutet, eher gerecht werden, wenn wir den Glauben daran vermitteln, dass wir, die Europ\u00e4ische Union und Deutschland, in dieser Fl\u00fcchtlingskrise zusammenstehen k\u00f6nnen und das schaffen, oder wenn wir den Eindruck erwecken, eine Regierung zu haben, die zerfasert, auseinanderf\u00e4llt und immer mehr zum Vorlagengeber f\u00fcr all diejenigen wird, die nicht mehr den Glauben haben und ihn auch nicht haben wollen, dass Europa in dieser Situation zusammenstehen kann. Das ist doch das, was Europa letztlich gef\u00e4hrdet und was Herrn Putin stark macht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525319,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":361,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist nicht notwendig!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manuel-sarrazin\/archive\/215025","sequence":362,"sitzung":154,"speaker":"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Manuel Sarrazin","speaker_fp":"manuel-sarrazin","speaker_key":"1681","speaker_party":"gruene","text":"Wenn man von einem Unrechtsstaat redet oder wenn Gefahr droht, dass die europ\u00e4ischen Werte beispielsweise bei Ma\u00dfnahmen, die mit der T\u00fcrkei vereinbart werden, nicht mehr durchgehalten werden k\u00f6nnen, wird das Europa sehr in seinem Kern treffen. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass diese Schw\u00e4che sowohl im Inneren wie im \u00c4u\u00dferen zu einer ernsthaften Gef\u00e4hrdung werden wird.\n\nDeswegen ist mein Appell an Sie wie auch an alle anderen: Ob in der Diskussion um die Referendumskampagne in Gro\u00dfbritannien oder in der Debatte in Ihrer Partei \u00fcber den richtigen Weg in der Fl\u00fcchtlingskrise - vergessen Sie nicht, dass das Werben f\u00fcr die europ\u00e4ische L\u00f6sung, das Werben f\u00fcr den Zusammenhalt in Europa, das Werben f\u00fcr das gemeinsame Projekt der Weg ist, der \u00fcberzeugt, und lassen Sie davon ab, so zu tun, als w\u00e4re ein R\u00fcckfall in nationale L\u00f6sungen der Weg.\n\n\u00dcber Einigkeit, Herr Kauder, freue ich mich, aber ich erwarte eigentlich von Ihrer Partei, dass Sie Ihrer Verantwortung in Europa auch insofern gerecht werden, als ein Zweifel, ob Deutschland hierzu eine klare Haltung hat, nicht aufkommen darf.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525322,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525323,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Gunther Krichbaum, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525324,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":366,"sitzung":154,"speaker":"Gunther Krichbaum (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":"1765","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, wir sind f\u00fcr einen Verbleib Gro\u00dfbritanniens in der Europ\u00e4ischen Union. Ich glaube, es gibt viele Gr\u00fcnde, die daf\u00fcr sprechen, dass wir dieses Land in der Europ\u00e4ischen Union halten. Es sind au\u00dfenpolitische Erw\u00e4gungen, sicherheitspolitische Erw\u00e4gungen, aber sicherlich auch Erw\u00e4gungen der Stabilit\u00e4t.\n\nAber was man auch dazu sagen muss - bei dieser Debatte kommt es vielleicht ein wenig zu kurz -: Es ist vor allem f\u00fcr Gro\u00dfbritannien selbst von Vorteil, Mitglied in der Europ\u00e4ischen Union zu bleiben. Am Ende des Tages m\u00fcssen die Briten selbst dar\u00fcber entscheiden. Aber was hie\u00dfe es denn, aus der Europ\u00e4ischen Union auszuscheiden? Von heute auf morgen w\u00fcrde ein Land den freien Zugang zum Binnenmarkt verlieren. Das bedeutet in der Konsequenz, dass man alle G\u00fcter bzw. Waren, die man in die Europ\u00e4ische Union, in den Binnenmarkt hineinexportieren m\u00f6chte, neu zertifizieren lassen muss. Das kostet Geld. Was Geld kostet, kostet Wettbewerbsf\u00e4higkeit, und was Wettbewerbsf\u00e4higkeit kostet, kostet am Ende auch Jobs.\n\nEs gibt dann die M\u00f6glichkeit - Modell Schweiz -, einseitig den Acquis communautaire zu akzeptieren. Das gesch\u00e4he aber nat\u00fcrlich zu dem Preis, diesen nicht mehr mitgestalten zu k\u00f6nnen. Es mag ja sein, dass das im Falle der Schweiz funktioniert, aber beim drittgr\u00f6\u00dften Mitgliedsland der Europ\u00e4ischen Union funktioniert das sicherlich nicht.\n\nDas wird an einem Beispiel deutlich: an der Finanzmarktregulierung. W\u00fcrde Gro\u00dfbritannien aus der Europ\u00e4ischen Union ausscheiden, k\u00e4me es aller Wahrscheinlichkeit nach sehr schnell zu strengeren Regeln auf den Finanzm\u00e4rkten. Gro\u00dfbritannien k\u00f6nnte diese dann akzeptieren oder eben auch nicht. Auch das steht in Gro\u00dfbritannien am Ende zur Entscheidung. Das Land selber muss dar\u00fcber befinden, ob es tats\u00e4chlich einen Vorteil aus dem Austritt hat.\n\nGanz nebenbei: Die Ursache daf\u00fcr, dass wir \u00fcberhaupt \u00fcber dieses Referendum reden, ist eine ganz andere. Es war Cameron, der zun\u00e4chst versuchte, parteiinterne Kritiker - Liam Fox, Bill Cash und wie sie alle hei\u00dfen - und nat\u00fcrlich auch die UKIP zu bes\u00e4nftigen. Gelungen ist das nur sehr begrenzt. Deswegen w\u00e4hlte er in seiner ersten Bloomberg Speech dieses Referendum als Ventil.\n\nIch glaube, es ist nicht die Zeit, in eine Art Rosinenpickerei zu verfallen. Dieses Europa ist keine Multiple-Choice-Veranstaltung. Deswegen: Ein Sonderweg Gro\u00dfbritanniens darf nicht der Weg f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union werden. Das w\u00fcrde uns nicht st\u00e4rken, sondern schw\u00e4chen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525326,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":368,"sitzung":154,"speaker":"Gunther Krichbaum (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":"1765","speaker_party":"cducsu","text":"Wir stehen noch - aber auch das ist die Entscheidung von Gro\u00dfbritannien - vor einer weiteren Frage. Unsere schottischen Kollegen sagen uns n\u00e4mlich: W\u00fcrde Gro\u00dfbritannien aus der Europ\u00e4ischen Union ausscheiden, dann w\u00fcrden wir das Unabh\u00e4ngigkeitsreferendum von heute auf morgen erneut auf den Tisch legen. - Deswegen sage ich es mit einem Satz: Die Europ\u00e4ische Kommission darf in den Verhandlungen sehr selbstbewusst auftreten; denn Gro\u00dfbritannien hat am Ende des Tages sehr viel zu verlieren. - Aber noch einmal: Es ist die Entscheidung der B\u00fcrger selbst.\n\nEin letztes Wort nat\u00fcrlich zu den Fl\u00fcchtlingen. Ich glaube, gerade bei dem jetzt bevorstehenden Gipfel kommt es sehr stark darauf an, ob wir als Europa imstande sind, hier mit einer Stimme zu sprechen. Es geht eben nicht nur um die Frage der Fl\u00fcchtlinge, sondern auch darum, ob unsere europ\u00e4ische Idee, die Idee der Solidarit\u00e4t, weiterleben kann. Dabei kommt es entscheidend auf uns - auch im Deutschen Bundestag - an und darauf, ob wir die Probleml\u00f6sungskompetenz besitzen oder ob die B\u00fcrger meinen, sie m\u00fcssten deswegen eine andere Partei w\u00e4hlen.\n\nNein, in die deutschen Parlamente darf nie wieder eine Partei mit einem derart v\u00f6lkischen Gebaren einziehen, wie es die AfD verk\u00f6rpert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525328,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":370,"sitzung":154,"speaker":"Gunther Krichbaum (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":"1765","speaker_party":"cducsu","text":"Um eines klar und deutlich zu sagen: Die Menschen an der deutschen Grenze zu erschie\u00dfen, ist und bleibt keine Alternative f\u00fcr Deutschland.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525330,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525331,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Letzter Redner in der Aussprache ist der Abgeordnete Thorsten Frei, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525332,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":374,"sitzung":154,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Europa ist vor diesem Europ\u00e4ischen Rat und in der Situation, in der er stattfindet, in keiner guten Lage. Au\u00dfenminister Steinmeier hat am vergangenen Wochenende davon gesprochen, dass Europa ein gef\u00e4hrliches \u201eKrisengebr\u00e4u\u201c umgibt. Ich glaube, dass diese Darstellung durchaus richtig ist. Von au\u00dfen drohen uns Gefahren, und es gibt einen Krisenbogen um Europa; aber auch im Innern gibt es gro\u00dfe Probleme. Es herrscht Uneinigkeit, und f\u00fcr viele Problemstellungen der Zeit haben wir nicht die richtigen L\u00f6sungsmechanismen.\n\nZu den Verhandlungen \u00fcber den Verbleib Gro\u00dfbritanniens in der Europ\u00e4ischen Union ist schon einiges gesagt worden. Ich glaube, es geht in der Tat um viel mehr. Es geht um die Frage der Strahlkraft der Gemeinschaft. Es geht um die Bindungswirkung. Es geht um die Attraktivit\u00e4t Europas. Es geht nicht zuletzt darum, ob die Europ\u00e4ische Union glaubw\u00fcrdiger Akteur auf der Weltb\u00fchne bleibt oder eben nicht.\n\nDa sind einige wesentliche Punkte zu benennen. Die Briten haben die gr\u00f6\u00dfte und st\u00e4rkste Armee in Europa. Sie stellen 15 Prozent des Bruttoinlandsprodukts der europ\u00e4ischen Wirtschaft. Dar\u00fcber hinaus kommen sie, wie ich finde, mit guten Argumenten. Als Beispiele nenne ich die Frage der Subsidiarit\u00e4t, in der Europa durchaus Nachholbedarf hat, und die Frage der Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Es geht darum, dass wir uns nicht an europ\u00e4ischem Mittelma\u00df orientieren, sondern die Weltspitze Benchmark f\u00fcr unsere Politik ist.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es geht auch darum, dass wir in der wichtigsten Frage, n\u00e4mlich der Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingskrise, glaubw\u00fcrdig bleiben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525334,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":376,"sitzung":154,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Die Frage ist, ob wir es schaffen, in der Krise beisammenzustehen und uns nicht entzweien, wenn es schwierig wird. Wir m\u00fcssen auf der Basis einer gemeinsamen Haltung daf\u00fcr sorgen, die Zahl der Fl\u00fcchtlinge, die nach Europa kommen, zu verringern und die Au\u00dfengrenzen zu sichern. Auf dieser Basis m\u00fcssen wir weiterkommen.\n\nIch glaube, dass sich die Staats- und Regierungschefs auf ihrem Treffen in Br\u00fcssel bewusst sein m\u00fcssen, dass die Zeit dr\u00e4ngt, dass wir z\u00fcgige L\u00f6sungen ben\u00f6tigen, um tats\u00e4chlich vorw\u00e4rtszukommen. Es geht dabei um nichts Geringeres als um die Glaubw\u00fcrdigkeit der Union und um die Frage, ob wir Solidarit\u00e4t als bestimmendes Merkmal einer Gemeinschaft tats\u00e4chlich leben.\n\nSolidarit\u00e4t in Europa gilt eben nicht nur bei der Bew\u00e4ltigung von Staatsschuldenkrisen. Solidarit\u00e4t in Europa gilt nicht nur nach Terroranschl\u00e4gen. Solidarit\u00e4t in Europa gilt auch dann, wenn es um die Bew\u00e4ltigung der Folgen von Kriegen und B\u00fcrgerkriegen um Europa herum und um internationale Wanderungsbewegungen geht.\n\nDabei, meine sehr verehrten Damen und Herren, muss man im Blick behalten, dass es nicht nur um Zahlungen aus Strukturfonds geht, dass es nicht nur darum geht, Waren m\u00f6glichst ohne Grenzen exportieren zu k\u00f6nnen, sondern dass es letztlich um unsere Werte, um unsere Art, zu leben, um die Freiheit auf dem Kontinent und dar\u00fcber hinaus geht. Das sollte doch dazu beitragen, zu gemeinsamen L\u00f6sungen zu kommen, wenn wir wissen, dass wir in der Zielsetzung einig sind.\n\nKlar ist auch, dass man dann, wenn es auf dieser Basis nicht gelingt, zu L\u00f6sungen zu kommen, auch \u00fcber Alternativen nachdenken muss. Da sollte jeder wissen, was auf dem Spiel steht. In diesem Sinne geht es in Br\u00fcssel um viel. Wir k\u00f6nnen unserer Bundeskanzlerin bei der Bew\u00e4ltigung dieser Aufgaben nur viel Gl\u00fcck und Erfolg w\u00fcnschen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525336,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525337,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber drei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke und stimmen zuerst \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/7543 ab, f\u00fcr den namentliche Abstimmung verlangt wurde. Danach gibt es noch zwei weitere Abstimmungen. Nur die erste Abstimmung ist namentlich.\n\nIch bitte jetzt die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind alle Pl\u00e4tze besetzt? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne damit die Abstimmung.\n\nSind noch Mitglieder des Hauses anwesend, die ihre Stimme noch nicht abgegeben haben? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen.1\n\nWir setzen nun die Abstimmungen \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke fort.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/7544. Wer stimmt f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Dann ist der Antrag mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD bei Zustimmung durch die Linke und Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/7545. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Keiner. Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Fraktionen CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Zustimmung der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nIch muss Ihnen noch mitteilen, dass zur namentlichen Abstimmung verschiedene Erkl\u00e4rungen nach \u00a7 31 der Gesch\u00e4ftsordnung des Bundestages vorliegen.2\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Vierter Bericht zur Tragf\u00e4higkeit der \u00f6ffentlichen Finanzen.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden Bericht hat der Bundesminister der Finanzen, Herr Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble. - Bitte, Herr Bundesminister.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14733,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":379,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bundesregierung hat in ihrer Kabinettssitzung heute Vormittag den Bericht des Bundesfinanzministers \u00fcber die Tragf\u00e4higkeit unserer \u00f6ffentlichen Finanzsysteme zur Kenntnis genommen. Wir haben seit 2005 die \u00dcbung, dass wir einmal in der Legislaturperiode einen solchen Tragf\u00e4higkeitsbericht erstellen, der f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Gesamthaushalt - also Bund, L\u00e4nder und Kommunen plus die gesetzlichen Sozialversicherungen - mit der Perspektive auf das Jahr 2060 unter Ber\u00fccksichtigung der absehbaren Ver\u00e4nderungen in der Bev\u00f6lkerungsstruktur und bei Unterstellung, dass die gesetzlichen Rahmenbedingungen nicht ver\u00e4ndert werden, ausweisen soll, wie sich dieser \u00f6ffentliche Gesamthaushalt entwickelt.\n\nJe nachdem, welche wirtschaftliche Entwicklung und welche Entwicklung beim Lebensalter man unterstellt, ergibt sich nach den Berechnungen der unabh\u00e4ngigen Wissenschaftler, dass wir bis 2060 eine auf den angesprochenen Annahmen basierende Tragf\u00e4higkeitsl\u00fccke von 1,2 Prozent des Bruttoinlandsprodukts bis zu 3,8 Prozent im ung\u00fcnstigsten Fall, also bei einer st\u00e4rkeren Steigerung der Lebenserwartung oder bei einem geringeren gesamtwirtschaftlichen Wachstum, haben k\u00f6nnen. Der Bericht ist insofern ein Fr\u00fchwarnsystem mit Blick auf den Handlungsbedarf, den wir im Gesamtbereich der Finanz- und Sozialpolitik sowie der Wirtschaftspolitik haben. Er weist auch aus, dass es eine Reihe von Stellschrauben gibt, mit denen wir rechtzeitig diesen Entwicklungen gegensteuern k\u00f6nnen.\n\nIch will im Vergleich zum letzten Tragf\u00e4higkeitsbericht 2011 zwei Elemente nennen. Auf der einen Seite hat unsere Finanz- und Haushaltspolitik mit dem erfreulichen Ergebnis, dass wir seit 2014 keine Neuverschuldung im Bundeshaushalt mehr haben - eine \u00e4hnliche Entwicklung ist in L\u00e4ndern und Kommunen zu beobachten -, erreicht, dass die Tragf\u00e4higkeitsl\u00fccke nicht gr\u00f6\u00dfer geworden ist, obwohl bei allen Annahmen das Rentenpaket 2014 und eine wahrscheinlich zutreffende, genauere Modellierung der zu erwartenden Entwicklung in der Pflegeversicherung im Hinblick auf die Tragf\u00e4higkeitsl\u00fccke zus\u00e4tzlich 0,6 Prozentpunkte ausmachen. Trotzdem hat sich die L\u00fccke nicht vergr\u00f6\u00dfert. Das zeigt: Wir k\u00f6nnen mit einer konsequenten Finanz- und Haushaltspolitik gegensteuern.\n\nEs gibt eine Reihe von Stellschrauben, an denen wir drehen k\u00f6nnen. Die wichtigste Stellschraube ist die strukturelle Erwerbsbeteiligung, also Bek\u00e4mpfung von Dauerarbeitslosigkeit, Frauenerwerbst\u00e4tigkeit und - ganz entscheidend - Lebensarbeitszeitverl\u00e4ngerung. Jedes Jahr, um das die Lebensarbeitszeit verl\u00e4ngert wird, verringert die Tragf\u00e4higkeitsl\u00fccke langfristig ganz enorm. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir auf die Kosteneffizienz in den sozialen Sicherungssystemen achten. Das ist ein wesentlicher Punkt, genauso wie die Finanz- und Haushaltspolitik. Das sind die wesentlichen Stellschrauben, die wir ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen und die auch im Bericht im Einzelnen ausgewiesen werden.\n\nDer Bericht weist au\u00dferdem aus, dass wir insbesondere jetzt ein Window of Opportunity, das hei\u00dft die Gelegenheit zum Handeln, haben, wo die geburtenstarken Jahrg\u00e4nge noch im Erwerbsleben stehen. Diese Gelegenheit wird sich Ende des kommenden Jahrzehnts dramatisch reduzieren. Deswegen ist der Handlungsbedarf nicht erst in die Jahre kurz vor 2060 zu schieben. Vielmehr m\u00fcssen wir in dieser Legislaturperiode und in den n\u00e4chsten Legislaturperioden entsprechend gegensteuern. Jetzt besteht dazu Gelegenheit, wo die geburtenstarken Jahrg\u00e4nge noch im Erwerbsleben stehen.\n\nInsgesamt gibt der Bericht keinen Anlass zur Panik. Aber er sollte uns Ansto\u00df zu einem energischen, zielgerichteten Handeln sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525339,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525340,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Bundesminister. - Erster Fragesteller ist der Kollege Dr. Lindner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":382,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Vielen Dank, Herr Minister, f\u00fcr Ihren Bericht. - Sie haben eben in einem sehr freundlichen Ton davon gesprochen, dass man die Effizienz in den sozialen Sicherungssystemen erh\u00f6hen m\u00fcsse. Mir ist dabei schlagartig die Frage nach der Finanzierung der ge\u00e4nderten gesetzlichen Grundlagen der Rentenversicherung zu Beginn der Legislaturperiode - ich nenne als Stichwort die Rente mit 63 - eingefallen. Die Erkenntnis ist nicht neu, dass zum Beispiel die R\u00fccklagen in der Rentenkasse in den kommenden Jahren aufgebraucht sein m\u00fcssten. Welche Schlussfolgerungen ziehen Sie als Finanzminister daraus? W\u00fcrden Sie die gesetzlichen \u00c4nderungen, die getroffen worden sind, eher r\u00fcckg\u00e4ngig machen, oder w\u00fcrden Sie eine andere Finanzierung w\u00e4hlen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":383,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Kollege Lindner, die Antwort ist sehr einfach. Der Koalitionsvertrag hat sich in allen Teilen als ein sehr gutes Instrument erwiesen, um in dieser Legislaturperiode solide Haushaltspolitik zu betreiben. Deswegen hat der Finanzminister gro\u00dfes Interesse daran, in jedem Punkt auf der Einhaltung des Koalitionsvertrags zu bestehen. Das gilt auch f\u00fcr die bevorstehenden Haushaltsverhandlungen. Alle Ma\u00dfnahmen, die im Koalitionsvertrag nicht als vorrangiger Bedarf ausgewiesen sind, m\u00fcssen aus den jeweiligen Einzelhaushalten finanziert werden.\n\nDeswegen kann ich Ihre Frage nur damit beantworten, dass ich zu allen Teilen des Koalitionsvertrags stehe.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525343,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist Frau Dr. L\u00f6tzsch, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":385,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister Sch\u00e4uble, mein Vorredner von den Gr\u00fcnen hat nach der Effizienz des Sozialsystems gefragt. Ich frage nach der Effizienz des Steuersystems. W\u00e4re es nicht angesichts des Erfordernisses, die \u00f6ffentlichen Haushalte gut zu finanzieren, wichtig, unser Steuersystem effizient zu gestalten?\n\nWir haben die Situation, dass gro\u00dfe Verm\u00f6gen in immer weniger H\u00e4nden konzentriert sind. Und wir haben die Situation, dass in diesem und in den kommenden Jahren sehr gro\u00dfe Erbschaften gemacht werden. W\u00e4re es nicht die beste Idee, Herr Minister Sch\u00e4uble, die Verm\u00f6gensteuer anzuheben und eine ordentliche Erbschaftsteuer einzuf\u00fchren, um unser Finanzsystem auf ordentliche F\u00fc\u00dfe zu stellen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":386,"sitzung":154,"speaker":"Margaret Horb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Das soll effizient sein?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":387,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin L\u00f6tzsch, ich bin anderer Ansicht als Sie, was Sie nicht \u00fcberraschen wird. Ich glaube, dass wir bei dem Steuersystem und insgesamt in der Politik darauf achten m\u00fcssen, dass wir die Voraussetzungen f\u00fcr ein nachhaltiges Wachstum unserer Wirtschaft erhalten. Das ist ein zentrales Anliegen der gesamten Finanz- und Wirtschaftspolitik nicht nur der Bundesregierung; darum muss man auch in Europa wieder und wieder k\u00e4mpfen.\n\nBei jeder steuerpolitischen Entscheidung, insbesondere bei jeder Entscheidung in Bezug auf Substanzsteuern, muss man sehr genau bedenken: Wie wirkt sich das angesichts der Mobilit\u00e4t von Kapital, Investitionen, Arbeitspl\u00e4tzen in der globalisierten Welt auf die Rahmenbedingungen, auf die wirtschaftliche Entwicklung in unserem Land, auf die Investitionsbereitschaft aus?\n\nDie Kanzlerin hat vorhin liebensw\u00fcrdigerweise meine Bemerkung von dem \u201eRendezvous mit der Globalisierung\u201c zitiert. Das erleben wir in der Steuer- und Finanzmarktpolitik nat\u00fcrlich genauso wie in anderen zentralen Bereichen. Wir k\u00f6nnen viele Entscheidungen nur noch zielf\u00fchrend treffen, wenn wir deren Auswirkungen auf die Verlagerung von Investitionen im Blick haben. Weitere Substanzbesteuerungen w\u00fcrden im Zweifel zu weniger Investitionen, zu weniger Wachstum, zu weniger Besch\u00e4ftigung, zu weniger Steuereinnahmen sowie zu h\u00f6heren Schulden und zu weniger sozialer Sicherheit f\u00fchren. Deswegen halten wir die Politik f\u00fcr falsch.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525347,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525348,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Kindler, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":390,"sitzung":154,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Sehr geehrter Herr Minister Sch\u00e4uble, Sie haben auch den Dritten Bericht zur Tragf\u00e4higkeit der \u00f6ffentlichen Finanzen angesprochen, der 2011 noch w\u00e4hrend der gro\u00dfen Finanzkrise aufgestellt wurde. Es gibt eine Fortschreibung dieses Berichts aus Ihrem Haus von 2014, wonach das ung\u00fcnstigste Szenario ein Schuldenstand von 180 Prozent im Jahr 2060 ist. Jetzt haben wir 220 Prozent. Das ist eine Zunahme um 40 Prozent zwischen der Fortschreibung des Dritten Berichts und Ihrem Bericht jetzt, also eine deutliche Verschlechterung.\n\nAndererseits haben Sie sich trotzdem f\u00fcr eine gute Haushalts- und Finanzpolitik gelobt bzw. gesagt, das sei ein Teil dessen. Das macht auch der Bericht. Ich w\u00fcrde sagen, das h\u00e4ngt viel mit der EZB-Politik und den Zinsen sowie den guten Steuereinnahmen zusammen.\n\nK\u00f6nnen Sie einmal sagen, was Sie im Haushaltsbereich konkret gemacht haben, wenn Sie energisch anpacken wollen? Wo haben Sie zum Beispiel Subventionen abgebaut? Laut Umweltbundesamt belaufen sich die Subventionen auf mehr als 52 Milliarden Euro jedes Jahr. Diese sollen abgebaut werden. Bisher ist noch nichts passiert. Wo wollen Sie denn ernsthaft an den Subventionsabbau im Bundeshaushalt herangehen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":391,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kindler, wir haben ja schon ein paar Haushaltsdebatten gef\u00fchrt. Der letzte Tragf\u00e4higkeitsbericht ist von 2011, und der jetzige ist vom Februar 2016. Wie ich vorher ausgef\u00fchrt habe, hat sich die Tragf\u00e4higkeitsl\u00fccke insgesamt gegen\u00fcber 2011 nicht vergr\u00f6\u00dfert. Wir haben zwar, wie ich erw\u00e4hnte, aus dem Rentenpaket und aus einer genaueren Modellierung der k\u00fcnftigen Entwicklung der Pflegeversicherung eine st\u00e4rkere L\u00fccke, haben das aber durch die Nullverschuldung in den vergangenen Jahren und die konsequente Finanzpolitik, die wir 2011 nur vorgezeichnet hatten, doch wieder ausgeglichen.\n\nDie Finanzpolitik der vergangenen Jahre war dadurch gekennzeichnet, dass wir das Ausgabenvolumen im Bundeshaushalt von 2010 bis einschlie\u00dflich 2015 nicht erh\u00f6ht haben. Das hat es in der Geschichte der Bundesrepublik \u00fcberhaupt noch nicht gegeben. Das war aber schon angelegt, als wir gesagt haben, dass wir die Ausgaben so lange nicht erh\u00f6hen werden, bis wir kein Defizit mehr haben, und dass wir erst parallel zum Anstieg der Einnahmen die Ausgaben wieder erh\u00f6hen werden. Das machen wir im Jahr 2016.\n\nWir haben in derselben Zeit die Ausgaben f\u00fcr Bildung und Forschung im Bundeshaushalt um 60 Prozent gesteigert. Es sind also nicht nur die geringeren Zinsen, die zu Buche schlagen. Die Zinsausgaben sind in der Tat geringer geworden. Im Entwurf f\u00fcr 2010, den ich vorgefunden habe, als ich das Amt im Herbst 2009 \u00fcbernommen habe, fand sich noch ein Defizit von 86 Milliarden Euro. Im Jahr 2014 sind wir dann auf null gekommen. 2014 waren die Zinsausgaben 4 Milliarden Euro weniger als 2010. Das erkl\u00e4rt also nicht die Differenz von 86 Milliarden Euro.\n\nWir haben klare Priorit\u00e4ten gesetzt. Wir haben in dieser Legislaturperiode die Ausgaben f\u00fcr die Infrastruktur - Stra\u00dfe, Schiene, Wasserstra\u00dfe, Luftverkehr und Netzinfrastruktur - erheblich erh\u00f6ht. Wir haben die Leistungen f\u00fcr die Kommunen wesentlich aufgestockt, und wir haben in anderen Bereichen Leistungen nicht erh\u00f6ht. Das ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr den Erfolg dieser Finanzpolitik.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525351,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Claus, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":393,"sitzung":154,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Herr Finanzminister, ich will Sie fragen, wie Sie den Kritiken begegnen, die im Zusammenhang mit Ihrem Bericht heute \u00f6ffentlich geworden sind. Im Kern wird Ihnen unterstellt, es handle sich hier um ein durchsichtiges Man\u00f6ver unmittelbar vor der Aufstellung des Haushalts f\u00fcr 2017 - ich will daran erinnern, dass der Bericht urspr\u00fcnglich schon im Oktober des vergangenen Jahres vorgetragen werden sollte -, um den Spardruck auf die Ressorts zu erh\u00f6hen. Um eine dieser Kritiken herauszugreifen, zitiere ich Ihren Koalitionspartner, wenn Sie gestatten:\n\nDass der Bundesfinanzminister den 4. Tragf\u00e4higkeitsbericht nutzt, um mit gespielter Besorgnis vor allem die Ideen der sozialdemokratischen Ressorts einzuhegen, ist ein sehr durchsichtiges Spiel.\n\nSo der Abgeordnete Johannes Kahrs. Ich h\u00e4tte schon erwartet, dass Sie auf die Kritiken eingehen, Herr Bundesminister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":394,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Der Abgeordnete Kahrs hat in der letzten Haushaltsdebatte - die liegt so lange noch nicht zur\u00fcck; die war Ende November - von diesem Pult aus - ich habe sehr sorgf\u00e4ltig zugeh\u00f6rt, wie Sie, Herr Kollege Claus, im Zweifel auch - sehr klar gesagt, dass die Politik der Nullverschuldung absolut richtig ist und dass er sie zu 100 Prozent unterst\u00fctzt. Er hat zwischendurch den Eindruck erweckt, als habe er sie erfunden. Ich habe in der Koalition nie einen Streit um das Copyright gef\u00fchrt, weil ich das albern finde. Ich teile da die Ermahnung von Herrn Kauder: Wenn man eine Koalition macht, muss man den gemeinsamen Erfolg wollen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":395,"sitzung":154,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":396,"sitzung":154,"speaker":"Gegenruf der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Das sagen Sie mal der CSU!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":397,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Im \u00dcbrigen trifft mich die Kritik gar nicht so sehr. Ich habe gerade hier gesagt: Wir m\u00fcssen nicht in Panik ausbrechen wegen dieses Berichts, aber wir sollten ihn als Mahnung zu zielgerichtetem Handeln auffassen. Aber die Tatsache, dass wir im vergangenen Jahr durch einige gl\u00fcckliche Sonderumst\u00e4nde einen \u00dcberschuss erzielt haben, ist von manchen in der \u00d6ffentlichkeit, auch im Parlament - ich glaube, nicht in der Regierung, aber man wei\u00df es nie ganz genau - dahin gehend missverstanden worden, man h\u00e4tte jetzt Spielr\u00e4ume.\n\nDer \u00dcberschuss wird durch die Entwicklungen in der Fl\u00fcchtlingsfrage mehr als aufgebraucht werden. Die Bundeskanzlerin hat in ihrer Regierungserkl\u00e4rung heute sehr genau beschrieben, wozu wir ihn nutzen. Wir nutzen ihn nicht nur zur Erh\u00f6hung der Leistungen an die Kommunen. Wir bezahlen f\u00fcr jeden Fl\u00fcchtling vom ersten Tag der Registrierung bis zum Abschluss des Verfahrens 670 Euro monatlich. Dazu gibt es die Spitzabrechnung im Jahr 2017. Das wird eine teure Veranstaltung.\n\nWir finanzieren - die Kanzlerin hat es erw\u00e4hnt - den Hochkommissar der Vereinten Nationen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, das UN-Weltern\u00e4hrungsprogramm, die T\u00fcrkei-Hilfe und weitere bilaterale Hilfen, weil es die Politik der Bundesregierung ist, die Finanzmittel konzentriert daf\u00fcr einzusetzen, dass die Regionen, aus denen die Fl\u00fcchtlinge heute fliehen m\u00fcssen, so stabilisiert werden, dass nicht mehr so viele Fl\u00fcchtlinge nach Europa kommen. Damit entlasten wir auch ein St\u00fcck weit die schwierigen Beratungen im Europ\u00e4ischen Rat.\n\nAber wenn das so ist, muss der Finanzminister in der Tat mahnen, dass f\u00fcr anderes nicht mehr viel Geld vorhanden ist. Das ist die Realit\u00e4t.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525357,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Hajduk, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":399,"sitzung":154,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, mit dem Tragf\u00e4higkeitsbericht liegt uns sicherlich ein Dokument vor, in dem ehrlicherweise deutlich wird, dass mit dem Thema \u201eausgeglichener Haushalt\u201c die Aufgaben f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Finanzen bei weitem nicht erledigt sind. Wenn man dann einsteigt und sieht, dass wir demografiebedingt eine Tragf\u00e4higkeitsl\u00fccke haben - es kommt ja darauf an: was ist die analytische Grundlage? -, dann erkennt man: M\u00f6glicherweise ist auch die Perspektive der Finanzsituation in Deutschland im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern - ich betone jetzt: Perspektive - vergleichsweise nicht gut.\n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich Sie fragen: Was halten Sie eigentlich f\u00fcr das richtige Zeitfenster - setzen wir die L\u00fccke einmal bei 2,5 bis 3 Prozent von unserem Bruttoinlandsprodukt an; auch Sie haben eine entsprechende \u201erange\u201c angegeben -, diese Tragf\u00e4higkeitsl\u00fccke zu schlie\u00dfen?\n\nIch meine, das m\u00fcsste eher schneller als langsamer geschehen, weil wir eine enorm g\u00fcnstige Besch\u00e4ftigungslage haben und demografiebedingt viele Menschen im aktiven Arbeitsleben stehen. Das hei\u00dft, eigentlich muss man versuchen, die Tragf\u00e4higkeitsl\u00fccke von Ende dieses Jahrzehnts bis Mitte des n\u00e4chsten Jahrzehnts zu schlie\u00dfen. K\u00f6nnen Sie mir einmal sagen, in welchen Bereichen Sie einen relevanten Beitrag sehen wollen, zum Beispiel in den sozialen Sicherungssystemen? Zugegeben, was die \u00f6ffentlichen Haushalte angeht: Den Kernhaushalt im engeren Sinne haben Sie ins Lot gebracht. K\u00f6nnen Sie einmal aufzeigen, in welchen Bereichen Sie den gr\u00f6\u00dften Beitrag sehen wollen, um diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen, und bis wann dies geschehen soll?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525359,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ein kurzer Verfahrenshinweis: Die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat mich gerade gebeten, ich m\u00f6ge den Bundesminister darauf hinweisen, dass das Aufleuchten der roten Lampe bedeute, er solle aufh\u00f6ren, zu reden. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Fragesteller; wenn ich das der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mal liebevoll zur\u00fcckmelden darf. Also: Beide bem\u00fchen sich um die vereinbarte Pr\u00e4gnanz und K\u00fcrze.\n\nHerr Bundesminister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":401,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich bedanke mich. So liebensw\u00fcrdig bin ich selten auf die Einhaltung der Redezeit aufmerksam gemacht worden.\n\nFrau Kollegin Hajduk, ich habe gesagt: Der Tragf\u00e4higkeitsbericht weist aus, dass wir jetzt ein Window of Opportunity haben, weil wir eine g\u00fcnstige Besch\u00e4ftigungslage haben, weil die geburtenstarken Jahrg\u00e4nge noch im Erwerbsleben sind. Das wird sich erst Ende des kommenden Jahrzehnts - das habe ich ausgef\u00fchrt - \u00e4ndern. Deswegen stimme ich mit Ihnen \u00fcberein: Wir sollten die n\u00e4chsten Legislaturperioden dazu nutzen. Sie werden von mir aber nicht erwarten k\u00f6nnen - das l\u00e4ge nun wirklich nicht im Rahmen meiner Zust\u00e4ndigkeit -, dass ich Ihnen jetzt ein Regierungsprogramm f\u00fcr die n\u00e4chsten Legislaturperioden im Rahmen der Regierungsbefragung \u00fcber den Tragf\u00e4higkeitsbericht vorstelle.\n\nDer Tragf\u00e4higkeitsbericht weist aus, dass jede kommende Regierung, \u00fcbrigens auch in den Bund-L\u00e4nder-Verhandlungen, darauf achten muss, dass die Systeme auch anreizgerecht sind, damit die L\u00fccke nicht zu gro\u00df wird. Im \u00dcbrigen liegt die Differenz zwischen 1,2 Prozent und 3,8 Prozent.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525361,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wunderbar. - Das bezieht sich jetzt nicht auf die L\u00fccke, sondern auf die Einhaltung der Redezeit.\n\nN\u00e4chster Fragesteller: Kollege Dr. Troost, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":403,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":"1638","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister, ich m\u00f6chte erst einmal zum Ausdruck bringen, dass ich es f\u00fcr eine Zumutung halte, dass wir \u00fcber einen Bericht diskutieren, der uns nicht vorliegt, den wir nicht kennen, der, was die Modellierung betrifft, nat\u00fcrlich davon lebt, welche Annahmen in ihn eingeflossen sind. Insofern muss man wirklich \u00fcberlegen, wie man die Diskussion dann, wenn wir Kenntnis haben, fortsetzen kann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525363,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN sowie der Abg. Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":405,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":"1638","speaker_party":"linke","text":"Vor dem Hintergrund, dass wir in vielen F\u00e4llen nicht wissen, was in den n\u00e4chsten zwei, drei Jahren passiert, wie sich die Konjunktur entwickelt, wie es mit den Fl\u00fcchtlingen weitergeht und, und, und - bekanntlich kann jeder mit Excel einen Trend auf einen Zeitraum von 20, 30 oder 40 Jahren verl\u00e4ngern und kommt zu irgendeinem Ergebnis -, m\u00f6chte ich gerne erfahren, was Sie in der Frage der Zuwanderung modelliert haben. Ich habe geh\u00f6rt, einmal geht man von 100 000 Zuwanderern pro Jahr aus, alternativ von 200 000. Wie sieht es aus, wenn es 300 000 Zuwanderer sein werden?\n\nIch m\u00f6chte an die Frage von Frau L\u00f6tzsch ankn\u00fcpfen. Ich denke dabei gar nicht an eine konkrete Steuer oder an die Frage: Sozialversicherung, B\u00fcrgerversicherung oder vieles andere mehr. - Es ist doch unwahrscheinlich, dass man einfach unterstellt: In den n\u00e4chsten 40 Jahren wird sich an diesen Systemen nichts ver\u00e4ndern lassen, um auf eventuell entstehende L\u00fccken reagieren zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":406,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Troost, was Ihren Vorwurf der Zumutung anbetrifft: Das kann ich nicht akzeptieren.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":407,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":"1638","speaker_party":"linke","text":"Warum?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":408,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Das Kabinett hat diesen Bericht heute zur Kenntnis genommen. Bevor ihn das Kabinett nicht zur Kenntnis genommen hat, kann der zust\u00e4ndige Bundesminister einen solchen Bericht auch nicht dem Parlament zustellen. Das kann er erst hinterher tun. Da die Regierungsbefragung unmittelbar nach der Kabinettssitzung stattfindet, liegt es im System, dass zu dieser Stunde der Bericht dem Parlament nicht vorliegen kann. Ich bitte, den Vorwurf der Zumutung ausdr\u00fccklich zur\u00fcckzunehmen. - Punkt eins.\n\nPunkt zwei. Es ist ein Bericht, der von Wissenschaftlern mit bestimmten Annahmen erstellt wird. Bei der Demografie gibt es unterschiedliche Varianten: Der Anstieg der Lebenserwartung f\u00e4llt einmal ein bisschen st\u00e4rker und einmal ein bisschen schw\u00e4cher aus.\n\nBeim Arbeitsmarkt ist die Fl\u00fcchtlingszuwanderung noch nicht ber\u00fccksichtigt. Man hat gesagt: Wir wissen zum jetzigen Zeitpunkt nicht, wie die Vor- und Nachteile der Zuwanderung sind; das h\u00e4ngt mit der Integration zusammen. Das haben wir zu diesem Zeitpunkt noch nicht berechnen k\u00f6nnen. - Ich werfe das den Wissenschaftlern auch nicht vor.\n\nBei der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung geht es um die Frage der totalen Faktorproduktivit\u00e4t ab 2020. Die kann mehr oder weniger stark ausfallen.\n\nDas alles weist der Bericht aus. Daraus ergeben sich die verschiedenen Varianten. Das ersetzt nicht das politische Handeln. Dieser Bericht hat den Sinn, eine langfristige Perspektive zu geben - als einen Rahmen f\u00fcr die politischen Entscheidungen, die wir im demokratischen Prozess treffen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525368,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellung: die Abgeordnete Delig\u00f6z, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":410,"sitzung":154,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, zur Tragf\u00e4higkeit von Sozialversicherungssystemen geh\u00f6rt, dass sie tats\u00e4chlich sozial absichern. In diesem Zusammenhang w\u00fcrde mich interessieren, ob Sie sich im Bereich der Rente neben dem Rentenpaket auch die Entwicklung bei der Grundsicherung im Alter angeschaut haben. Es gibt durchaus die Annahme, dass die Rentenversicherung nicht armutsfest genug ist und dass dadurch die Kosten im Bereich der Grundsicherung steigen werden. Inwieweit ist diese Annahme bei Ihnen in die Tragf\u00e4higkeitsuntersuchung mit eingeflossen, und welche Konsequenzen werden Sie daraus ziehen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":411,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Die Annahme dieses Tragf\u00e4higkeitsberichtes ist - so ist das Regelwerk, das 2005 eingef\u00fchrt worden ist; es war damals, glaube ich, eine rot-gr\u00fcne Koalition, die das zum ersten Mal gemacht hat -, dass die gesetzlichen Rahmenbedingungen unver\u00e4ndert bleiben. Dass sich diese Bedingungen bis 2060 nicht \u00e4ndern, ist nicht realistisch, aber man erstellt solche Langfristprognosen unter der Ceteris-paribus-Annahme; anders ist eine solche Modellrechnung nicht m\u00f6glich.\n\nDeswegen untersucht dieser Tragf\u00e4higkeitsbericht nicht, wie sich das Rentensystem tats\u00e4chlich auf die soziale Lage auswirkt. Das ist eine Fragestellung, mit der sich regelm\u00e4\u00dfig der Rentenbericht befasst; den verantwortet federf\u00fchrend das Bundesarbeitsministerium.\n\nDer Tragf\u00e4higkeitsbericht hat die Aufgabe, zu ermitteln: Ergibt sich unter den erwartbaren, vorhersehbaren Entwicklungen, etwa Ver\u00e4nderungen in der Bev\u00f6lkerungsstruktur, bei den gegebenen Grundbedingungen - Ceteris-paribus-Annahme - eine Tragf\u00e4higkeitsl\u00fccke? Nicht mehr und nicht weniger!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525371,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Pitterle, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":413,"sitzung":154,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, ich kenne den Bericht leider auch nicht.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":414,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Aus den Gr\u00fcnden, die ich gerade erl\u00e4utert habe.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":415,"sitzung":154,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Aus den Gr\u00fcnden, die Sie genannt haben. - Deswegen m\u00f6chte ich nachfragen. Wir werden am Freitag die Einsetzung des Parlamentarischen Untersuchungsausschusses zu den Cum-ex-Gesch\u00e4ften beschlie\u00dfen. Welche Annahmen liegen dem Bericht zugrunde, was R\u00fcckzahlungen im Zusammenhang mit diesen Cum-ex-Gesch\u00e4ften betrifft? Wie viele Millionen oder Milliarden Euro werden der Staatskasse als R\u00fcckzahlung im Zusammenhang mit solchen Gesch\u00e4ften zugutekommen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":416,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Pitterle, mit allem Respekt: Ich habe jetzt schon ein paarmal erkl\u00e4rt, was der Tragf\u00e4higkeitsbericht ist und was er nicht ist. Er ist auch keine Steuersch\u00e4tzung. \u00dcber Cum-ex-Gesch\u00e4fte werden wir lange diskutieren; der Untersuchungsausschuss wird es auch tun. Sie wissen, dass wir in der rechtlichen Aufarbeitung, sowohl finanzgerichtlich als auch strafrechtlich, erst ganz allm\u00e4hlich vorankommen. Das ist wahnsinnig kompliziert und aufwendig. Nichts davon geht in die Berechnungen dieses Tragf\u00e4higkeitsberichts ein.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525376,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der Abgeordnete Dr. Murmann, CDU\/CSU-Fraktion, ist der n\u00e4chste Fragesteller.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":418,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"Damit die Zahl der Fragesteller nicht v\u00f6llig unproportional zu den Wahlergebnissen ist, m\u00f6chte auch ich eine Frage stellen,","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":419,"sitzung":154,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Das kriegst du nicht hin!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":420,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"wobei mir klar ist, dass damit die Proportionalit\u00e4t nicht hergestellt werden kann.\n\nSie haben gesagt, die M\u00f6glichkeit der Schlie\u00dfung der Tragf\u00e4higkeitsl\u00fccke ergebe sich im Wesentlichen \u00fcber die Demografie; das sei ein Element. Nun haben wir in Deutschland zum Gl\u00fcck viele junge Unternehmen, die an den Start gehen, die am Anfang aber erst noch durch eine Verlustphase gehen. Sie bem\u00fchen sich, diese Unternehmen zu st\u00fctzen. Inwieweit sehen Sie denn die M\u00f6glichkeit, dass gerade ein kontinuierlicher Fluss durch junge Unternehmen und deren Finanzierung mit Wagniskapital in Zukunft zur Schlie\u00dfung dieser Tragf\u00e4higkeitsl\u00fccke beitragen kann?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":421,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Ich habe ja eine der variablen Annahmen, die Entwicklung der gesamtwirtschaftlichen Faktorproduktivit\u00e4t, angesprochen. Je st\u00e4rker innovatorische Kr\u00e4fte in unserer Wirtschaft wirken, umso st\u00e4rker wird sich auch die Produktivit\u00e4t erh\u00f6hen, und damit wird die Tragf\u00e4higkeitsl\u00fccke tendenziell geschlossen. Deswegen habe ich in der Antwort auf eine vorangegangene Frage schon darauf hingewiesen, dass wir von 2010 bis 2014, ohne dass die Ausgaben im Bundeshaushalt insgesamt gestiegen sind, die Ausgaben f\u00fcr Bildung und Forschung um \u00fcber 60 Prozent erh\u00f6ht haben. Auch das ist ein Beitrag. Die Politik, Wagniskapital st\u00e4rker zur Unterst\u00fctzung von Start-ups einzusetzen, werden wir konsequent fortsetzen, ebenso wie die Forschungsf\u00f6rderung.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525381,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Letzte Frage zu dem Thema der Befragung der Bundesregierung - danach k\u00f6nnen noch Fragen zu sonstigen Themen an die Regierung gestellt werden - noch einmal von der Abgeordneten Delig\u00f6z, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":423,"sitzung":154,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcrde gerne noch einmal zur Tragf\u00e4higkeit der Sozialversicherungssysteme kommen. In dem Bericht wird auch stehen, dass die Beitragsautonomie der Krankenkassen einen Beitrag dazu leistet, die Tragf\u00e4higkeit zu st\u00e4rken. Im Moment bedeutet das aber lediglich eine Erh\u00f6hung der Zusatzbeitr\u00e4ge f\u00fcr die Arbeitnehmer. Sind Sie nicht der Meinung, dass es angesichts der guten Konjunktur an der Zeit w\u00e4re, im Sinne des Solidarit\u00e4tsprinzips auch die Arbeitgeber einzubeziehen, um die Tragf\u00e4higkeit zu steigern und zu stabilisieren?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":424,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, es gilt Folgendes - das m\u00f6chte ich auch anderen Kollegen gerne sagen -: Der Tragf\u00e4higkeitsbericht wird dem Parlament zugestellt und wird dann Anlass - das ist Sache des Parlaments - f\u00fcr vielf\u00e4ltige Diskussionen und Beratungen sein, so wie wir im \u00dcbrigen auch die Entwicklung der gesetzlichen Sozialversicherungssysteme immer wieder parlamentarisch beraten und \u00fcbrigens auch gesetzgeberisch gestalten.\n\nF\u00fcr den Tragf\u00e4higkeitsbericht als solchen ist die Frage, wie das Beitragsaufkommen der gesetzlichen Krankenversicherung entsteht - ob durch die Arbeitgeber, durch die Arbeitnehmer oder sonst wie -, irrelevant. Wenn es ein Bundeszuschuss ist, ist es nat\u00fcrlich nicht irrelevant; dann beeinflusst es die L\u00fccke. Der Tragf\u00e4higkeitsbericht behandelt Ihre Frage also nicht, weil sie irrelevant ist. Das soll Sie aber nicht daran hindern, in anderen Debatten - \u00fcber die Gestaltung des Gesundheitswesens zum Beispiel - \u00fcber diese Frage kr\u00e4ftig zu streiten.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525384,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Wir kommen jetzt zu den Fragen zu sonstigen Themen der Kabinettssitzung. Dazu gibt es eine Wortmeldung, und zwar vom Abgeordneten Volker Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":426,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, das ist eine Frage, die vor allen Dingen das Innenministerium betrifft. Deshalb will ich Herrn Krings vorwarnen. Ich wei\u00df nicht, wer die Frage f\u00fcr die Regierung am Ende beantworten wird.\n\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat am 10. Februar dieses Jahres eine Kommunikation der Kommission an das Europ\u00e4ische Parlament und den Rat \u00fcber die Implementierung der priorit\u00e4ren Aktionen auf der Europ\u00e4ischen Migrationsagenda zugeleitet. Dabei wird die Frage er\u00f6rtert: Was ist ein sicherer Drittstaat? Die Europ\u00e4ische Kommission geht davon aus, dass ein sicherer Drittstaat auch ein Staat sein k\u00f6nnte, der die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention unterzeichnet hat, aber dies mit territorialem Vorbehalt. Ein solcher Fall ist die T\u00fcrkei, die die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus asiatischen Staaten nicht, zumindest nicht v\u00f6lkerrechtlich verbindlich, anwendet.\n\nIch wollte deshalb die Rechtsauffassung der Bundesregierung, die mit dieser Frage in den R\u00e4ten zu tun haben wird, dazu wissen, wie sie Artikel 38 und Artikel 39 der entsprechenden Richtlinie zu gemeinsamen Verfahren f\u00fcr die Zuerkennung und Aberkennung des internationalen Schutzes auslegt. Denn in Artikel 39 steht unter Ziffer 2 a zur Definition eines sicheren Drittstaates ausdr\u00fccklich als zwingende Voraussetzung: \u201edie Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention ohne geografischen Vorbehalt ratifiziert hat und deren Bestimmungen einh\u00e4lt\u201c.\n\nTeilen Sie meine Auffassung, dass das zwingende Voraussetzung ist und dass insofern die Kommission ihre Vorlagen hier nachbessern muss? Oder wie sieht das die Bundesregierung?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":427,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, da diese Frage nicht Gegenstand der heutigen Kabinettssitzung gewesen ist, bitte ich um die Erlaubnis, dass der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Krings zu der Frage Stellung nehmen kann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525387,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das machen wir so. - Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r Professor Krings.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":429,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Kollege Beck, mir ist der genaue Inhalt dieser Kommunikation der EU-Kommission nicht bekannt. Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft die Bundesregierung die Bestrebungen, einen einheitlichen europ\u00e4ischen Katalog - jedenfalls als Mindestkatalog - f\u00fcr sichere Herkunftsstaaten zu definieren, weil es dann eine gr\u00f6\u00dfere Klarheit bzw. Transparenz f\u00fcr alle Seiten geben w\u00fcrde. Zu dieser konkreten Auffassung ist die Meinungsbildung in der Bundesregierung meines Wissens noch nicht abgeschlossen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525389,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Gibt es weitere Fragen zu sonstigen Themen? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Regierungsbefragung.\n\nBevor wir zur Fragestunde kommen, verk\u00fcnde ich das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke zur Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin zum Europ\u00e4ischen Rat am 18.\/19. Februar 2016 in Br\u00fcssel, Drucksache 18\/7543: abgegebene Stimmen 589. Mit Ja haben gestimmt 120, mit Nein haben gestimmt 469. Enthalten hat sich niemand. Der Entschlie\u00dfungsantrag ist damit abgelehnt.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t589;\n\ndavon\n\nja:\t120\n\nnein:\t469\n\nenthalten:\t0\n\nJa\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Andre Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andre Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nDr. Heribert Hirte\n\nChristian Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nAndreas Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nMaria Michalk\n\nDr. h.c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nVolker Mosblech\n\nElisabeth Motschmann\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nRonja Schmitt\n\nPatrick Schnieder\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Frhr. von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nDr. h.c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nPetra Rode-Bosse\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nSarah Ryglewski\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nDirk Wiese\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/7509\n\nIch rufe die m\u00fcndlichen Fragen auf Drucksache 18\/7509 in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir kommen zuerst zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Die Fragen 1 und 2 des Abgeordneten Andrej Hunko, die Fragen 3 und 4 der Abgeordneten Agnieszka Brugger sowie die Frage 5 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen nun zur Frage 6 des Abgeordneten Omid Nouripour:\n\nSetzt sich nach Kenntnis der Bundesregierung der Trend einer steigenden Anzahl von Binnenvertriebenen in Afghanistan fort, und welche Regionen Afghanistans sind nach Kenntnis der Bundesregierung von diesem Trend besonders betroffen (https:\/\/unama.unmissions.org\/sites\/default\/files\/unama_protection_of_civilians_armed_conflict_midyear_report_2015_final_august.pdf)?\n\nZur Beantwortung steht Herr Staatsminister Roth bereit.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14734,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":431,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Kollege Nouripour, die Bundesregierung erhebt zur Anzahl der Binnenvertriebenen in Afghanistan keine eigenen Daten. Sie st\u00fctzt sich in diesem Zusammenhang auf Erkenntnisse der Vereinten Nationen und der Internationalen Organisation f\u00fcr Migration, IOM. Auf diese Angaben beziehe ich mich jetzt auch.\n\nDanach handelte es sich Mitte des Jahres 2015 um rund 950 000 Binnenvertriebene; diese Zahl stieg bis Ende 2015 auf rund 1,17 Millionen. UNAMA, die Unterst\u00fctzungsmission der Vereinten Nationen in Afghanistan, weist darauf hin, dass eine gro\u00dfe Anzahl der Binnenvertriebenen aus den Provinzen Kunduz, Badakhshan, Baghlan, Takhar und Nangarhar kommt. Aufgrund der besseren Wirtschaftslage lassen sich viele Binnenvertriebene in gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten wie Kabul, Herat und Masar-i-Scharif nieder.\n\nDie Internationale Organisation f\u00fcr Migration sieht als Gr\u00fcnde f\u00fcr den Anstieg die Sicherheitssituation und Naturkatastrophen - Sie werden sich daran erinnern, dass es im Oktober und Dezember vergangenen Jahres schwere Erdbeben in Afghanistan gab -, aber auch r\u00fcckkehrende afghanische Fl\u00fcchtlinge aus Pakistan und dem Iran.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525391,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Herr Nouripour? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":433,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatsminister, ich habe das nicht ganz verstanden. K\u00f6nnen Sie noch einmal genauer erkl\u00e4ren, was das mit der \u00f6konomischen Situation zu tun hat? Sie haben ja gerade selbst gesagt, dass die internationalen Organisationen darauf hinweisen, dass sich zum Beispiel - das steht aber an erster Stelle - die Sicherheitslage ge\u00e4ndert hat. Sie haben auch mehrere Provinzen genannt, von denen wir wissen, was dort passiert ist. Allen voran nenne ich Kunduz und die Geschehnisse dort - zum Beispiel der Fall der Stadt bzw. ihre Eroberung durch die Taliban im letzten Jahr -, die in der deutschen \u00d6ffentlichkeit sehr bekannt sind. Ich habe deshalb nicht verstanden, was das mit der \u00f6konomischen Situation zu tun hat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":434,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe auf mehrere Gr\u00fcnde hingewiesen, die dazu gef\u00fchrt haben, dass die Zahl der Binnenfl\u00fcchtlinge zugenommen hat. Sie haben in Ihrer Frage einen Aspekt, die Sicherheitslage, angef\u00fchrt. Die hat sich in einigen Regionen verschlechtert. Das sind aber nicht unsere Informationen, sondern Angaben, die wir von den internationalen Organisationen erhalten haben. Hierzu geh\u00f6rt auch die Information, dass es eine Reihe von Binnenvertriebenen gibt, die sich aufgrund einer erhofften besseren wirtschaftlichen Situation in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten, vor allem Masar-i-Scharif, Kabul und Herat, niederlassen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525394,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sie haben noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":436,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525396,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Nouripour.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":438,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Es verwirrt mich zutiefst, dass Sie jetzt das altbekannte Ph\u00e4nomen Landflucht in die Kategorie Binnenfl\u00fcchtlinge bzw. Binnenvertreibung einsortieren. Ich will Sie aber jenseits davon etwas fragen.\n\nSie haben auch davon gesprochen, dass es Leute gibt, die zum Beispiel aus Pakistan zur\u00fcckgekommen sind. Dadurch sei die Zahl der Binnenfl\u00fcchtlinge gestiegen. - Das ist v\u00f6llig richtig. Binnenfl\u00fcchtling ist man ja nicht, wenn man aus einem anderen Land zur\u00fcckkommt und dann nach Hause geht. Man ist Binnenfl\u00fcchtling, wenn man eben nicht nach Hause gehen kann, etwa weil es das eigene Haus nicht mehr gibt oder es infolge einer Enteignung mittlerweile andere Eigent\u00fcmer hat. Die betroffenen Menschen - bis zu 300 000 allein im letzten Jahr - gelten als Binnenfl\u00fcchtlinge. Meine Frage lautet: Ist es nicht eindeutig, dass es keinesfalls zur Stabilit\u00e4t des Landes beitr\u00e4gt, wenn jetzt in solch gro\u00dfer Zahl Binnenfl\u00fcchtlinge zur\u00fcckkommen, die die Sorge haben m\u00fcssen, nicht unterzukommen und nicht versorgt zu werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":439,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe doch darauf hingewiesen, dass es sich hierbei nicht um eigene Erkenntnisse handelt, sondern wir uns auf die Angaben von internationalen Organisationen beziehen. Das habe ich so vorgetragen. Ich stelle mich ja nicht hier hin, Herr Kollege, und behaupte, dass die Sicherheitslage nicht schwierig sei. Sie ist einer der wesentlichen Gr\u00fcnde, warum die Zahl der Binnenfl\u00fcchtlinge zugenommen hat. Aber es gibt eben mehrere Gr\u00fcnde. Das sind die Erkenntnisse, die vor allem diejenigen Organisationen, die in Afghanistan aktiv sind und dort Verantwortung tragen, gewonnen haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525399,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage vom Kollegen Str\u00f6bele. Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":441,"sitzung":154,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Sie haben Herat und Kabul als sichere Orte genannt. Hei\u00dft das, dass das die Orte oder auch Gegenden sind, die der Bundesinnenminister im Sinn hatte, als er bei seinem letzten Besuch in Afghanistan noch einmal betont hat, dass es ganze Gegenden und Provinzen in Afghanistan gibt, in die die Menschen, die insbesondere nach Deutschland geflohen sind, zur\u00fcckkehren sollen, weil sie dort sicher sind? Bisher wurde es immer sehr vermieden, die Orte zu nennen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":442,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Str\u00f6bele. Ihre Frage gibt mir Gelegenheit, klarzustellen: Ich habe bezogen auf Masar-i-Scharif, Herat und Kabul nicht von sicheren Orten gesprochen. Ich habe nur darauf hingewiesen, dass sich dort eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Binnenfl\u00fcchtlingen aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden - weil man dort bessere Perspektiven unterstellt - niedergelassen hat.\n\nDie Frage der Sicherheitslage kann so pauschal nicht beantwortet werden. Im \u00dcbrigen h\u00e4ngt es sehr stark von der individuellen Situation des jeweiligen Afghanen oder der jeweiligen Afghanin ab. Ich k\u00f6nnte Ihnen jetzt ein paar Beispiele nennen. Bei einem Paschtunen, der nach Kabul geht, besteht grunds\u00e4tzlich \u00fcberhaupt kein Gef\u00e4hrdungspotenzial. Wenn man aber beispielweise zum Christentum konvertiert ist und dann nach Kabul geht, k\u00f6nnte durchaus ein erh\u00f6htes Gef\u00e4hrdungspotenzial vorliegen. Das w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass beispielsweise bei einem Asylantrag in Deutschland eine positive Entscheidung getroffen werden k\u00f6nnte. Es geht also um den jeweiligen Einzelfall. Das macht es so schwer, pauschal zu sagen: Diese Region, diese Stadt ist f\u00fcr alle unsicher bzw. sicher.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525402,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage der Abgeordneten H\u00e4nsel, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":444,"sitzung":154,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatsminister, wenn ich Sie so h\u00f6re, dann muss ich davon ausgehen, dass nach Ihrer Meinung kein Krieg in Afghanistan herrscht. Wie w\u00fcrden Sie es denn beschreiben? Der UN-Report, der jetzt ver\u00f6ffentlicht wurde, spricht ja von \u00fcber 11 000 Toten im letzten Jahr. Meine Frage lautet daher: W\u00fcrden Sie sagen, dass es keinen Grund gibt, aus diesem Land zu fliehen, weil man nicht unbedingt direkt von der gewaltt\u00e4tigen Situation betroffen ist? Dabei haben wir doch Krieg! Die Situation k\u00f6nnen Sie doch gar nicht anders bezeichnen. Sie k\u00f6nnen in Kabul jederzeit von einer Bombe zerfetzt werden. Wie gehen Sie denn damit um? Sie melden Ihre Besuche nicht einmal an, wenn Sie in die Region fahren. Sie alle fahren klammheimlich, unangek\u00fcndigt und halten sich nur in Milit\u00e4reinrichtungen auf. Sie bewegen sich von Milit\u00e4reinrichtung zu Milit\u00e4reinrichtung, alles hochgesichert. So finden die Besuche doch statt: hinter meterhohen Sands\u00e4cken.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":445,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sollen die Fl\u00fcchtlinge halt in Milit\u00e4reinrichtungen wohnen!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":446,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, ich mache mir Ihre Definition von Krieg ausdr\u00fccklich nicht zu eigen. Aber angesichts der Tatsache, dass die Anerkennungsquote bei Fl\u00fcchtlingen aus Afghanistan im Asylverfahren 47 Prozent betr\u00e4gt, w\u00fcrde ich niemals von gro\u00dfer Sicherheit in ganz Afghanistan sprechen. Es gibt durchaus nachvollziehbare Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass Menschen aus Afghanistan in der Bundesrepublik Deutschland als Asylbewerber anerkannt werden.\n\nDie in den Medien h\u00e4ufig dargestellte Bewertung der Bedrohungslage bezieht sich aber nicht auf die gesamte Bev\u00f6lkerung, sondern insbesondere auf die Bedrohung afghanischer Einheiten, vor allem administrativer Einrichtungen, der Sicherheitsorgane des Landes, westlicher Staatsangeh\u00f6riger, deutscher und verb\u00fcndeter Truppen, von Personal und vor allem auch von Einrichtungen der Vereinten Nationen oder deren Hilfsorganen sowie von Regierungs- und Nichtregierungsorganisationen. Ich will die Sicherheitslage \u00fcberhaupt nicht relativieren; aber die militante Bedrohung in Afghanistan ist f\u00fcr die Zivilbev\u00f6lkerung niedriger und als weniger gef\u00e4hrlich einzustufen als f\u00fcr die Institutionen, die ich eben genannt habe. Man muss das sehr differenziert betrachten, Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":447,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Volker Beck hat das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":448,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte das Innenministerium fragen, ob es die Aussagen des Ausw\u00e4rtigen Amts in dieser Fragestunde teilt, dass die Sicherheitslage innerhalb Afghanistans sehr unterschiedlich ist und deshalb zu Recht auch Fl\u00fcchtlinge aus Afghanistan als schutzbed\u00fcrftig anerkannt werden m\u00fcssen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":449,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich spreche heute f\u00fcr die Bundesregierung, und ich spreche deshalb auch f\u00fcr das Bundesinnenministerium.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":450,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Da Sie das Wort schon haben, behalten Sie es auch.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":451,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Entschuldigung, ich wollte mich nicht in Ihre origin\u00e4ren Kompetenzen einmischen. Aber wenn ich die Gesch\u00e4ftsordnung richtig verstanden habe, dann spricht immer nur ein Haus f\u00fcr die gesamte Bundesregierung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":452,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Das ist v\u00f6llig richtig. Deshalb habe ich auch gesagt, dass Sie das Wort behalten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":453,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Insofern kann ich nur wiederholen, was ich gesagt habe. Ich gehe fest davon aus, dass das die Meinung der gesamten Bundesregierung ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":454,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Herr Krings sitzt doch nah genug!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":455,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 7 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel auf:\n\nHat die Bundeskanzlerin bei ihrem letzten Besuch in der T\u00fcrkei konkret Menschenrechtsverletzungen (wie zum Beispiel die Rund-um-die-Uhr-Ausgangssperren, wodurch die Bewohner lange Zeit keinen Zugang mehr zu Nahrungsmitteln, Trinkwasser, Strom und medizinischer Versorgung haben, die t\u00f6dliche Gewalt durch den Einsatz schwerer Waffen durch t\u00fcrkische Beh\u00f6rden in Wohngebieten (AFP vom 21. Januar 2016), die Inhaftierung des Chefredakteurs der oppositionellen Zeitung Cumhuriyet, Can D\u00fcndar, sowie das Vorgehen der t\u00fcrkischen Beh\u00f6rden auf Weisung des t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdogan gegen zahlreiche Akademiker, die eine Petition zu einer \u201eVernichtungspolitik\u201c der T\u00fcrkei in Kurdengebieten unterschrieben haben) angesprochen, und welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den Reaktionen seitens der t\u00fcrkischen Regierung bzw. des t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten?\n\nHerr Staatsminister.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":456,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Frau Kollegin H\u00e4nsel, ich kann Ihnen versichern, dass die Lage der Menschenrechte regelm\u00e4\u00dfig Thema in Gespr\u00e4chen der Bundesregierung mit den t\u00fcrkischen Regierungsvertretern ist. Ich beziehe mich dabei nicht nur auf die j\u00fcngsten Regierungskonsultationen zwischen der t\u00fcrkischen und der deutschen Regierung, sondern auf eine F\u00fclle von Begegnungen. Sowohl die Bundeskanzlerin als auch der t\u00fcrkische Ministerpr\u00e4sident Ahmet Davutoglu haben in der Pressekonferenz darauf hingewiesen, dass sowohl der Konflikt mit der PKK als auch die Arbeitsbedingungen von Journalisten in der T\u00fcrkei Gegenstand der Gespr\u00e4che waren, die k\u00fcrzlich hier in Berlin stattgefunden haben.\n\nIch kann Ihnen auch versichern, dass die Bundesregierung die innenpolitischen Entwicklungen in der T\u00fcrkei weiterhin sehr aufmerksam verfolgen wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":457,"sitzung":154,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrde gerne nachfragen. - Die Kanzlerin war ja in der T\u00fcrkei, und just an dem Tag gab es ein gro\u00dfes Massaker in mehreren St\u00e4dten im S\u00fcdosten der T\u00fcrkei, vor allem in Cizre. Dort hatten Zivilisten wochenlang in einem Keller ausgeharrt. Es gab auch internationale Hilfsappelle, dass diese Menschen Zugang zu Nahrung und zu medizinischer Versorgung erhalten m\u00fcssen. Infolge der Attacken der t\u00fcrkischen Armee sind Menschen verblutet. Die Menschen konnten nicht einmal ihre Toten auf den Stra\u00dfen bergen. Es herrschte Ausnahmezustand. Es wurde auf alles geschossen, was sich bewegte. Just an dem Tag, an dem die Kanzlerin dort war, wurden diese Zivilisten in dem Keller erschossen. Das Haus wurde gest\u00fcrmt, und sie wurden erschossen.\n\nWir hatten uns mit einem Brief an die Kanzlerin gewandt, weil auch Angeh\u00f6rige von Menschen aus meinem Wahlkreis dort sind. Deswegen meine Frage: Hat die Kanzlerin darauf reagiert? War das Gegenstand der Gespr\u00e4che? Wie stellt sich die Bundesregierung vor darauf zu reagieren?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":458,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, die Bundesregierung ist in st\u00e4ndigem Dialog mit der T\u00fcrkei \u00fcber die dramatische Situation der Kurdinnen und Kurden. Wir lassen uns dabei von drei Botschaften leiten.\n\nDie erste Botschaft ist: Selbstverst\u00e4ndlich ist es das legitime Recht der t\u00fcrkischen Regierung, gegen terroristische Aktivit\u00e4ten der PKK vorzugehen.\n\nZweitens. Die t\u00fcrkische Regierung steht vor allem in der Pflicht, die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Mittel zu wahren, insbesondere wenn es um Zivilisten geht.\n\nDer dritte Aspekt: Wir fordern die t\u00fcrkische Regierung auf, wieder an den Verhandlungstisch zur\u00fcckzukehren. Der damalige Ministerpr\u00e4sident Erdogan hat den Friedens- und Vers\u00f6hnungsprozess mit den Kurdinnen und Kurden eingeleitet. Er wurde jetzt beendet. Wir sehen keine milit\u00e4rische L\u00f6sung; wir sehen eine L\u00f6sung im Dialog, im Austausch.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":459,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage haben Sie noch.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":460,"sitzung":154,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Ja, danke sch\u00f6n. - Da w\u00fcrde ich gerne noch einmal nachhaken. Sie kritisieren ja zu Recht das Aushungern der Zivilbev\u00f6lkerung in St\u00e4dten in Syrien. Wie kann es sein, dass Sie bezogen auf den S\u00fcdosten der T\u00fcrkei, wo St\u00e4dte wochenlang abgeriegelt sind - kein Strom, kein Wasser, keine Gesundheitsversorgung, kein Zugang zu Nahrungsmitteln -, wo der Ausnahmezustand herrscht, nicht massiv Kritik \u00e4u\u00dfern, auch \u00f6ffentlich, sondern nur sagen: \u201eDas wurde mal angesprochen\u201c? Wie kann es sein, dass man, obwohl dieser Zustand fortbesteht, Erdogan neue Versprechungen macht, dass man ihm die Er\u00f6ffnung neuer EU-Beitrittskapitel anbietet, ihm 3 Milliarden Euro und AWACS-Flugzeuge usw. anbietet, dass man also zur Tagesordnung \u00fcbergeht, obwohl dort Menschen im Ausnahmezustand leben und ausgehungert werden? Wie k\u00f6nnen Sie das gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit \u00fcberhaupt rechtfertigen, und in welcher Weise setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass es real wieder zu einem Friedensprozess kommt? Dieser Friedensprozess wurde ja von Erdogan beendet. Er selbst hat offiziell gesagt, f\u00fcr ihn sei der Friedensprozess beendet.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":461,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ihre Wahrnehmung ist falsch, Frau Abgeordnete H\u00e4nsel. Wir gehen nicht zur Tagesordnung \u00fcber; vielmehr werden diese dr\u00e4ngenden Themen fortw\u00e4hrend angesprochen. Aber wir wollen im Dialog bleiben, und wir m\u00fcssen im Dialog bleiben. Ich wei\u00df nicht, welche Alternative uns als Bundesregierung zur Verf\u00fcgung steht. Ich k\u00f6nnte eine F\u00fclle von kritischen, auch sehr deutlichen \u00f6ffentlichen Bekundungen benennen.\n\nIm \u00dcbrigen ist das, was wir derzeit tun, sicherlich keine Belohnung f\u00fcr irgendetwas, was die T\u00fcrkei tut oder nicht tut. Insbesondere die \u00d6ffnung weiterer Kapitel, die von der Bundesregierung unterst\u00fctzt wird - in den Kapiteln 23 und 24 geht es um Demokratie, um Rechtsstaatlichkeit, um die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz und die Freiheit der Medien -, ist f\u00fcr uns eine Chance, um die Defizite in einem strukturierten Dialog mit der T\u00fcrkei offen und fair zu besprechen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":462,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Der Herr Kollege Beck hat noch eine Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":463,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"\u00d6ffnung der Kapitel und Unterst\u00fctzung der T\u00fcrkei bei der Versorgung von Fl\u00fcchtlingen - geschenkt. Das muss man in dieser Situation machen, und Gespr\u00e4che m\u00fcssen auch immer sein. Es gibt aber etwas, wof\u00fcr mir jedes Verst\u00e4ndnis fehlt. Daher m\u00f6chte ich von Ihnen wissen, wie Sie den Schutz sowohl der Fl\u00fcchtlinge als auch der Menschenrechte sicherstellen wollen, wenn wir jetzt zusammen mit dem t\u00fcrkischen Milit\u00e4r Fl\u00fcchtlinge in t\u00fcrkischen Gew\u00e4ssern aufbringen, um das Refoulement-Verbot zu umgehen, und dabei kurdische Fl\u00fcchtlinge zur\u00fcckschicken, bei denen nicht davon ausgegangen werden kann, dass sie in der T\u00fcrkei anst\u00e4ndig behandelt werden. Diese Fl\u00fcchtlinge riskieren, wom\u00f6glich ins Gef\u00e4ngnis zu kommen - vielleicht sogar im besten Fall -, wenn ihnen nichts Schlimmeres droht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":464,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Beck, geschenkt ist hier gar nichts.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":465,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt keinen Nebenkriegsschauplatz!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":466,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"- Sie m\u00fcssen schon mir \u00fcberlassen, wie ich auf Ihre Frage antworte. - Erstens anerkennen wir au\u00dferordentlich, dass die T\u00fcrkei 2,5 Millionen Fl\u00fcchtlinge aufgenommen hat. Zweitens anerkennen wir auch, dass die T\u00fcrkei mit der Europ\u00e4ischen Union nach zukunftsweisenden und nachhaltigen L\u00f6sungen sucht. Das ist ein nicht ganz einfaches Unterfangen; das will ich Ihnen gerne zugestehen.\n\nDie NATO-Mission dient der Unterst\u00fctzung der Aktivit\u00e4ten gegen die Schlepperkriminalit\u00e4t. Ich finde, wir d\u00fcrfen hier nicht den Bock zum G\u00e4rtner machen. Es sind die Schlepper, die mit der Not der Menschen Millionen und Milliarden verdienen. Ihnen das Handwerk zu legen und dadurch die Fl\u00fcchtlinge zu sch\u00fctzen und sie sicher zur\u00fcckzubringen, ist sicherlich ein Interesse, das wir alle teilen sollten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":467,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben nicht zu den Kurden geantwortet! Das war die Frage: Wie gehen Sie mit den kurdischen Fl\u00fcchtlingen auf diesen Booten um, die Sie zur\u00fcckbringen in die t\u00fcrkische Hoheitsgewalt mit deutschem oder NATO-Milit\u00e4r?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":468,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"- Die T\u00fcrkei ist ebenso wie andere Staaten in Europa dazu verpflichtet, gem\u00e4\u00df internationaler Menschenrechtskonventionen, unter anderem der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention, und auch gem\u00e4\u00df der eigenen nationalen Gesetzgebung mit Fl\u00fcchtlingen umzugehen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":469,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie ist doch kein sicherer Herkunftsstaat, und es gilt das Refoulement-Verbot! Sie verhalten sich v\u00f6lkerrechtswidrig!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":470,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"- Wir gehen davon aus, dass sich die Bundesregierung an ihre eigene nationale Gesetzgebung und an die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention h\u00e4lt. Was denn sonst?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":471,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Hitler Ihnen die Menschenrechtskonvention unterschrieben h\u00e4tte, h\u00e4tten Sie ihm auch geglaubt!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":472,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"- Das sollten Sie vielleicht einmal laut sagen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525432,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":154,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh, oh, oh!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525433,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das w\u00e4re r\u00fcgef\u00e4hig, finde ich!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525434,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das sollten wir mal im \u00c4ltestenrat besprechen!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":476,"sitzung":154,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Das finden wir im Protokoll wieder!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":477,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Das werden wir \u00fcberpr\u00fcfen.\n\nHerr Str\u00f6bele, Sie haben auch noch das Wort. - Ich erinnere daran, dass wir noch eine Aktuelle Stunde haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":478,"sitzung":154,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Es geht ganz schnell. - Herr Staatsminister, Sie behaupten also, der NATO-Einsatz in der \u00c4g\u00e4is diene dem wirksamen Schutz vor Schleppern. Geht die Bundesregierung davon aus, dass sich auf diesen maroden Schlauchbooten, um die es die ganze Zeit geht, auch nur ein einziger Schlepper aufhalten k\u00f6nnte - dass sie m\u00f6glicherweise lebensm\u00fcde sind, weil sie ja wissen, wie gef\u00e4hrlich das ist -, oder ist es nicht so, dass dieser NATO-Einsatz in Wirklichkeit allein dazu dient, die Fl\u00fcchtlinge in die T\u00fcrkei zur\u00fcckbringen zu lassen oder, wenn man sie aus dem Wasser fischt, selber in die T\u00fcrkei zur\u00fcckzuholen, also zu verhindern, dass Fl\u00fcchtlinge nach Europa, insbesondere nach Griechenland, kommen und dass deshalb das Argument \u201eSchlepper\u201c nur ein Vorwand ist?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525438,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":154,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":480,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe schon darauf hingewiesen, dass die wesentliche Gefahr f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge in der Tat von den verantwortungslosen Machenschaften der Schlepperbanden ausgeht, und daf\u00fcr wird auch noch Geld bezahlt. Ich habe ebenso deutlich gemacht, wie der unterst\u00fctzende Auftrag der NATO aussieht. Daher m\u00f6chte ich mich jetzt nicht wiederholen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":481,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Nouripour.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":482,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatsminister, damit ich das verstehe, was die Bundeskanzlerin vorhin gesagt hat: Habe ich es richtig verstanden, dass, wenn die Leute bei diesem NATO-Einsatz in griechischen Gew\u00e4ssern aufgegriffen werden, sie in die T\u00fcrkei gebracht werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":483,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ja, grunds\u00e4tzlich werden sie in die T\u00fcrkei zur\u00fcckgebracht. Das ist richtig.\n\nIm \u00dcbrigen sind die NATO-Schiffe an das internationale Recht genauso gebunden wie alle anderen Schiffe auch. Wenn Menschen in Seenot sind, sind die Besatzungen verpflichtet, diese Menschen zu retten und sie in Sicherheit zu bringen. Die Fl\u00fcchtlinge bzw. die Menschen, die in Seenot sind, k\u00f6nnen aber nicht dar\u00fcber entscheiden, wo sie gesichert untergebracht bzw. wohin sie gebracht werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":484,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Keul hat das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":485,"sitzung":154,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich bitte um Entschuldigung, dass jetzt noch mehr Nachfragen kommen, aber inzwischen bin auch ich relativ verwirrt. Denn wir hatten beim Marineeinsatz auf dem Mittelmeer vor den libyschen K\u00fcstengew\u00e4ssern gelernt, dass die Fl\u00fcchtlinge nicht nach Libyen gebracht werden d\u00fcrfen, weil das gegen ein international geltendes Refoulement-Verbot versto\u00dfen w\u00fcrde.\n\nJetzt verstehe ich nicht ganz: Wieso gilt dieses Verbot vor Libyen, aber vor der T\u00fcrkei irgendwie nicht? Den Unterschied m\u00fcssten Sie mir erkl\u00e4ren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":486,"sitzung":154,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Wir gehen bei der R\u00fcck\u00fcbernahme der Fl\u00fcchtlinge durch die T\u00fcrkei davon aus, dass sich die T\u00fcrkei an das internationale Recht, an die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention und an das eigene nationale Recht h\u00e4lt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":487,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich diesen Gesch\u00e4ftsbereich.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern.\n\nIch rufe Frage 8 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel auf:\n\nInwieweit ist die \u00c4u\u00dferung des Bundesinnenministers Dr. Thomas de Maizi\u00e8re: \u201eAber die T\u00fcrkei, wenn wir von ihr etwas wollen, wie, dass sie die illegale Migration unterbindet, dann muss man auch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, dass es dann im Wege des Interessenausgleichs auch Gegenleistungen gibt.\u201c (http:\/\/www1.wdr.de\/daserste\/monitor\/sendungen\/schmusekurs-mit-erdogan-100.html), im Sinne der Warnung der Demokratischen Partei der V\u00f6lker (HDP) an die Bundeskanzlerin und die EU vor einem \u201eTauschhandel\u201c mit der T\u00fcrkei so zu verstehen, dass die Bundesregierung mit R\u00fccksicht auf die erhoffte Mitarbeit Ankaras in der Fl\u00fcchtlingsabwehr zu schweren Menschenrechtsverletzungen und illegaler Willk\u00fcr in der T\u00fcrkei schweigt (AFP vom 11. Februar 2016), und ist die Bundesregierung Berichten nachgegangen, dass die T\u00fcrkei systematisch B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge zur\u00fcck nach Syrien abschiebt und damit gegen internationales Recht verst\u00f6\u00dft (www.tagesschau.de\/ausland\/tuerkei-abschiebung-101.html)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":488,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau H\u00e4nsel! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Menschenrechtslage in der T\u00fcrkei und insbesondere im S\u00fcdosten des Landes ist st\u00e4ndiger Gegenstand von Beratungen der Bundesregierung mit der t\u00fcrkischen Regierung, etwa auch bei den deutsch-t\u00fcrkischen Regierungskonsultationen am 22. Januar 2016. Insofern k\u00f6nnen Sie ganz unbesorgt sein, dass das Thema Menschenrechte im bilateralen Kontakt wie auch im europ\u00e4ischen Kontakt eine gro\u00dfe Rolle spielt.\n\nDie Bundesregierung unterst\u00fctzt im \u00dcbrigen den EU-T\u00fcrkei-Aktionsplan von November 2015. Darin bekunden die Europ\u00e4ische Union und die T\u00fcrkei unter anderem die Absicht, syrische Fl\u00fcchtlinge in der T\u00fcrkei besser zu unterst\u00fctzen und bei der Eind\u00e4mmung irregul\u00e4rer Migration besser kooperieren zu wollen.\n\nIm Gegenzug bekundet die T\u00fcrkei ihre Absicht, unter anderem die Kapazit\u00e4ten ihrer K\u00fcstenwache zu erh\u00f6hen, die Verfahren bei R\u00fcck\u00fcbernahme von nicht schutzbed\u00fcrftigen Migranten zu beschleunigen und Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, um die Teilhabe von Fl\u00fcchtlingen auch am Wirtschaftsleben in der T\u00fcrkei zu erh\u00f6hen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":489,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":490,"sitzung":154,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Da habe ich eine R\u00fcckfrage. Es ging vor allem um die \u00c4u\u00dferung von Innenminister de Maizi\u00e8re, der sagte: Wenn wir von der T\u00fcrkei wollen, dass sie die illegale Migration unterbindet, muss man auch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, dass es im Wege des Interessenausgleichs auch Gegenleistungen gibt. - Bei Monitor wurde er zitiert.\n\nDeswegen meine Frage: Das h\u00f6rt sich nach einem ganz \u00fcblen Tauschhandel an. Wir hatten zuvor die Diskussion. Das zeigt doch, dass es darum geht: Die T\u00fcrkei soll die Fl\u00fcchtlinge f\u00fcr uns aufhalten, bei sich halten, oder es wird sogar billigend in Kauf genommen, dass sie nach Syrien geschickt werden. Hierzu gibt es auch Berichte in der Tagesschau, dass die T\u00fcrkei gegen internationales Recht Fl\u00fcchtlinge wieder in das B\u00fcrgerkriegsland Syrien abschiebt, damit wir hier diese Fl\u00fcchtlinge nicht aufnehmen m\u00fcssen. Wie k\u00f6nnen Sie das vereinbaren, dass Sie es in Kauf nehmen, dass die Rechte von Fl\u00fcchtlingen derart verletzt werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":491,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":492,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Zun\u00e4chst einmal, Frau Abgeordnete: Wir nehmen es in keiner Weise in Kauf, dass Rechte von Fl\u00fcchtlingen verletzt werden.\n\nZum Zweiten wei\u00df ich nicht, was Sie h\u00f6ren, wenn Sie Mitgliedern der Bundesregierung zuh\u00f6ren. Ich kann nur sagen: Die Gegenleistung, die hier in Rede steht, sind nat\u00fcrlich die 3 Milliarden Euro, die die Europ\u00e4ische Union zur Verf\u00fcgung stellt, um die weit \u00fcber 2 Millionen Fl\u00fcchtlinge, die zum Teil seit Jahren in der T\u00fcrkei sind, besser zu behandeln und st\u00e4rker wirtschaftlich zu integrieren.\n\nIch finde es auch ganz besonders wichtig - das darf ich herausgreifen -, dass m\u00f6glichst alle syrischen Kinder, die dort leben, auch zur Schule gehen k\u00f6nnen, was zurzeit nicht der Fall ist. Man kann jetzt sagen, es sei grunds\u00e4tzlich ohnehin die Aufgabe eines aufnehmenden Staates, das sicherzustellen, aber angesichts der gro\u00dfen Zahl haben wir Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die T\u00fcrken hier um Hilfe und Unterst\u00fctzung bitten.\n\nWenn Sie das als Tauschhandel ansehen: Wenn das den syrischen Fl\u00fcchtlingen dort zugutekommt, dann ist das auch gerne ein Tauschhandel. Jedenfalls soll mit diesen Mitteln der Europ\u00e4ischen Union, die ich als Gegenleistung bezeichnen w\u00fcrde, daf\u00fcr gesorgt werden, dass sich die Menschen, gerade die syrischen Fl\u00fcchtlinge, dort besser aufhalten k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":493,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":494,"sitzung":154,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Diese Hilfe erreicht vielleicht einen Teil der Fl\u00fcchtlinge, aber f\u00fcr die anderen Fl\u00fcchtlinge, die zum Beispiel an der Grenze zu Griechenland von den NATO-Schiffen aufgegriffen - das haben wir ja gerade geh\u00f6rt - und ausnahmslos auf die t\u00fcrkische Seite zur\u00fcckgeschickt werden, bedeutet das eine massive Verletzung ihrer Rechte. Das gilt besonders f\u00fcr kurdische Staatsb\u00fcrger der T\u00fcrkei, die jetzt vor Erdogan fliehen. Sie werden von den NATO-Schiffen aufgegriffen und wieder in das Land ihres Peinigers zur\u00fcckgebracht.\n\nDas, was hier passiert, ist eine Verletzung des internationalen Rechts, und das meine ich mit \u201eTauschhandel\u201c. Man nimmt es in Kauf, dass hier die Fl\u00fcchtlingsrechte massiv verletzt werden und dass die T\u00fcrkei - das ist bekannt; es gibt entsprechende Berichte - syrische Fl\u00fcchtlinge inhaftiert und nach Syrien abschiebt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":495,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":496,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Zun\u00e4chst einmal teile ich Ihre Rechtsauffassung in keiner Weise, und die T\u00fcrkei ist auch kein Land von Peinigern, sondern ein Land, in dem \u00fcber 2 Millionen syrische Fl\u00fcchtlinge Aufnahme finden, allerdings zu Bedingungen, die dringend verbesserungsbed\u00fcrftig sind.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525456,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":154,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das eine schlie\u00dft das andere nicht aus!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":498,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt den Amnesty-Bericht, dass sie zur\u00fcckgeschoben werden!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":499,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Das, was wir hier als Gegenleistung oder Leistung der Europ\u00e4ischen Union zugesagt haben, wird nat\u00fcrlich auch den Fl\u00fcchtlingen zugutekommen, die einen vergeblichen Weiterfluchtversuch nach Europa unternommen haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":500,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 9 des Abgeordneten Omid Nouripour auf:\n\nInwiefern ist nach Ansicht der Bundesregierung die von Bundesinnenminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re geplante Praxis der Abschiebung von Afghaninnen und Afghanen (siehe S\u00fcddeutsche Zeitung, \u201eTestflug nach Kabul\u201c vom 11. Februar 2016) vereinbar mit der Einsch\u00e4tzung des Ausw\u00e4rtigen Amts, nach der sich die Sicherheitslage in Afghanistan verschlechtert habe (siehe www.spiegel.de\/politik\/deutschland\/fluechtlinge-rueckfuehrung-nach-afghanistan-kaum-moeglich-a-1062500.html)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":501,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Kollege Nouripour! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Frage ist ja im Kontext der Reise meines Ministers nach Afghanistan gestellt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":502,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Unser aller Minister!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":503,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"- \u201eUnser aller Minister!\u201c Umso besser! Es ist wert, f\u00fcr das Protokoll einmal festzuhalten, dass Herr Nouripour best\u00e4tigt: unser aller Minister. Das ist eigentlich noch sch\u00f6ner formuliert.\n\nAlso: Die Frage ist im Kontext der Reise unseres - unser aller - Bundesministers Thomas de Maizi\u00e8re nach Afghanistan vom 31. Januar 2016 bis 2. Februar 2016 gestellt, und es geht hier um die Vereinbarung eines gemeinsamen Vorgehens zur R\u00fcckf\u00fchrung abgelehnter afghanischer Asylbewerber.\n\nAlle Gespr\u00e4chspartner erkannten die Verpflichtung Afghanistans zur R\u00fcck\u00fcbernahme seiner Staatsangeh\u00f6rigen nach entsprechender Entscheidung ihres Status durch deutsche Beh\u00f6rden dem Grunde nach an. \u00dcber dieses Ergebnis hat Herr Bundesminister Dr. de Maizi\u00e8re seine Amtskollegen in den L\u00e4ndern mit Schreiben vom 5. Februar 2016 auch entsprechend informiert.\n\nMit Beschluss vom Dezember 2015 stellte die Innenministerkonferenz bereits einvernehmlich fest, dass die Sicherheitslage Afghanistans eine R\u00fcckkehr ausreisepflichtiger afghanischer Staatsangeh\u00f6riger grunds\u00e4tzlich erlaubt. Dabei kommt es immer auf den Einzelfall und auf die einzelne Konstellation an. Die Sicherheitslage in Afghanistan bleibt nat\u00fcrlich weiterhin volatil. Sie weist starke regionale Unterschiede auf und l\u00e4sst sich f\u00fcr die Zivilbev\u00f6lkerung nicht pauschal bewerten, sondern h\u00e4ngt von den Regionen und den Umst\u00e4nden des Einzelfalles ab.\n\nVor allem in gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten, wie Kabul, Herat und Masar-i-Scharif - das haben wir gerade auch vom Staatsminister aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt geh\u00f6rt -, gibt es trotz Anschl\u00e4gen ein vergleichsweise normales Alltagsleben, weshalb es auch die meisten Binnenmigranten dorthin zieht. Die afghanische Regierung hat ihrerseits \u00f6ffentlich beispielhaft die Provinzen Bamiyan, Pandschschir und Kabul als sicher eingesch\u00e4tzt.\n\nIm Asylverfahren erfolgt immer eine Einzelfallpr\u00fcfung, bei der die konkrete Situation ber\u00fccksichtigt wird. Daneben erfolgt auch eine individuelle Pr\u00fcfung der R\u00fcckf\u00fchrung. Das ist also eine weitere Einzelfallpr\u00fcfung. Die Bundesregierung ist sich, wie Sie auch aus den Antworten des Herrn Staatsministers und mir ersehen, in ihrer Bewertung hier nat\u00fcrlich einig.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":504,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Nouripour.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":505,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte gerne den armen Staatsminister in dessen Abwesenheit in Schutz nehmen, weil er sich auch auf Nachfrage meines Kollegen Str\u00f6bele dagegen verwahrt hat, er h\u00e4tte diese St\u00e4dte als sicher bezeichnet. Ich erinnere mich sehr gut daran, wie sich im Verteidigungsausschuss beim Thema Kunduz alle einig waren.\n\nDie Frage, die der Staatsminister vorhin nicht beantwortet hat, die aber sehr viel mit Ihrer Antwort zu tun hat - er hat davon gesprochen, dass sehr viele Menschen zum Beispiel nach Pakistan zur\u00fcckgehen und nicht mehr in ihre H\u00e4user k\u00f6nnen, weil es sie nicht mehr gibt oder sie anders verwendet werden -, ist, inwieweit denn nach Ihrem Verst\u00e4ndnis diese Welle von R\u00fcckkehrern einen Beitrag zur Instabilit\u00e4t in Afghanistan leistet. Das war in den letzten Jahren stets so.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":506,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal habe ich im Zusammenhang mit diesen St\u00e4dten ausdr\u00fccklich das Wort \u201esicher\u201c nicht genannt. Ich habe nur beschrieben, dass viele Afghanen in diese St\u00e4dte ziehen, die sich offenbar nach ihrer Selbsteinsch\u00e4tzung dort besser aufgehoben f\u00fchlen als in anderen Teilen des Landes. Aus deren Sicht ist es dort sicherlich sicherer als in manch anderen Teilen des Landes. Insgesamt m\u00fcssen wir auch sehen, dass es innerhalb ein und derselben Provinz Unterschiede in der Sicherheitslage zwischen der Provinzhauptstadt und l\u00e4ndlicheren Gebieten gibt. Ich habe das Wort \u201esicher\u201c im Zusammenhang mit einer \u00c4u\u00dferung der afghanischen Regierung in Bezug auf drei Provinzen benutzt, die ich eben genannt habe.\n\nIch gehe fest davon aus, dass die Zahl der R\u00fcckkehrer aus Deutschland - sowohl freiwillige R\u00fcckkehrer als auch R\u00fcckkehrer durch Abschiebungen, wenn sie denn n\u00f6tig sind - in der n\u00e4chsten Zeit nicht in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung sein wird, die die Stabilit\u00e4t des Landes in irgendeiner Weise gef\u00e4hrden kann.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":507,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Nouripour.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":508,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte gerne wissen, welche Erkenntnisse die Bundesregierung \u00fcber das Hauptthema der Gespr\u00e4che und der Rede von Pr\u00e4sident Ghani am letzten Wochenende in M\u00fcnchen hat, n\u00e4mlich \u00fcber die Aktivit\u00e4ten und \u00fcber die Ausbreitung von ISIS in Afghanistan, was bekannterma\u00dfen etwas mit Sicherheit zu tun hat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":509,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"\u00dcber die konkrete Rede oder die Gespr\u00e4che, die im Zweifelsfalle am Rande oder auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz gef\u00fchrt worden sind und die gew\u00f6hnlich nicht \u00f6ffentlich sind, habe ich jetzt keine pr\u00e4senten Erkenntnisse.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":510,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Nein, er hat in der \u00f6ffentlichen Rede immer davon gesprochen, dass das Hauptthema war!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":511,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"- Gut, ISIS in Afghanistan ist sicherlich ein wichtiges Thema. Wenn es eine \u00f6ffentliche Rede war, brauchen Sie nicht Erkenntnisse von mir. Dann k\u00f6nnen Sie die \u00f6ffentliche Rede ja nachlesen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":512,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben meine Frage nicht verstehen wollen! Kann das sein?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":513,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"- Ich habe die Frage vielleicht nicht verstanden. Vielleicht versuchen Sie es noch einmal. - Frau Pr\u00e4sidentin, ich ma\u00dfe mir st\u00e4ndig das Wort an. Ich bitte vielmals um Entschuldigung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":514,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Nouripour, Sie k\u00f6nnen die Frage pr\u00e4zise wiederholen. Das w\u00e4re hilfreich.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":515,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Geduld, Toleranz und Nachsicht, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, das Thema ISIS spielte eine sehr zentrale und prominente Rolle in allen Ausf\u00fchrungen des Pr\u00e4sidenten Ghani und nach seiner eigenen Aussage auch in seinen bilateralen Gespr\u00e4chen. Meine Frage lautet: Was wei\u00df die Bundesregierung dar\u00fcber, und wie sch\u00e4tzt die Bundesregierung die Ausbreitung und Expansion von ISIS, was f\u00fcr die Sicherheitslage vor Ort ein gro\u00dfes Thema ist, in Afghanistan ein?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":516,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen dazu ad hoc keine vern\u00fcnftige und seri\u00f6se Einsch\u00e4tzung geben. Das ist sicherlich Gegenstand der Beobachtungen im Ausw\u00e4rtigen Amt. Ich habe - ich glaube, das ist von der Sache her n\u00e4her an der Frage, die Sie gestellt haben - von den Gespr\u00e4chen des Bundesinnenministers berichtet, speziell zu der Frage: Erlaubt die Sicherheitslage in Afghanistan insgesamt eine R\u00fcckf\u00fchrung von Menschen aus Afghanistan? Dazu gab es konstruktive Gespr\u00e4che. Insofern ist eine R\u00fcckf\u00fchrung grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich. Das ist die Position der Bundesregierung.\n\nEs ist auch wichtig, ein klares Signal zu senden - das wir bei dieser Reise mit den afghanischen Stellen gemeinsam gegeben haben -, dass auch die afghanische Regierung ihre Bev\u00f6lkerung auffordert, nicht auszureisen, nicht nach Deutschland oder in andere L\u00e4nder Europas aufzubrechen, auch in Kenntnis der Sicherheitslage, die im Land sehr unterschiedlich ist und die von Faktoren beeinflusst wird, die Sie gerade genannt haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":517,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frage 10 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen wird schriftlich beantwortet.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":518,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Genau. Die h\u00e4tte ich jetzt auch nicht beantworten k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":519,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zur Frage 11 des Abgeordneten Volker Beck:\n\nIst die Bundesregierung zur\u00fcckblickend der Meinung, dass die verk\u00fcndete Grenz\u00f6ffnung f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge durch die Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel vom 4. September 2015 rechtlich gesehen Unrecht war, und warum sieht die Bundesregierung darin keine Verletzung von Artikel 16 a des Grundgesetzes?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":520,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Dazu liegen mir in der Tat die Unterlagen vor. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lieber Herr Kollege Beck! Die Bundesregierung h\u00e4lt an ihrer Auffassung fest, dass das parlamentarische Fragerecht und Informationsrecht keinen Anspruch auf die Abgabe rechtlicher Bewertungen vermittelt.\n\nIch darf Ihnen allerdings dazu noch sagen, dass die Bundesregierung nat\u00fcrlich keine rechtswidrigen Entscheidungen trifft und schon gar nicht in Bezug auf den Umgang mit Fl\u00fcchtlingen, die an unsere Grenzen gelangen. Auch hat es hier, wie Sie vielleicht annehmen, keine \u00c4nderung einer rechtlichen Bewertung gegeben. Soweit die Fragestellung impliziert, dass am 4. September 2015 eine, wie Sie es nennen, \u201eGrenz\u00f6ffnung f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge durch die Bundeskanzlerin\u201c verk\u00fcndet worden ist, muss ich Ihnen ganz klar sagen: Dem ist nicht so gewesen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":521,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":522,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das erstaunt mich jetzt. Denn vorhin in der Debatte \u00fcber die Regierungserkl\u00e4rung war diese Entscheidung zwischen Herrn Oppermann, der Kanzlerin und Frau G\u00f6ring-Eckardt ein Thema. Hei\u00dft das, die Bundesregierung teilt nicht die Auffassung des Fraktionsvorsitzenden Thomas Oppermann, dass es sich um eine rechtm\u00e4\u00dfige Entscheidung gehandelt hat, die sowohl vom Asylgesetz gedeckt ist - \u00a7 18 ist es, glaube ich -, was den Grenz\u00fcbertritt betrifft, als auch von dem Selbsteintrittsrecht nach der Dublin-III-Verordnung?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":523,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":524,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich wei\u00df nicht, ob Sie mir gerade nicht zugeh\u00f6rt haben oder ob ich erk\u00e4ltungsbedingt etwas undeutlich spreche. Ich habe ausdr\u00fccklich gesagt, dass die Bundesregierung keine rechtswidrigen Entscheidungen trifft und die Entscheidung nat\u00fcrlich rechtm\u00e4\u00dfig war auf der Grundlage deutschen und europ\u00e4ischen Rechts und dass sich an der rechtlichen Bewertung, dass es sich um eine rechtm\u00e4\u00dfige Entscheidung handelt, nichts ge\u00e4ndert hat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":525,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnten Sie dann dem Hohen Hause und der deutschen \u00d6ffentlichkeit, weil es offensichtlich einen entsprechenden Bedarf gibt, noch einmal die Rechtsgrundlagen f\u00fcr die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit dieser Entscheidung erl\u00e4utern? Ich glaube, das ist wichtig, weil es sowohl im Hohen Hause Leute gibt, die sie anzweifeln, als auch drau\u00dfen in der Gesellschaft. Ich finde es gerade in diesen Zeiten, wo Hasardeure auf unseren Stra\u00dfen Menschen verhetzen, gut, wenn wir erl\u00e4utern, warum die Entscheidungen der Bundesregierung rechtm\u00e4\u00dfig sind. Ich bin da ganz bei Ihnen; ich m\u00f6chte es blo\u00df noch einmal aus berufenerem Munde als aus meinem hier h\u00f6ren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":526,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"In Ihrer Frage hatten Sie konkret danach gefragt, ob es sich um einen Versto\u00df gegen Artikel 16 a des Grundgesetzes handelt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":527,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt habe ich nachgefragt, was die Rechtsgrundlagen waren!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":528,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"- Ich will das in den Kontext stellen. - Diese Frage war, wenn ich das, mit Verlaub, so sagen darf, ein bisschen neben der Sache, weil ein Grundrecht immer nur einen Mindeststandard vorgibt und nat\u00fcrlich sowohl die Exekutive als auch die Legislative nicht daran gehindert sind, mehr an Rechten und an Schutz zu gew\u00e4hren, als das Grundrecht vorsieht. Artikel 16 a - das stimmt - gew\u00e4hrt diesen Schutz nicht.\n\nEs gibt zun\u00e4chst einmal das Asylgesetz, das hierbei eine Rolle spielt, und das ist mit dem europ\u00e4ischen Recht zusammen zu lesen und wird zum Teil auch dadurch \u00fcberlagert. Das europ\u00e4ische Recht in Gestalt der Dublin-Verordnung zwingt nicht dazu, von Zur\u00fcckweisungen abzusehen, erm\u00f6glicht es aber, von Zur\u00fcckweisungen abzusehen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":529,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Gut! Das war schon einmal ein Anfang!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":530,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann komme ich zur Frage 12, ebenfalls des Kollegen Beck:\n\nInwiefern w\u00fcrde sich nach Auffassung der Bundesregierung die Bestimmung von Marokko zum sicheren Herkunftsstaat auf das Territorium der Westsahara bzw. die Volksgruppe der Sahrauis erstrecken, und warum erw\u00e4hnt die Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs der Bundesregierung zur Einstufung der Demokratischen Volksrepublik Algerien, des K\u00f6nigreichs Marokko und der Tunesischen Republik als sichere Herkunftsstaaten nicht, dass sich \u201esahrauische politische Aktivisten, Protestierende, Menschenrechtsverteidiger und Medienschaffende ... mit einer Reihe von Einschr\u00e4nkungen in ihren Rechten ... konfrontiert (sehen) und ... h\u00e4ufig festgenommen, gefoltert oder anderweitig misshandelt und strafrechtlich verfolgt (werden)\u201c (Stellungnahme von Amnesty International vom 2. Februar 2016 zum Gesetzentwurf, Seite 6)?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":531,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, darf ich antworten?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":532,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Aber sicher.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":533,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Kollege Beck! Vor der Einstufung des K\u00f6nigreichs Marokko als sicherer Herkunftsstaat hat sich die Bundesregierung anhand von Rechtslage, Rechtsanwendung und allgemeinen politischen Verh\u00e4ltnissen ein Gesamturteil \u00fcber die f\u00fcr eine Verfolgung bedeutsamen Verh\u00e4ltnisse in dem Staat gebildet.\n\nBei der Einstufung als sicherer Herkunftsstaat wird zwar zun\u00e4chst kraft Gesetzes vermutet, dass ein Antragsteller aus einem solchen Staat nicht verfolgt wird. Diese Vermutung kann jedoch durch den Antragsteller im Rahmen seines Asylverfahrens widerlegt werden. Jeder Antrag wird nach wie vor individuell gepr\u00fcft. In jedem Asylverfahren wird weiterhin eine pers\u00f6nliche Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt, in der der Antragsteller seine Situation im Herkunftsstaat vortragen und gegebenenfalls seinen Anspruch auf einen Schutzstatus in Deutschland belegen kann, nat\u00fcrlich auch mit den Argumenten, die Sie in Ihrer Frage ansprechen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":534,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":535,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte Sie bitten, Herr Krings, auch den zweiten Frageteil meiner schriftlich eingereichten Frage zu beantworten, n\u00e4mlich warum die Bundesregierung den Bericht von Amnesty International vom 2. Februar 2016 und die darin geschilderten Menschenrechtsverletzungen an sahrauischen Aktivisten und die Unterdr\u00fcckung des sahrauischen Volkes in der besetzten Westsahara mit keiner Silbe erw\u00e4hnt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":536,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, der Bericht ist sozusagen das, was zusammenfassend aus allen Sachvortr\u00e4gen und Sacherkenntnissen herauszudestillieren ist. Das sind auch Zulieferungen des Ausw\u00e4rtigen Amts. Ich gehe selbstverst\u00e4ndlich davon aus, dass auch der Bericht, den Sie ansprechen, beim Ausw\u00e4rtigen Amt in eine Gesamtbewertung mit eingeflossen ist","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":537,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Der ganze Aspekt fehlt!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":538,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"und im Ergebnis allerdings zu keiner anderen Entscheidung gef\u00fchrt hat als diejenige, die wir Ihnen vorschlagen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":539,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Beck.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":540,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Gestatten Sie zwei S\u00e4tze vorweg. Ich finde es erstaunlich, dass ein seit 1975 von Marokko widerrechtlich besetztes und annektiertes Gebiet, wo die UN jedes Jahr ihr Mandat verl\u00e4ngern, um den dort geltenden Waffenstillstand zu \u00fcberwachen, in keiner Weise bei der Einsch\u00e4tzung \u00fcber einen sicheren Herkunftsstaat Einfluss nimmt. Sie k\u00f6nnen das am Ende verwerfen. Aber es ist keine Nickeligkeit, wenn praktisch 50 Prozent des betroffenen Territoriums B\u00fcrgerkriegsgebiet sind und die UN dort Truppen vorhalten, um ein Referendum durchzuf\u00fchren; das hat bislang nicht stattgefunden.\n\nIch m\u00f6chte Sie fragen, ob das, was ich in der marokkanischen Ausgabe von Lib\u00e9ration gelesen habe, beabsichtigt ist:\n\nL\u2019annonce du Maroc comme un pays s\u00fbr par l\u2019Allemagne est presque une reconnaissance de la souverainet\u00e9 du Royaume sur son Sahara. C\u2019est un gain diplomatique \u00e9norme. Ceci d\u2019autant plus que les op\u00e9rations d\u2019expulsion des migrants irr\u00e9guliers marocains vont \u00eatre accompagn\u00e9es par des investissements allemands au Maroc dont l\u2019augmentation est d\u00e9j\u00e0 fort perceptible.\n\nDie marokkanische Regierung bewertet also die Anerkennung als sicheren Herkunftsstaat als Anerkennung der Souver\u00e4nit\u00e4t Marokkos \u00fcber das Gebiet der Westsahara. Ist das von der Bundesregierung beabsichtigt, und wenn es nicht beabsichtigt ist, wie will sie dieser Wahrnehmung in der V\u00f6lkergemeinschaft entgegentreten?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":541,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":542,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich w\u00fcrde gerne in deutscher Sprache antworten, wenn es erlaubt ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525502,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":544,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Das sollten Sie auch. Sonst h\u00e4tte ich mir auch noch einen kleinen Hinweis gestattet.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":545,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das Zitat ist nun einmal auf Franz\u00f6sisch und nicht auf Chinesisch!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":546,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich darf damit beginnen, dem Kollegen Beck zu seinem doch leidlich guten Franz\u00f6sisch - jedenfalls viel besser als meines - zu gratulieren. Ich bedanke mich, dass er das Zitat \u00fcbersetzt hat. Mein Franz\u00f6sisch h\u00e4tte wahrscheinlich nicht ausgereicht.\n\nSie gehen davon aus, die H\u00e4lfte des Territoriums sei B\u00fcrgerkriegsgebiet. Diese beiden Annahmen kann ich so nicht stehen lassen. Zuerst k\u00f6nnen Sie W\u00fcstenquadratkilometer nicht mit dichtbesiedeltem Gebiet vergleichen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":547,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Gibt es da einen Umrechnungsmechanismus zwischen Quadratkilometern?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":548,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Des Weiteren wollen Sie ein bestimmtes Bild erzeugen, das ich gleich leider zerst\u00f6ren muss, Herr Kollege Beck. Im \u00dcbrigen geht es dort dank des UN-Einsatzes weitestgehend - weitestgehend! - friedlich zu.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":549,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Waren Sie schon einmal dort?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":550,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich finde es au\u00dferdem sehr mutig, dass Sie die v\u00f6lkerrechtliche Lage mit einem Halbsatz aus Ihrer Sicht offenbar perfekt bewertet haben. Die UN, die sich seit Jahrzehnten mit diesem Konflikt befassen, gehen an dieser Stelle von einer sehr viel komplexeren Lage aus.\n\nFalls Sie die Sorge haben, dass mit der Einbeziehung oder Auslassung eines Halbsatzes oder Satzes bzw. der Erw\u00e4hnung eines Berichts irgendeine v\u00f6lkerrechtliche Stellungnahme der Bundesregierung verbunden ist - ich finde es gut, dass Sie diese Frage so gestellt haben -, kann ich Ihnen sagen, dass es sich hier um keinerlei Positionierung der Bundesregierung in einer v\u00f6lkerrechtlichen Frage handelt; das m\u00f6chte ich an dieser Stelle klarstellen. Man k\u00f6nnte sogar dar\u00fcber nachdenken, ob nicht die Einbeziehung dieses Themas, verbunden mit einer bestimmten Entscheidung, Ihr Argument eher erh\u00e4rtet. Ich kann Sie jedenfalls beruhigen: Die Bundesregierung verbindet hier mit dem Vorschlag, Marokko als sicheres Herkunftsland einzustufen, keine v\u00f6lkerrechtliche Stellungnahme.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":551,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Aber sie billigt die Verfolgungsma\u00dfnahmen!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":552,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele hat das Wort. Ich bitte den Kollegen, sich der deutschen Sprache zu bedienen, weil das die Gesch\u00e4ftssprache im Deutschen Bundestag ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":553,"sitzung":154,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Noch!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":554,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"- Man kann auch mit Quellenhinweisen arbeiten, Herr Kollege Beck.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":555,"sitzung":154,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Bei mir besteht die Gefahr nicht, dass ich Franz\u00f6sisch spreche, weil ich auf der Schule darin ganz schlecht war. - Also auf Deutsch.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":556,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Gut.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":557,"sitzung":154,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, zun\u00e4chst nur ein Punkt zur v\u00f6lkerrechtlichen Lage: Marokko ignoriert seit vielen Jahren eine eindeutige UNO-Resolution in Bezug auf die Sahrauis, ohne dass die Bundesregierung irgendetwas daran ge\u00e4ndert hat. Meine Frage geht vielmehr dahin: Hat die Bundesregierung bei der Zuordnung der L\u00e4nder Marokko, Tunesien und Algerien zu den sicheren Herkunftsl\u00e4ndern beispielsweise die Situation der Homosexuellen in diesen L\u00e4ndern ber\u00fccksichtigt und zur Kenntnis genommen, dass Menschen dort nur wegen ihrer Homosexualit\u00e4t verfolgt, ins Gef\u00e4ngnis gesperrt und gefoltert werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":558,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":559,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Zun\u00e4chst zu Ihrer Vorbemerkung: Ich habe nicht in Abrede gestellt, dass es dort Verletzungen von UN-Resolutionen geben mag. Ich habe nur deutlich gemacht, dass mit dem Vorschlag, Marokko als sicheres Herkunftsland zu bestimmen, keine v\u00f6lkerrechtliche Aussage verbunden ist.\n\nF\u00fcr alle diese drei Staaten hat nat\u00fcrlich die Menschenrechtslage insgesamt eine Rolle gespielt: die Rechtslage im Abstrakten - das, was als Gesetzeslage im Gesetzbuch verzeichnet ist -, aber auch die Rechtspraxis, die Rechtsanwendung. Der von Ihnen genannte Punkt ist dabei ber\u00fccksichtigt worden. Insofern ist es im Einzelfall immer noch m\u00f6glich und durch das Verfahren auch sichergestellt, dass die Vermutung, die mit dem sicheren Herkunftsstaat einhergeht, in solchen Konstellationen auch widerlegt werden kann.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":560,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Keul erh\u00e4lt das Wort zu einer Frage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":561,"sitzung":154,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe mich bei der Lekt\u00fcre der Gesetzesbegr\u00fcndung - Marokko als sicherer Drittstaat - auch ein bisschen gewundert, weil auff\u00e4llt, dass die Begriffe wechseln. Es hei\u00dft, im Hoheitsgebiet Marokkos gebe es keine Menschenrechtsverletzungen. Nun frage ich mich: Was meint die Bundesregierung mit \u201eHoheitsgebiet Marokko\u201c?\n\nWas die besetzten Gebiete betrifft, so gew\u00e4hrt Marokko keinerlei Zugang f\u00fcr internationale Menschenrechtsbeobachter. Wir Parlamentarier bekommen dort keine Einreiseerlaubnis, und auch der UN-Sonderbeauftragte Christopher Cross bekommt schon seit Jahren, obwohl die UNO darauf besteht, keine Einreisegenehmigung f\u00fcr die besetzten Gebiete. Zivilisten, die dort 2010 ein Protestcamp organisiert hatten, sind anschlie\u00dfend vor einem Milit\u00e4rgericht zu lebenslangen Freiheitsstrafen verurteilt worden. All dies sind starke Indizien daf\u00fcr, dass die Menschenrechtslage zumindest in den besetzten Gebieten sehr prek\u00e4r ist.\n\nJetzt frage ich noch einmal: Warum spricht die Bundesregierung in der Gesetzesbegr\u00fcndung immer vom \u201eHoheitsgebiet Marokko\u201c? Meint sie auch die besetzten Gebiete, oder meint sie nur das Kernland Marokko?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":562,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":563,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wenn Menschenrechtsverletzungen begangen werden oder Menschenrechtsgruppen der Zutritt verweigert wird, bin ich mit Ihnen in der Kritik und im Protest dagegen einig. Meines Wissens erstreckt sich der Begriff \u201eHoheitsgebiet\u201c gerade nicht auf diese Gebiete - dann w\u00fcrden wir ja eine Hoheit \u00fcber die Gebiete implizit anerkennen -, sondern damit ist das unstrittige marokkanische Territorium gemeint. Das ist jedenfalls mein Kenntnisstand.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":564,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Nouripour hat noch eine Frage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":565,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, in der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs steht:\n\nDie Todesstrafe wird verh\u00e4ngt ... Missionierungen sind verboten, die (versuchte) Konvertierung eines Muslims ist unter Strafe gestellt. ... Die in der Verfassung garantierte Unabh\u00e4ngigkeit von Gerichten und Richtern ist in der Praxis nicht immer gew\u00e4hrleistet. ... Oppositionelle Gruppierungen und Nichtregierungsorganisationen machen u. a. Einschr\u00e4nkungen bei Versammlungs- und Vereinigungsfreiheit geltend.\n\n- Und so weiter und so fort. Das ist Algerien.\n\nMeine Frage lautet: Hat die Bundesregierung, nachdem sie das Label \u201esicherer Herkunftsstaat\u201c vergeben hat, das in diesen L\u00e4ndern so verstanden wird, wie der Kollege Beck es gerade beschrieben hat - ich bin au\u00dfenpolitischer Sprecher meiner Fraktion, rede viel mit Botschaftern und kann das nur best\u00e4tigen -, ernsthaft weiterhin vor, diesen L\u00e4ndern gegen\u00fcber Menschenrechtspolitik geltend zu machen, und wenn ja, wie? Wie wollen Sie mit den L\u00e4ndern \u00fcber Demonstrationsverbote willk\u00fcrlicher Art, Einschr\u00e4nkungen der Pressefreiheit, die Situation in den Gef\u00e4ngnissen und die Nichtunabh\u00e4ngigkeit der Justiz sprechen, wenn Sie ihnen vorher erkl\u00e4rt haben, dass es sichere Herkunftsstaaten sind?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":566,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":567,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"\u201eSicherer Herkunftsstaat\u201c ist ein Begriff des nationalen Rechts, des nationalen Asylrechts. Es ist kein v\u00f6lkerrechtlicher Begriff und ist auch keiner, mit dem wir auf der internationalen B\u00fchne operieren. Dass die Gefahr besteht, dass die L\u00e4nder diesen Begriff so missbrauchen, das will ich Ihnen ausdr\u00fccklich zugestehen. Insofern werden wir mit unserer Menschenrechtspolitik auch deutlich machen, dass das in keiner Weise eine Akzeptanz f\u00fcr Menschenrechtsverletzungen ist.\n\nEs ist ein Signal an die Menschen, dass in aller Regel - mit ganz wenigen Ausnahmen, das k\u00f6nnen wir auch in den entsprechenden Anerkennungs- und Schutzquoten nachlesen - der Weg nach Deutschland, nach Europa nicht der richtige ist. Dieses Signal wollen wir damit geben und im Verwaltungsverfahren auch die tats\u00e4chlichen Zahlen abbilden. Es ist kein Begriff des V\u00f6lkerrechts oder der internationalen Politik. Es hindert uns auch nicht daran, dort weiterhin unsere Menschenrechtsargumente vorzutragen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":568,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Keul, ich will Sie nur darauf hinweisen: Nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung haben diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die die Frage eingereicht haben, die M\u00f6glichkeit, zwei Nachfragen zu stellen. Alle anderen Kolleginnen und Kollegen k\u00f6nnen nur eine Nachfrage stellen. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr.\n\nDie Fragen 13 und 14 der Abgeordneten Corinna R\u00fcffer, Frage 15 der Abgeordneten Jelpke, die Fragen 16 und 17 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn und Frage 18 der Abgeordneten Marieluise Beck (Bremen) werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe jetzt die Frage 19 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nIn welcher Weise kooperiert das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV) zwecks weiterer Aufkl\u00e4rung mit dem Generalbundesanwalt beim Bundesgerichtshof (GBA) bei dessen laufendem Ermittlungsverfahren wegen Unterst\u00fctzung ausl\u00e4ndischer Terrorvereinigungen gegen einen bekannten sowie mehrere noch zu identifizierende BfV-Mitarbeiter, die den Ex-Verbindungsmann des BfV, Irfan Peci (laut dessen Buch \u201eDer Dschihadist\u201c; vergleiche Stern vom 28. Mai 2015 und www.zdf.de vom 13. Oktober 2015: http:\/\/gruenlink.de\/13r9, http:\/\/gruenlink.de\/13ra, http:\/\/gruenlink.de\/zy6), im Herbst 2009 zu mehreren Geldspenden aus BfV-Geldern an zwei islamistische Vereinigungen veranlassten, welche er auch medial \u00fcber vom Bundesnachrichtendienst (BND) finanzierte Server unterst\u00fctze (vergleiche Bundestagsdrucksache 18\/7187), und wann wird das BfV dem GBA die noch gesuchten oben genannten Personen namhaft machen sowie administrative, organisatorische und personelle Konsequenzen aus den verfahrensgegenst\u00e4ndlichen Vorg\u00e4ngen ziehen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":569,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr Str\u00f6bele, das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz kooperiert mit dem Generalbundesanwalt bei dem in Rede stehenden Ermittlungsverfahren weitest m\u00f6glich.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":570,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":571,"sitzung":154,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie behaupten doch nicht, dass das eine vollst\u00e4ndige Antwort auf meine Frage ist, schon gar keine weise. Aber ich will Ihnen dazu vorhalten, was man der Berliner Morgenpost am 14. Februar entnehmen konnte, n\u00e4mlich dass der Generalbundesanwalt best\u00e4tigt hat, dass ein solches Ermittlungsverfahren bei ihm gegen den Herrn Peci, einen ehemaligen Mitarbeiter des Bundesverfassungsschutzes oder etwas \u00c4hnliches - einen Zusammenarbeiter mit dem Bundesverfassungsschutz -, gef\u00fchrt wird. Was aber viel interessanter ist, ist, dass auch gegen Mitarbeiter des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, das dem Innenministerium untersteht, ein Ermittlungsverfahren l\u00e4uft und dass in einem Fall die Person bekannt ist und in dem anderen Fall die zwei Personen nicht bekannt sind.\n\nIst das Innenministerium bereit, dem Generalbundesanwalt diese Namen zur Verf\u00fcgung zu stellen, oder muss dieser beim Verfassungsschutz eine Durchsuchung beantragen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":572,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":573,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal war das insofern eine vollst\u00e4ndige Antwort, als es sich um ein laufendes Ermittlungsverfahren handelt und in einer \u00f6ffentlichen Sitzung keine Details von laufenden Ermittlungsverfahren verk\u00fcndet werden k\u00f6nnen. Das w\u00e4re ganz wichtig festgehalten zu werden. Wenn Sie allerdings ausdr\u00fccklich danach fragen, kann ich erst einmal darauf hinweisen, dass ich bereits in meiner ersten Antwort best\u00e4tigt habe, dass es ein solches Ermittlungsverfahren gibt. Ich kann auch sagen: Ja, unter anderem auch gegen Mitarbeiter des Bundesamtes. Nach unseren bisherigen Erkenntnissen ist an diesen Vorw\u00fcrfen nichts dran. Es sind also unhaltbare Vorw\u00fcrfe. Aber noch einmal: Ich will gar nicht mehr sagen, weil es sich hier um ein laufendes Ermittlungsverfahren handelt und ich dazu in \u00f6ffentlicher Sitzung nichts sagen kann.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":574,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":575,"sitzung":154,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Dann will ich das noch konkreter machen. Der Zeitung ist auch zu entnehmen - das hat die Zeitung jetzt nicht erfunden, sondern das ergibt sich aus einer Antwort des Generalbundesanwalts an die Zeitung -, dass gegen einen namentlich bekannten und weitere namentlich nicht bekannte Mitarbeiter ermittelt wird. Die Namen der nicht bekannten Mitarbeiter kann doch der Verfassungsschutz dem Generalbundesanwalt geben. Ist die Bundesregierung bereit, diese Namen herauszugeben, ja oder nein?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":576,"sitzung":154,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich kann auf meine Antwort verweisen, Herr Kollege Str\u00f6bele, wenn es die Pr\u00e4sidentin gestattet, dass das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz weitest m\u00f6glich mit dem Generalbundesanwalt kooperiert, das hei\u00dft auch, im Rahmen der rechtlichen M\u00f6glichkeiten auch Informationen zur Verf\u00fcgung stellen wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":577,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Die Frage 20 der Abgeordneten Veronika Bellmann wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Die Fragen 21 und 22 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Die Frage 23 des Abgeordneten Harald Weinberg wird zur\u00fcckgezogen.\n\nIch rufe jetzt die Frage 24 der Abgeordneten Katja Keul auf:\n\nSeit wann sind die AWACS-Luftfahrzeuge \u00fcber der T\u00fcrkei im Einsatz, und wie viele deutsche Soldatinnen und Soldaten sind an diesem Einsatz beteiligt (bitte nach T\u00e4tigkeitsfeld aufschl\u00fcsseln)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":578,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin Keul, in der T\u00fcrkei finden regelm\u00e4\u00dfig Fl\u00fcge mit NATO-AWACS-Luftfahrzeugen statt, die allerdings hinsichtlich des Zwecks voneinander zu unterscheiden sind.\n\nErstens wird regelm\u00e4\u00dfig in der T\u00fcrkei die nationale \u00dcbung NEXUS ACE durch NATO-AWACS-Luftfahrzeuge unterst\u00fctzt. Derzeit findet vom 16. Februar bis zum 18. Februar 2016 ein \u00dcbungsdurchgang statt. Zweitens werden seit Februar 2015 im Rahmen der bisherigen R\u00fcckversicherungsma\u00dfnahmen regelm\u00e4\u00dfig Fl\u00fcge entlang der t\u00fcrkischen Schwarzmeerk\u00fcste im \u00f6stlichen Schwarzen Meer sowie angrenzender L\u00e4nder durchgef\u00fchrt.\n\nAngesichts der instabilen Lage entlang der s\u00fcd\u00f6stlichen Grenze der Allianz haben die NATO-Verteidigungsminister auf ihrem Oktobertreffen im Jahre 2015 dar\u00fcber hinaus die Erarbeitung von Ma\u00dfnahmen zur R\u00fcckversicherung der T\u00fcrkei, sogenannte Tailored Assurance Measures - kurz: TAM -, beauftragt, die am 18. Dezember 2015 vom NATO-Rat beschlossen wurden.\n\nDie see- und luftseitigen Ma\u00dfnahmen der NATO umfassen eine intensivierte Unterst\u00fctzung der integrierten NATO-Luftverteidigung der T\u00fcrkei, darunter den verst\u00e4rkten Einsatz der AWACS-Aufkl\u00e4rungsflugzeuge zur Luftraumaufkl\u00e4rung \u00fcber der T\u00fcrkei ebenso wie einen verst\u00e4rkten Einsatz der stehenden maritimen Einsatzverb\u00e4nde der NATO im \u00f6stlichen Mittelmeer.\n\nFl\u00fcge im Rahmen dieser sogenannten TAM f\u00fcr die T\u00fcrkei haben noch nicht stattgefunden. Eine entsprechende Entscheidung des Supreme Allied Commander Europe zum Beginn der Fl\u00fcge soll voraussichtlich noch im Februar erfolgen. Eine Angabe zur Anzahl eingesetzter deutscher Soldatinnen und Soldaten kann nicht gemacht werden. Die Zusammensetzung der Luftfahrzeugbesatzung nach Nationalit\u00e4t unterscheidet sich von Flug zu Flug und wird nicht erfasst.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":579,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Keul, Ihre erste Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":580,"sitzung":154,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Nachfrage zu den F\u00e4higkeiten der AWACS-Flugzeuge, sowohl dazu, wie sie jetzt dort sind, als auch dazu, wie sie bei TAM eingesetzt w\u00fcrden. W\u00e4re es m\u00f6glich, \u00fcber die Daten, die die AWACS-Flugzeuge aufnehmen, beispielsweise festzustellen, wer im Norden Syriens Luftangriffe geflogen hat? Es ist zum Beispiel umstritten, wer am Montag die Kliniken getroffen hat. Die einen sagen: Es war die russische Seite. Die russische Seite sagt: Nein, es war die alliierte Seite. W\u00e4ren die AWACS in der Lage, hier\u00fcber Aufkl\u00e4rung zu geben? W\u00e4ren sie auch in der Lage, beispielsweise eine Flugverbotszone im Norden Syriens zu \u00fcberwachen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":581,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":582,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Keul, Ihre Frage bezog sich ja ausdr\u00fccklich auf AWACS-Luftfahrzeuge \u00fcber der T\u00fcrkei. Ein Einsatz von NATO-AWACS-Luftfahrzeugen \u00fcber Syrien findet nicht statt.\n\nNat\u00fcrlich haben diese Luftfahrzeuge einen gewissen Bereich, den sie aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen; aber das ist nat\u00fcrlich umso geringer in Bezug auf Syrien, je weiter Fl\u00fcge von Syrien entfernt durchgef\u00fchrt werden. Wie gesagt, Ihre Frage bezog sich auf AWACS-Luftfahrzeuge \u00fcber der T\u00fcrkei. Jedenfalls findet ein Einsatz von NATO-AWACS-Luftfahrzeugen \u00fcber Syrien nicht statt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":583,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Keul, Ihre zweite Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":584,"sitzung":154,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Das war jetzt keine Antwort auf meine Frage. Nat\u00fcrlich wei\u00df ich, dass die AWACS \u00fcber der T\u00fcrkei auch Daten aus Syrien erfassen. Ich glaube, es war eigentlich deutlich, dass ich das meinte. Ich kann jetzt aber nicht noch einmal nachfragen, weil ich nur noch eine Zusatzfrage stellen darf.\n\nDiese Zusatzfrage w\u00fcrde ich gern zur Einordnung der Tatsache durch die Bundesregierung stellen, dass t\u00fcrkische Regierungsmitglieder bereits den Einsatz von Bodentruppen in Syrien diskutieren und dass Ankara bereits von t\u00fcrkischem Territorium aus Syrien beschie\u00dfen l\u00e4sst. Wenn deutsche Soldaten in den AWACS-Flugzeugen sind, ist das dann nicht ein bewaffneter Einsatz, \u00fcber den wir hier beschlie\u00dfen m\u00fcssten?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":585,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Keul, um es noch einmal ganz klar zu sagen, auch im Hinblick auf Ihre erste Nachfrage zu Ihrer eigentlichen Frage, die sich auf AWACS-Luftfahrzeuge \u00fcber der T\u00fcrkei bezog:","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":586,"sitzung":154,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Ja, genau!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":587,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Die T\u00fcrkei ist NATO-Mitglied; sie ist kein Kriegsgebiet, sondern unser Verb\u00fcndeter. Wenn wir uns \u00fcber dem Territorium unseres Verb\u00fcndeten an Luftaufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen beteiligen, bedarf es dazu selbstverst\u00e4ndlich keines Mandats. Der Einsatz unserer deutschen Soldaten im Rahmen mandatierter Eins\u00e4tze, was den j\u00fcngst beschlossenen Einsatz mit Tornados \u00fcber Syrien angeht, genauso was unseren Einsatz im Nordirak zur Unterst\u00fctzung der kurdischen Peschmerga angeht: Diese Eins\u00e4tze erfolgen selbstverst\u00e4ndlich mandatskonform. Es wird selbstverst\u00e4ndlich daf\u00fcr Vorsorge getroffen, dass deutsche Soldaten, die an mandatierten Luft\u00fcberwachungsaktionen teilnehmen, die dabei ermittelten Daten nur in mandatskonformer Weise verwenden. Daf\u00fcr ist in vielf\u00e4ltiger Weise Vorsorge getroffen. Ich nenne als Stichworte in diesem Zusammenhang \u201eRed Card Holder\u201c etc.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":588,"sitzung":154,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Das Verfassungsgericht hat schon einmal anders entschieden!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":589,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 25 des Abgeordneten Dr. Alexander Neu auf:\n\nWelche Typen von Schiffen, U-Booten, Flugzeugen oder Drohnen haben die an der EU-Milit\u00e4rmission EUNAVFOR MED beteiligten Nationen bislang eingesetzt (bitte m\u00f6glichst die Namen und Herkunft der Flug- und Fahrzeuge benennen), und welche Haltung vertritt die Bundesregierung hinsichtlich der Frage, inwiefern Ziel und Zweck der eigentlich gegen Fluchthelfer ausgerichteten Operation (mit oder ohne Zustimmung eines libyschen Parlamentes) auch auf die Ausbildung oder technische Unterst\u00fctzung der milit\u00e4rischen oder polizeilichen libyschen Grenz\u00fcberwachung (etwa der K\u00fcstenwache) erweitert werden sollte?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":590,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Neu, seit Beginn von EUNAVFOR MED Operation Sophia am 22. Juni 2015 haben insgesamt neun Nationen Schiffe oder Luftfahrzeuge dem Operationshauptquartier der EU in Rom unterstellt. Der Operation waren weder U-Boote noch unbemannte Luftfahrzeuge direkt unterstellt. Im Rahmen einer nationalen Unterstellung haben Italien und Griechenland U-Boote eingesetzt und mit Aufkl\u00e4rungsergebnissen zur Operation beigetragen. Kenntnisse \u00fcber einen Einsatz von unbemannten Luftfahrzeugen der beteiligten Nationen im Rahmen einer nationalen Unterstellung liegen der Bundesregierung nicht vor. Die Nationen haben sich bislang gem\u00e4\u00df offizieller Ver\u00f6ffentlichung durch den European External Action Service wie folgt beteiligt: Belgien: Fregatte \u201eLeopold I\u201c, Hubschrauber Bluebird Alouette; Deutschland: Fregatten \u201eSchleswig-Holstein\u201c und \u201eAugsburg\u201c, Korvette \u201eLudwigshafen am Rhein\u201c, Einsatzgruppenversorger \u201eFrankfurt am Main\u201c und \u201eBerlin\u201c, Tender \u201eWerra\u201c und Minenjagdboot \u201eWeilheim\u201c; Frankreich: Fregatte \u201eCourbet\u201c, Seefernaufkl\u00e4rer Falcon 50, Hubschrauber FR AS 565 Panther; Griechenland: Seefernaufkl\u00e4rungsflugzeug Erieye EMB-145H; Italien: Flugzeugtr\u00e4ger \u201eCavour\u201c und \u201eGaribaldi\u201c, Hubschrauber EH101; Luxemburg: Seefernaufkl\u00e4rer LUX SW3 Merlin III; Slowenien: Korvette \u201eTriglav\u201c; Spanien: Fregatten \u201eNumancia\u201c und \u201eCanarias\u201c, Seefernaufkl\u00e4rer P-3M Orion und Vigma D-4, Hubschrauber SH-60B LAMPS III und AB 212; Vereinigtes K\u00f6nigreich: Fregatte \u201eRichmond\u201c, Multifunktionsforschungsschiff \u201eEnterprise\u201c, Hubschrauber AW101 Merlin Mk2 und Lynx Mk 8.\n\nDie Bundesregierung weist den in der Fragestellung genutzten Ausdruck der Fluchthelfer in diesem Zusammenhang entschieden zur\u00fcck.\n\nMit EUNAVFOR MED Operation Sophia wird unter anderem gezielt gegen die organisierte Kriminalit\u00e4t im Mittelmeer vorgegangen. Das Mandat zielt auf die Unterbindung des perfiden Gesch\u00e4ftsmodells der Menschenschmuggel- und Menschenhandelsnetzwerke im s\u00fcdlichen und zentralen Mittelmeer. Die Ausbildung und Unterst\u00fctzung libyscher maritimer Sicherheitsbeh\u00f6rden ist nicht Teil des Mandats der Operation.\n\nEine Erweiterung des Mandats der Operation um zus\u00e4tzliche Aufgaben wie Ausbildung oder technische Unterst\u00fctzung ist aus Sicht der Bundesregierung an das Vorliegen zus\u00e4tzlicher politischer, rechtlicher und milit\u00e4rischer Voraussetzungen gekn\u00fcpft. Diese sind derzeit nicht gegeben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":591,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Neu, Sie haben das Wort. - Keine Nachfrage. Okay.\n\nDann rufe ich die Frage 26 auf, die ebenfalls vom Abgeordneten Dr. Neu gestellt wird:\n\nInwiefern stand ein in der f\u00fcnften Kalenderwoche 2016 unter Beteiligung deutscher Kriegsschiffe abgehaltenes Man\u00f6ver des st\u00e4ndigen maritimen Einsatzverbandes der NATO im Mittelmeer mit der t\u00fcrkischen Marine im Zusammenhang mit einer etwaigen gemeinsamen Milit\u00e4roperation in der \u00c4g\u00e4is, um dort Fluchthelfer aufzusp\u00fcren und aufzubringen (Pressemitteilung der Standing NATO Maritime Group 2 vom 8. Februar 2016, Neues Deutschland vom 9. Februar 2016), und was ist der Bundesregierung aus der Planung und Evaluierung des Man\u00f6vers dar\u00fcber bekannt, welche der dort eingesetzten Schiffe, Flugzeuge, U-Boote oder Satellitenkapazit\u00e4ten die beteiligten Nationen auch im Rahmen einer solchen Operation gegen Fluchthelfer in der \u00c4g\u00e4is einsetzen w\u00fcrden?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":592,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Neu, am St\u00e4ndigen Marine-Einsatzverband 2 der NATO ist Deutschland mit dem Einsatzgruppenversorger \u201eBonn\u201c als Flaggschiff des Verbandes im ersten Halbjahr 2016 beteiligt. Der Verband nimmt regelm\u00e4\u00dfig an \u00dcbungen und anderen Vorhaben teil. Die Planung, Durchf\u00fchrung und Auswertung dieser Vorhaben erfolgt l\u00e4ngerfristig und liegt nicht in nationaler Verantwortung, sondern wird im Rahmen der NATO-Kommandostruktur erarbeitet und nachbereitet.\n\nDas im Zeitraum vom 1. Februar bis zum 4. Februar 2016 durchgef\u00fchrte Man\u00f6ver des St\u00e4ndigen Marine-Einsatzverbandes 2 der NATO mit der t\u00fcrkischen Marine fand in dem obengenannten Kontext statt und stand daher nicht in einem Zusammenhang mit der geplanten gemeinsamen Milit\u00e4roperation in der \u00c4g\u00e4is. Es diente der Steigerung der Interoperabilit\u00e4t und Zusammenarbeit innerhalb des Verbandes. Erkenntnisse zur \u00dcbungsauswertung dieses Man\u00f6vers seitens der NATO liegen der Bundesregierung nicht vor.\n\nAus diesen routinem\u00e4\u00dfig stattfindenden Vorhaben der st\u00e4ndigen Marineeinsatzverb\u00e4nde der NATO lassen sich keine Ableitungen treffen, welche F\u00e4higkeiten einzelne Nationen in konkrete Eins\u00e4tze k\u00fcnftig gegebenenfalls einmelden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":593,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Neu. - Keine Nachfrage.\n\nIch rufe die Frage 27 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWelche Angaben macht die Bundesregierung zum geplanten und von der NATO beschlossenen Einsatz der Bundesmarine im Rahmen der NATO in der \u00c4g\u00e4is, insbesondere zu den konkreten Aufgaben der Bundeswehr, dessen Zielen und dessen Rechtsgrundlage, aber auch zu der Ausstattung und Bewaffnung der eingesetzten Schiffe der Bundesmarine, und wie wird die Bundesregierung sicherstellen, dass sich der Einsatz nicht gegen die Fl\u00fcchtlinge auf ihrer Flucht vor Krieg und Verfolgung aus der T\u00fcrkei nach Europa, insbesondere nicht gegen deren Freiheit und Freiz\u00fcgigkeit, die ihnen auch durch deutsches, europ\u00e4isches und internationales Recht garantiert werden, richtet und auswirkt?\n\nDer Staatssekret\u00e4r hat das Wort zur Beantwortung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":594,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Str\u00f6bele, w\u00e4hrend des Verteidigungsministertreffens am 10. Februar 2016 haben Griechenland, die T\u00fcrkei und Deutschland die NATO um Unterst\u00fctzung bei der Fl\u00fcchtlings- und Migrationskrise gebeten. Die NATO-Verteidigungsminister haben am 11. Februar den Supreme Allied Commander Europe - kurz: SACEUR - beauftragt, Ma\u00dfnahmen zur Unterst\u00fctzung zu entwickeln. Auf der Grundlage der bisherigen Autorisierungen hat SACEUR angewiesen, den St\u00e4ndigen Marine-Einsatzverband 2 der NATO in die \u00c4g\u00e4is zu verlegen. Derzeit ist beabsichtigt, sp\u00e4testens bis zum 24. Februar 2016 den NATO-Rat mit den weiteren milit\u00e4rischen Planungen zu befassen.\n\nDer beauftragte NATO-Verband wird derzeit durch Deutschland gef\u00fchrt. Es besteht die Absicht, diesen Verband mit der Aufkl\u00e4rung, \u00dcberwachung und Beobachtung des Seegebietes zwischen den K\u00fcsten der T\u00fcrkei und Griechenlands zu beauftragen. Der deutsche Einsatzgruppenversorger \u201eBonn\u201c ist ausgestattet mit Navigationsradar sowie TV- und Infrarotkamera. Seine Grundbewaffnung umfasst vier Marineleichtgesch\u00fctze, vier Maschinengewehre sowie schultergest\u00fctzte Flugk\u00f6rper zur Flugabwehr. Mit dem beabsichtigten Beitrag zum Lagebild sollen Griechenland und die T\u00fcrkei bei der Wahrnehmung ihrer hoheitlichen Aufgaben unterst\u00fctzt werden. Die Staaten sollen so in die Lage versetzt werden, den gesetzwidrigen Menschenschmuggel und die illegale Migration \u00fcber den Seeweg besser zu unterbinden.\n\nAngesichts der bisherigen Vorgaben seitens der NATO ist es nicht beabsichtigt, Zwangsbefugnisse gegen Schiffe und Boote mit Migranten an Bord auszu\u00fcben. Daher ist eine Einbeziehung in bewaffnete Unternehmungen nicht zu erwarten.\n\nDie T\u00fcrkei hat zugesagt, auf See gerettete Fl\u00fcchtlinge, die aus der oder durch die T\u00fcrkei kommen, wieder aufzunehmen. Die milit\u00e4rischen und politischen Gremien wurden von den NATO-Verteidigungsministern w\u00e4hrend des Verteidigungsministertreffens am 11. Februar 2016 beauftragt, konkrete Details auszuarbeiten. Die Ergebnisse dieser Arbeiten bleiben zun\u00e4chst abzuwarten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":595,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich w\u00fcrde noch eine Nachfrage von Ihnen zulassen. Wir werden dann aber die Fragestunde schlie\u00dfen m\u00fcssen, weil die Zeit dann abgelaufen ist. Also eine Nachfrage noch, und dann beenden wir die Fragestunde.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":596,"sitzung":154,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, darauf muss man erst einmal kommen. Bei der Gr\u00fcndung der NATO - das habe ich ja miterlebt - ist, glaube ich, niemand darauf gekommen, dass man diese NATO braucht, um Fl\u00fcchtlinge abzuwehren. Das ist nun wirklich eine neue Idee.\n\nAber meine Frage: Wenn die Schiffe der Bundesmarine - das haben wir vorhin schon geh\u00f6rt - Menschen aufnehmen, die geflohen sind vor Krieg, Hunger, Vertreibung, Bomben und \u00c4hnlichem und die offenbar in der T\u00fcrkei auch nicht, ohne Not zu leiden, untergebracht werden konnten, und sie in die T\u00fcrkei zur\u00fcckbringen, also damit praktisch die Flucht beenden, ist dann nicht auch nach Auffassung der Bundesregierung das Ma\u00df \u00fcberschritten? Wie kann die Bundesregierung so etwas anordnen, anstatt die Fl\u00fcchtlinge woanders hinzubringen, wie es etwa im Falle der libyschen Fl\u00fcchtlinge geschieht, die nicht nach Libyen, sondern nach Italien, zum Beispiel nach Lampedusa, zur\u00fcckgebracht werden? Das hei\u00dft, k\u00f6nnen die Fl\u00fcchtlinge - -","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":597,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, Sie haben Ihre Zeit schon \u00fcberschritten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":598,"sitzung":154,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Die Fragezeit, Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":599,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":600,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, dieser Einsatz dient selbstverst\u00e4ndlich nicht der Bek\u00e4mpfung von Fl\u00fcchtlingen. Ich glaube, die NATO-Mitgliedstaaten - die besonderen Lasten, die die T\u00fcrkei zu tragen hat, wurden bereits erw\u00e4hnt - und in Sonderheit Deutschland haben keinen Nachholbedarf im Hinblick auf Solidarit\u00e4t und Aufnahmebereitschaft bez\u00fcglich Fl\u00fcchtlingen. Von daher weise ich den Vorwurf, die NATO diene hier der Bek\u00e4mpfung von Fl\u00fcchtlingen, seitens der Bundesregierung in aller Entschiedenheit zur\u00fcck. Es geht um die Bek\u00e4mpfung krimineller Menschenhandels- und Schleusernetzwerke, nicht um die Bek\u00e4mpfung von Fl\u00fcchtlingen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525560,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":602,"sitzung":154,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Aber die Fl\u00fcchtlinge werden zur\u00fcckgebracht!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":603,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich ist es in der Tat ein rechtlicher, politischer und faktischer erheblicher Unterschied, was die Verh\u00e4ltnisse in Libyen einerseits und in der T\u00fcrkei andererseits angeht. Die T\u00fcrkei f\u00e4llt ausdr\u00fccklich nicht unter den sogenannten Non-Refoulement-Grundsatz, wonach eine R\u00fcckf\u00fchrung in L\u00e4nder nicht erlaubt ist, in denen Menschen aufgrund ihrer Rasse, Religion, Staatsangeh\u00f6rigkeit, Zugeh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten sozialen Gruppe oder politischen \u00dcberzeugung Folter oder andere schwere Menschenrechtsverletzungen drohen. Dies ist bei der T\u00fcrkei nicht der Fall.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525563,"profile_url":null,"sequence":604,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":605,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Von daher f\u00e4llt die T\u00fcrkei nicht unter das sogenannte Refoulement-Verbot.\n\nEs ist zu Recht schon darauf hingewiesen worden: Seenotrettung ist die Aufgabe eines jeden Schiffes, das auf Menschen in Seenot trifft. Die Menschen, die aus Seenot gerettet werden, haben einen Anspruch darauf, in einen sicheren Hafen gebracht zu werden. Sie haben keinen Anspruch darauf, in ein Land oder einen Hafen ihrer Wahl gebracht zu werden. Genau diese Voraussetzung eines sicheren Hafens erf\u00fcllen auch die t\u00fcrkischen H\u00e4fen.\n\nIm \u00dcbrigen habe ich darauf hingewiesen, dass die konkreten Planungen noch in der Erarbeitung sind und nach ihrem Abschluss unter anderem rechtlich durch die Bundesregierung zu w\u00fcrdigen sind.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":606,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, alle weiteren Fragen werden schriftlich beantwortet. Ich schlie\u00dfe die Fragestunde.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion DIE LINKE\n\nVersch\u00e4rfung kriegerischer Auseinandersetzungen in Syrien nach den Angriffen der T\u00fcrkei auf syrisch-kurdisches Gebiet\n\nAls erster Redner in der Aktuellen Stunde hat Wolfgang Gehrcke von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525566,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14735,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":608,"sitzung":154,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin eigentlich sehr froh, dass wir die Chance haben, in dieser Aktuellen Stunde \u00fcber die Lage in Syrien zu debattieren. An erster Stelle bin ich dar\u00fcber sehr froh, weil ich m\u00f6chte, dass die syrischen Fl\u00fcchtlinge hier in Deutschland bzw. in Europa verstehen, akzeptieren und auch f\u00fchlen, dass uns die Lage in ihrem Land nicht gleichg\u00fcltig ist und wir sie nicht als Belastung, sondern als Opfer einer Politik wahrnehmen, an der Europa - und auch unser Land - einen Anteil hat. Das soll die Botschaft sein. Ich sage in aller Demut: Ich m\u00f6chte, dass die syrischen Fl\u00fcchtlinge dieses Gef\u00fchl auch hier aus dem Bundestag mitnehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525568,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":610,"sitzung":154,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Wenn man \u00fcber die Situation in Syrien nachdenkt, kommt man also zu dem Schluss, dass Europa einen Anteil daran hat. Schauen Sie einmal auf die Grenzen im Nahen Osten. Die sind mit dem Lineal gezogen worden. Sie sind ein Ergebnis kolonialer Politik. Vieles an Unsicherheit resultiert daraus. Da haben wir etwas abzutragen.\n\nIst es nicht so, dass dieser verfluchte Krieg der USA bzw. des Westens im Irak ein ganzes Land zerschlagen hat und dass sich erst infolge dieses Krieges ISIS bzw. IS und andere entwickeln konnten? Ist es nicht so, dass heute das Gleiche in Libyen und im Jemen passiert? Wir haben allen Anlass, auch \u00fcber die eigene Verantwortung nachzudenken.\n\nEs war ein gro\u00dfes Verdienst der sozialdemokratischen Kollegen, dass es damals unter Gerhard Schr\u00f6der die Linie war, Nein zum Krieg im Irak zu sagen. Die Kanzlerin ist damals ja noch in die USA gefahren und hat sich beim amerikanischen Pr\u00e4sidenten entschuldigt. Sie wollte diese Entscheidung r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Ich finde, wir alle haben Veranlassung, uns erst einmal mit uns selber auseinanderzusetzen.\n\nIst es nicht so, dass es europ\u00e4ische L\u00e4nder - darunter leider auch Russland - sind, die in Syrien bombardieren? Ich habe immer geradlinig die Meinung vertreten: Bomben schaffen keinen Frieden. Und dabei bleibt es auch. Mit Bomben kann man die Verh\u00e4ltnisse in einem Land nicht ver\u00e4ndern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525570,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":612,"sitzung":154,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Gilt das auch f\u00fcr die Alliierten?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":613,"sitzung":154,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"- Ja klar, f\u00fcr wen denn sonst?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":614,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Dann sagen Sie es doch einmal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":615,"sitzung":154,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"- Ich habe das doch eben gesagt. Ihr alle habt Feindbilder im Kopf. Feindbilder lohnen sich nicht - weder im Parlament noch anderswo. Ich habe deutlich gesagt, dass ich - auch was Russland, andere europ\u00e4ische L\u00e4nder und die USA angeht - gegen die Bombenangriffe in Syrien bin. Und ich sage noch einmal: Bomben schaffen keinen Frieden, egal wer sie abwirft. Das kann man auch verstehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525575,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":617,"sitzung":154,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr Deutschland hat es irgendwie eine andere Wirkung gehabt, oder was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":618,"sitzung":154,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ich denke, wir sollten dar\u00fcber reden und uns verst\u00e4ndigen, was die Zielsetzung einer solchen Aktuellen Stunde ist. Meine Fraktion bzw. ich verfolgen eigentlich zweierlei. Wir sind der Auffassung, dass man eine Syrien-Politik machen muss, bei der wir eine Chance haben, dass das T\u00f6ten und Morden aufh\u00f6rt. Das steht f\u00fcr uns an erster Stelle. Weiter wollen wir, dass Syrien ein einheitlicher, s\u00e4kularer Staat bleibt und demokratisiert wird. Das ist Punkt 1 der Wiener Vereinbarung, die zu Syrien getroffen wurde. Keine andere Fraktion im Bundestag verficht so konsequent die Wiener Vereinbarung wie die Fraktion Die Linke. Wir wollen, dass das praktische Politik wird. Wenn man das will, muss man \u00fcber ein paar Fragen st\u00e4rker nachdenken.\n\nSeit Tagen beschie\u00dft die T\u00fcrkei - ein enger B\u00fcndnispartner unseres Landes und NATO-Mitglied - kurdisch-syrisches Gebiet. In der T\u00fcrkei sammeln sich t\u00fcrkische und saudi-arabische Truppen. Ein Bodeneinsatz ist nicht ausgeschlossen. Wolfgang Ischinger hat auf der M\u00fcnchener Konferenz gesagt: Wenn das passiert, ist - weil Russland und andere aufeinandertreffen k\u00f6nnten - auch eine atomare Auseinandersetzung nicht auszuschlie\u00dfen. Auch ehemalige NATO-Milit\u00e4rs sagen, dass das ein Super-GAU w\u00e4re. Ist es nicht furchtbar, dass wir wieder in einer Zeit leben, wo wir den Gedanken an einen gro\u00dfen Krieg nicht verdr\u00e4ngen k\u00f6nnen? Wir alle m\u00fcssten eine wirkliche Friedenspolitik entwickeln.\n\nWenn das passiert, ist Deutschland mittendrin. Wir sollten die Tornados - wir gehen vor das Verfassungsgericht und klagen die Ihnen sowieso weg -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":619,"sitzung":154,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Vorsicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":620,"sitzung":154,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"sofort zur\u00fcckziehen; denn wir d\u00fcrfen uns nicht mit Milit\u00e4rwerkzeugen an einem Krieg beteiligen, der uns m\u00f6glicherweise weit mehr als die jetzige Komponente mit in den Abgrund rei\u00dft. Deswegen wollten wir diese Aktuelle Stunde. Deswegen wollten wir \u00fcber das reden, was passiert. Ich bin gespannt, was Ihre Position dazu ist, und ob Sie die Courage haben, mal endlich zu sagen: Wir wollen nicht, dass unser Land immer wieder in solche Kriege hineingezogen wird. - Das wollte ich Ihnen vortragen.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525580,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":622,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat J\u00fcrgen Hardt von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525582,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":624,"sitzung":154,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der Aktuellen Stunde besch\u00e4ftigen wir uns mit einem Thema, das heute bereits Gegenstand der Regierungserkl\u00e4rung der Bundeskanzlerin war. Wenn Herr Gehrcke hier reklamiert, dass die linke Fraktion das Wiener Verhandlungsergebnis zu Syrien am besten unterst\u00fctzt, dann muss ich sagen: Das, was die Bundeskanzlerin hier heute in ihrer Regierungserkl\u00e4rung zu diesem Thema vorgetragen hat, war auch eine ganz klare und \u00fcberzeugende Unterst\u00fctzung dieser Politik, die im \u00dcbrigen vom Bundesau\u00dfenminister wesentlich mitgestaltet und gepr\u00e4gt worden ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525584,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":626,"sitzung":154,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich die \u00dcberschrift der Aktuellen Stunde, die die Linke beantragt hat, lese - \u201eVersch\u00e4rfung kriegerischer Auseinandersetzungen in Syrien nach den Angriffen der T\u00fcrkei auf syrisch-kurdisches Gebiet\u201c -, dann denke ich, Herr Gehrcke, dass Ihre Brille ein wenig schief sitzt;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":627,"sitzung":154,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Passiert mir immer!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":628,"sitzung":154,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"ich meine jetzt Ihre politische Brille. Denn die Versch\u00e4rfung der Lage in Syrien ist nat\u00fcrlich ganz klar zuvorderst dadurch eingetreten, dass die russische Luftwaffe im Verbund mit den Truppen des Diktators Assad die Zivilbev\u00f6lkerung und die Opposition bek\u00e4mpft, in Aleppo und in anderen Regionen des Landes eine humanit\u00e4re Katastrophe verursacht und ein verheerendes Blutbad angerichtet hat, was dazu gef\u00fchrt hat, dass sich Zehntausende von Fl\u00fcchtlingen zus\u00e4tzlich auf den Weg gemacht haben. Wir k\u00f6nnen nur an Russland, an Assad und an alle anderen appellieren, die Beschl\u00fcsse vom Donnerstag vergangener Woche in M\u00fcnchen - Waffenstillstand innerhalb einer Woche; die Woche l\u00e4uft leider bald aus - sofort umzusetzen und einen Zugang f\u00fcr einen humanit\u00e4ren Einsatz zu erm\u00f6glichen, damit die Grundvoraussetzung daf\u00fcr, dass Friedensgespr\u00e4che im Sinne der Wiener Verhandlungen m\u00f6glich sind, eintritt, n\u00e4mlich ganz konkret die Waffen schweigen und das Blutvergie\u00dfen ein Ende hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525588,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":630,"sitzung":154,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, das, was den Wiener Prozess aussichtsreich macht, ist tats\u00e4chlich, dass er eben nicht ein aus weiter Entfernung gesteuerter Prozess ist, sondern die Partner in der Region konkret und massiv mit eingebunden werden und insbesondere auch die beiden Kontrahenten Saudi-Arabien und Iran in den Prozess einbezogen werden. Das Papier, das wir als Ergebnis der Wiener Konferenz kennen, ist beachtlich. Es sieht ein s\u00e4kulares, rechtsstaatliches Syrien als Folge eines Friedensprozesses vor, der sich in den n\u00e4chsten 18 Monaten vollziehen sollte. Das ist ein sehr ambitioniertes, voll und ganz unterst\u00fctzenswertes Ziel.\n\nWas Deutschland gegenw\u00e4rtig leistet, ist Unterst\u00fctzung im Kampf gegen den IS. Der IS ist nach Assad die zweite Pest, die \u00fcber die Bev\u00f6lkerung in Syrien hineingebrochen ist. Ich glaube, dass eine wirksame Bek\u00e4mpfung des IS in Syrien, aber eben auch im Norden des Irak und in anderen Teilen der Region bis hin nach Libyen nur dann m\u00f6glich ist, wenn sich die Kr\u00e4fte einig sind, wenn es gelingt, in Syrien eine Situation herbeizuf\u00fchren, in der eine wie auch immer getragene Regierung der nationalen Einheit mit Unterst\u00fctzung anderer geschlossen gegen den IS k\u00e4mpft. Solange Assad und Russland gegen die Oppositionskr\u00e4fte k\u00e4mpfen, wird sich der IS die H\u00e4nde reiben und weiter ausbreiten und entfalten k\u00f6nnen. Das haben die Menschen in diesem Land nicht verdient.\n\nWie sieht die Zukunft aus? Ich glaube, dass es immer wieder den Versuch geben sollte, ein Schweigen der Waffen zu erreichen. Vor allem w\u00e4re es wichtig, dass diejenigen, die den Kampf gegen den IS f\u00fchren - er soll auch in dem Fall, dass die Waffen im B\u00fcrgerkrieg in Syrien schweigen, weiterhin gef\u00fchrt werden -, Wege finden, sich dar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen und zu verifizieren, welche Ziele tats\u00e4chlich Angriffsziele sind.\n\nWir haben in den letzten Wochen immer dann ein absolutes Tohuwabohu an Meldungen gehabt, wenn entsprechende Luftschl\u00e4ge Russlands stattgefunden haben. Russland behauptete: Wir haben den IS bek\u00e4mpft. - Durch neutrale bzw. westliche Kr\u00e4fte wurde verifiziert: Die Luftschl\u00e4ge haben nicht den IS getroffen, sondern die Opposition.\n\nNur wenn - das ist der wunde Punkt bei der Vereinbarung vom Donnerstag letzter Woche - die strittige Frage: \u201eWer ist Terrorist, was ist ein bek\u00e4mpfungsw\u00fcrdiges Ziel, und was ist nicht zu bek\u00e4mpfen?\u201c in den n\u00e4chsten Tagen zwischen den gro\u00dfen beteiligten Kr\u00e4ften tats\u00e4chlich befriedigend gekl\u00e4rt werden kann, wird es eine Chance geben, den Waffenstillstand umzusetzen. Den Menschen in Syrien ist das dringend zu w\u00fcnschen. Den Menschen in Syrien gilt unser Mitgef\u00fchl in dieser schwierigen Situation.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525590,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":632,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Omid Nouripour von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":633,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Erlauben Sie mir, mit einem vermeintlich unbedeutenderen Thema anzufangen. Allein in dieser Woche sind vier Krankenh\u00e4user und zwei Schulen in Syrien durch Bombardements zerst\u00f6rt worden. Der Au\u00dfenminister hat gesagt: Das ist ein trauriger Tiefpunkt der Auseinandersetzungen in Syrien. Er hat recht. Ich glaube, dass es in dieser Situation wichtig ist, an die von inzwischen 51 Staaten unterzeichnete freiwillige Selbsterkl\u00e4rung zu erinnern, in der es darum geht, dass Schulen in Kriegssituationen nicht angegriffen werden. Es ist sehr bedauerlich, dass sich die Bundesregierung trotz der aktuellen Situation immer noch weigert, dieser Erkl\u00e4rung beizutreten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525593,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":635,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen Sie wirklich nur anflehen: Gehen sie mit gutem Beispiel voran, und unterzeichnen Sie die Safe Schools Declaration.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":636,"sitzung":154,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Dann h\u00f6rt das auf, oder?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":637,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"- Dann h\u00f6rt das nicht auf. Aber, verflucht noch mal, es ist doch das Mindeste, dass wir mit gutem Beispiel vorangehen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525597,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":639,"sitzung":154,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Nehmen Sie sich zusammen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":640,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Es ist doch eindeutig, dass wir eine Vorbildfunktion einnehmen wollen! Wenn Sie sich hier hinstellen und moralisierende Reden \u00fcber die Welt da drau\u00dfen halten, aber nicht bereit sind, vor der eigenen T\u00fcr zu kehren, dann wird sich eben nichts \u00e4ndern! Verdammt noch mal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525600,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":642,"sitzung":154,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist unglaublich! Was erlauben Sie sich denn? Halten Sie die Rede auf dem Roten Platz in Moskau und nicht hier!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":643,"sitzung":154,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"Valium! Valium!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":644,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung hat sich bisher nicht einmal bequemt zu erkl\u00e4ren, warum sie dieser Erkl\u00e4rung nicht beigetreten ist, w\u00e4hrend alle anderen europ\u00e4ischen Staaten dies getan haben. Ich bitte die Bundesregierung darum, etwas sachlicher mit diesem Thema umzugehen als der Kollege hier.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525604,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":646,"sitzung":154,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Das war jetzt aber nicht sehr sachlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":647,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt aber zum Thema der Aktuellen Stunde und zur Rede des Kollegen Gehrcke. Es ist richtig: Die T\u00fcrkei tr\u00e4gt zurzeit massiv zur Versch\u00e4rfung der Situation in Syrien bei; dazu wird meine Kollegin Roth nachher deutlich mehr sagen. Aber manchmal sind halbe Wahrheiten L\u00fcgen. Ich freue mich, dass das Wort \u201eRussland\u201c tats\u00e4chlich gefallen ist; das ist wirklich nicht normal, das ist auch relativ originell. Nur, verehrter Wolfgang Gehrcke, Sie haben es immer noch nicht geschafft, von diesem Pult aus das Wort \u201eAssad\u201c im Zusammenhang damit, wer die Verantwortung in Syrien hat, \u00fcber die Lippen zu bringen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":648,"sitzung":154,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch l\u00e4cherlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":649,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, das zeigt, wie dramatisch die Diskussion in Ihrer Partei ist.\n\nWenn Sie sagen, die Fl\u00fcchtlinge sollen einmal sehen, was da passiert, dann schlage ich vor: Gehen Sie doch zu den Fl\u00fcchtlingen hin, und fragen Sie sie, weswegen sie geflohen sind. - Es ist doch eindeutig, dass die gro\u00dfe Mehrheit der Menschen wegen Assad flieht. Es w\u00e4re wundervoll, wenn die Linke das einmal zur Kenntnis nehmen w\u00fcrde und nicht immer nur davon reden w\u00fcrde, dass der Westen an allem schuld ist, was auf dem Planeten passiert. Nat\u00fcrlich hat der Westen eine riesige Verantwortung, aber es gibt auch noch ein paar andere, deren Ideologie sich noch ganz weit hinten am Sozialismus orientiert. Das w\u00e4scht aber niemanden rein von der gro\u00dfen Verantwortung, wenn es um Fassbomben, um den Ruin der St\u00e4dte und um die Chemiewaffen geht, die in Syrien vom Himmel gefallen sind.\n\nSchauen wir uns an, was die Russen zurzeit machen. Es ist eindeutig: Da geht es um das Verhindern einer politischen L\u00f6sung, und dabei wird die Doppelstrategie verfolgt, n\u00e4mlich einmal, dass Aleppo f\u00e4llt, und wir uns dann, wenn es am Ende nur noch zwei relevante Gruppen gibt, n\u00e4mlich Assad und ISIS, f\u00fcr eine der beiden Seiten entscheiden sollen. Das halte ich f\u00fcr eine unertr\u00e4gliche Variante. Aber es geht ebenso darum, Fl\u00fcchtlinge zu produzieren. Ich finde, das muss man so benennen. Es ist unertr\u00e4glich, dass Fl\u00fcchtlinge in diesem dreckigen Spiel mittlerweile zum Spielball der Geostrategie geworden sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525609,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":651,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Und in dieser Situation f\u00e4hrt ein Ministerpr\u00e4sident nach Moskau und sagt auf einer Pressekonferenz, Deutschland sei ein Unrechtsstaat. Aber das Wort \u201eAleppo\u201c habe ich von Herrn Seehofer nicht ein einziges Mal geh\u00f6rt. Das halte ich f\u00fcr einen handfesten Skandal.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525611,"profile_url":null,"sequence":652,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":653,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"In der gegenw\u00e4rtigen Situation - f\u00fcr die die Bundesregierung nicht viel kann; es ist ja nicht die Schuld der Bundesregierung, dass die Situation so dramatisch ist - gibt es drei, vier Punkte, um die man sich k\u00fcmmern muss. Das Erste ist Erwartungsmanagement. Die Bundeskanzlerin hat ja damit, dass sie sagt: \u201eEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn es in Syrien Orte g\u00e4be, wo keine Bomben fallen\u201c, recht. Nur, was folgt daraus? Ich wei\u00df es nicht. Eine No-fly-Zone sehe ich nicht. Das ist derzeit keine ernsthafte milit\u00e4rische Option. Und ich glaube auch, dass man mit den Erwartungen und Hoffnungen der Menschen nicht so spielen sollte.\n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Frage, was man in Wien macht. Herr Kollege Gehrcke, nat\u00fcrlich haben wir die Konferenz in Wien unterst\u00fctzt; das haben wir alle getan. Wir haben aber im \u00dcbrigen auch darauf hingewiesen, dass es bei dem Kongress in Wien eine Asymmetrie gab, n\u00e4mlich dadurch, dass Assad faktisch mit am Tisch sa\u00df, aber die Opposition nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":654,"sitzung":154,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Na klar, ist ja auch meine Auffassung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":655,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Damit bin ich bei dem Zweiten, was die Bundesregierung machen sollte. Es gibt eine moderate Opposition. Ich meine zum Beispiel auch die Gruppierungen in Gaziantep. Ja, wir treffen Vertreter dieser Gruppierungen; das stimmt. Wolfgang Gehrcke trifft sie, und wir treffen sie; das ist richtig. Die Unterst\u00fctzung dieser Gruppierungen verlief aber so: Erst haben sie Geld bekommen, dann haben sie keins bekommen, dann haben sie wieder Geld bekommen, dann hat man ihnen keins gegeben, dann hat man es ihnen versprochen, um dann zu sagen: Wenn ihr nicht zu den Modalit\u00e4ten, die wir uns w\u00fcnschen, nach Genf kommt, dann bekommt ihr keins. - Ich glaube nicht, dass man auf diese Art und Weise eine politische L\u00f6sung voranbringt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525615,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":657,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Das Zentrale ist jetzt die humanit\u00e4re Hilfe, und zwar in den Nachbarstaaten genauso wie in Syrien selbst. Wenn man sich anschaut, dass derzeit mindestens 400 000 Menschen unter Belagerungen leiden und bedroht sind von einer Waffe namens Hunger - das ist ein schlimmes Kriegsverbrechen -, dann stellt sich die Frage, wie man diesen Menschen helfen kann. Es geht nicht nur um Verhandlungen mit Assad, sondern auch um die 200 000 Menschen, die von ISIS belagert sind. Denen kann man nicht erkl\u00e4ren, warum die westlichen L\u00e4nder im Stande sind, Bomben abzuwerfen, aber keine Essenspakete.\n\nEs geht nat\u00fcrlich auch um die Nachbarstaaten. Ich war am Samstag das vierte Mal in Saatari, dem gr\u00f6\u00dften Lager im Nahen Osten. Die einzige Konstante der letzten vier Jahre ist das territoriale Wachstum. Die Gesichtsfarben werden immer blasser, und die Leute, die letztes Jahr noch gefragt haben, wie man helfen kann, fragen gar nicht mehr. Es gibt eine unglaubliche und immense Ratlosigkeit, die uns ein St\u00fcck weit verpflichtet, diesen Menschen zu helfen und daf\u00fcr zu sorgen, dass nicht noch mehr L\u00e4nder kollabieren, wie das im Fall Irak bereits passiert ist. Es ist ein Wunder, dass der Libanon als feste Gr\u00f6\u00dfe noch besteht. Im Fall von Jordanien ist das nicht anders.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":658,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":659,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Diese L\u00e4nder brauchen eindeutig und ganz dringend unsere Unterst\u00fctzung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525619,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":661,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Niels Annen von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525621,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":663,"sitzung":154,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Kollege Nouripour, ich glaube, wir alle teilen Ihre Emp\u00f6rung \u00fcber die Lage in der Region. Ich glaube aber - so ist das jedenfalls bei mir angekommen -, dass die Verbindung der Kritik, die Sie vorgetragen haben - dar\u00fcber kann man ja sachlich diskutieren -, mit den j\u00fcngsten Bombardierungen in Aleppo zu einer missverst\u00e4ndlichen Botschaft f\u00fchren kann. Ich glaube, davon haben wir alle nichts. Insofern konnte ich die Reaktion meiner Kolleginnen und Kollegen der Unionsfraktion wirklich verstehen; das teile ich auch.\n\nLassen Sie uns \u00fcber die Lage sprechen. Ich will mich auf das beziehen, was der Kollege Hardt hier vorgetragen hat. Wissen Sie, Herr Gehrcke, ich freue mich ja \u00fcber Ihr Lob f\u00fcr die Arbeit unseres Au\u00dfenministers und unserer Bundeskanzlerin hinsichtlich der Einleitung eines politischen Prozesses. Ich nehme Ihnen das auch ab. Ich glaube, dass das, was Sie hier vorgetragen haben, wirklich ehrlich gemeint war.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525623,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":665,"sitzung":154,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"Man muss aber doch auch zur Kenntnis nehmen, dass genau zu dem Zeitpunkt, w\u00e4hrend der vereinbarte Prozess lief - das ist ja keine theoretische Debatte, sondern die Vertreter des Regimes und die Vertreter der Opposition sa\u00dfen mit dem UN-Vermittler in Genf und haben gesprochen; sie waren im Rahmen der Proximity Talks dabei, die direkten Verhandlungen vorzubereiten -, die Luftwaffe von Assad mit Unterst\u00fctzung der russischen Luftwaffe die Angriffe auf Aleppo intensiviert hat. Daraus, dass das genau zu dieser Zeit passiert ist, kann man keinen anderen Schluss ziehen, als dass diese Gespr\u00e4che unterbrochen und verhindert werden sollten. Dazu muss man doch einmal etwas sagen. Ich finde es ja v\u00f6llig in Ordnung, dass man auch \u00fcber die anderen Akteure in diesem Krieg redet. Zu diesen anderen Akteuren geh\u00f6rt auch die T\u00fcrkei. \u00dcbrigens hat heute auch die Bundeskanzlerin gesagt, wo sie da kritische Punkte sieht. - Aber dass Sie das hier nicht zum Thema machen, w\u00e4hrend in Aleppo gebombt wird, finde ich wirklich ein starkes St\u00fcck.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525625,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":667,"sitzung":154,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"Das, was wir im Moment tun k\u00f6nnen, um den politischen Prozess voranzutreiben, ist von daher, wie ich glaube, extrem kompliziert. Ich kann uns allen nur raten, nicht den Eindruck zu erwecken, dass wir uns auf die Seite einer der Konfliktparteien stellen. Wir m\u00fcssen vielmehr an der Seite der Menschen in Syrien stehen. Wir m\u00fcssen diejenigen sein - ich bin dankbar daf\u00fcr, dass der Au\u00dfenminister das in den Verhandlungen immer wieder in den Mittelpunkt ger\u00fcckt hat -, die f\u00fcr die Weltgemeinschaft Partei ergreifen. Es waren doch die st\u00e4ndigen Mitglieder des Sicherheitsrates, die bei den Verhandlungen zum Teil ihren eigenen Vermittler vergessen hatten.\n\nWir ben\u00f6tigen am Ende des Prozesses die Legitimit\u00e4t der Vereinten Nationen. Deswegen ist es so zentral, dass wir mit Herrn de Mistura jemanden haben, der nicht nur sprechf\u00e4hig mit den unterschiedlichen Gruppierungen der Opposition und mit dem Regime ist, sondern auch die Unterst\u00fctzung der wichtigen L\u00e4nder auf der Welt hat. Dazu geh\u00f6rt Deutschland, dazu geh\u00f6ren aber vor allem die Staaten, die zwingend dazu beitragen m\u00fcssen, dass dieser Prozess vorangeht, und dazu geh\u00f6rt in der Tat die T\u00fcrkei.\n\nAuch ich bin \u00fcber die Entwicklung, \u00fcber den Beschuss syrischen Territoriums, besorgt. Aber man darf es sich nicht so leicht machen, wie Sie, Herr Gehrcke, es hier tun. Sie haben gesagt, Sie w\u00fcrden davor warnen, dass wir uns mit Milit\u00e4rinstrumenten an einem Krieg beteiligen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":668,"sitzung":154,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":669,"sitzung":154,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"Zun\u00e4chst einmal: Wir liefern - das wissen Sie genauso gut wie ich - Informationen, und wir tragen zu einem Lagebild bei. Diesbez\u00fcglich kann man unterschiedlicher Meinung sein; dar\u00fcber haben wir hier diskutiert. Aber aus Ihrer Fraktion heraus - das ist dokumentiert; das ist in diesem Hause vorgetragen worden - sind die milit\u00e4rischen Erfolge der kurdisch-syrischen Milizen mehrfach bejubelt worden. Sie sind \u00fcbrigens mit milit\u00e4rischen Mitteln erreicht worden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":670,"sitzung":154,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Die verteidigen sich! Das ist ein Verteidigungskampf gegen Terror!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":671,"sitzung":154,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"Ich will auch von diesem Rednerpult aus sagen: Wir haben gro\u00dfen Respekt vor dem, was die YPG im Kampf gegen den sogenannten \u201eIslamischen Staat\u201c geleistet hat. Es geh\u00f6rt aber dazu, auch darauf hinzuweisen - Sie haben ja gesagt, dass Bomben keinen Frieden schaffen -, dass es amerikanische Bomben waren, die Ziele getroffen haben, die von genau diesen Milizen markiert worden sind und dadurch die Grundlage f\u00fcr deren milit\u00e4rischen Erfolge geliefert haben. Man kann sich das Leben also auch leicht machen.\n\nDieser Krieg ist in einer Art und Weise komplex, dass man es selbst in f\u00fcnf Minuten nicht schafft, alle unterschiedlichen Akteure zu benennen. Sie sagten, dass die USA einen Krieg im Irak gef\u00fchrt haben,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":672,"sitzung":154,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Haben sie auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":673,"sitzung":154,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"gegen den wir gewesen sind. Dann haben Sie den Krieg im Jemen genannt, und dann haben Sie den Krieg in Libyen genannt. Zum Gl\u00fcck haben Sie am Ende noch die russische Offensive erw\u00e4hnt. Ich will an dieser Stelle sagen: Die T\u00fcrkei engagiert sich milit\u00e4risch. Saudi-Arabien unterst\u00fctzt bestimmte Milizen, von denen uns nicht alle gefallen; auch das haben wir hier mehrfach erw\u00e4hnt. Russland bombardiert Aleppo. Auch unser t\u00fcrkischer B\u00fcndnispartner hat sich in den vergangenen f\u00fcnf Kriegsjahren h\u00e4ufig ambivalent verhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525633,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":675,"sitzung":154,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"\u201eAmbivalent\u201c?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":676,"sitzung":154,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"Aber eines f\u00e4llt schon auf, Herr Gehrcke: Sie versuchen, auch mit dem Titel dieser Aktuellen Stunde, die Schuld an der Situation einem Akteur in die Schuhe zu schieben. Einem einzigen Akteur! Damit, glaube ich, helfen Sie weder den Menschen in Syrien, noch helfen Sie der deutschen \u00d6ffentlichkeit, das, was dort wirklich passiert, nachvollzuziehen. Sie helfen \u00fcbrigens auch nicht - das steht im Gegensatz zu dem, was Sie hier behauptet haben - den Bem\u00fchungen um Frieden von Frank-Walter Steinmeier.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525636,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":678,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Andreas Nick von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525638,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":680,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Fast 500 000 Menschen haben seit dem Ausbruch des B\u00fcrgerkriegs in Syrien ihr Leben verloren. Jeder zehnte Syrer ist im Krieg entweder get\u00f6tet oder verletzt worden. Mehr als 10 Millionen Menschen, \u00fcber die H\u00e4lfte der urspr\u00fcnglichen Bev\u00f6lkerung, sind auf der Flucht. Der Machthaber Assad f\u00fchrt, unterst\u00fctzt von Russland, dem Iran und schiitischen Milizen, einen Krieg gegen das eigene Volk. Die anhaltenden Bombardements der Zivilbev\u00f6lkerung durch das Assad-Regime und Russland schaffen tagt\u00e4glich unendliches Leid f\u00fcr Zehntausende von Menschen. Mit 50 get\u00f6teten Zivilsten in Schulen und Krankenh\u00e4usern, auch solchen von M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res, hat der B\u00fcrgerkrieg in Syrien einen weiteren traurigen Tiefpunkt erfahren; und das kann durchaus als Kriegsverbrechen bezeichnet werden.\n\nWir sind entsetzt \u00fcber die weitere Versch\u00e4rfung der humanit\u00e4ren Katastrophe im Land. Neben dem Verlust unz\u00e4hliger Menschenleben schmerzt auch das Ausma\u00df der Zerst\u00f6rung. Aleppo, einst eine bl\u00fchende Metropole, deren Altstadt mit dem Basar zum UNESCO-Weltkulturerbe geh\u00f6rte, wurde in eine Tr\u00fcmmerlandschaft verwandelt. Jetzt werden Wohnviertel komplett zerst\u00f6rt. Der fast 2 000 Jahre alten christlichen Gemeinde - 15 bis 20 Prozent der Einwohner in Aleppo waren Christen, \u00fcberwiegend Aram\u00e4er und Armenier - droht die Ausl\u00f6schung.\n\nAleppo ist noch mehr zum Brennpunkt des Krieges in Syrien geworden. Die syrische Opposition in der Stadt wird von allen Seiten attackiert: von Assad im S\u00fcden, von den kurdischen YPG-Milizen im Westen, vom \u201eIslamischen Staat\u201c im Osten und von Russland aus der Luft. Sollten die Regierungstruppen und ihre Verb\u00fcndeten Aleppo vollst\u00e4ndig einkreisen und auch den letzten Fluchtweg abschneiden, k\u00f6nnte die Nahrungsmittelversorgung f\u00fcr fast 300 000 Menschen in der Stadt endg\u00fcltig zusammenbrechen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dies zielt auch auf die T\u00fcrkei und auf uns in Europa. Denn wie der Journalist Jan Fleischhauer in den letzten Tagen festgestellt hat:\n\nWer die Menschen in Syrien erst aus ihren H\u00e4usern bombt, damit sie sich nach Norden aufmachen, und dann dort die rechtsradikalen Kr\u00e4fte unterst\u00fctzt, die gegen eine Aufnahme Stimmung machen, ist jedenfalls kein Freund Europas ...\n\nWir unterst\u00fctzen die Forderung der Bundeskanzlerin nach einer Flugverbotszone \u00fcber Syrien, um den Menschen zumindest einen sicheren Zufluchtsort zu bieten. Auch die T\u00fcrkei begr\u00fc\u00dft den Vorschlag; sie fordert seit langem eine internationale Schutzzone im Norden Syriens.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":681,"sitzung":154,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Ja, genau das ist nicht richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":682,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Denn die T\u00fcrkei ist unmittelbar vom syrischen B\u00fcrgerkrieg in ihrer Nachbarschaft betroffen. Das Land hat in den vergangenen Jahren \u00fcber 2,5 Millionen Fl\u00fcchtlinge aus Syrien aufgenommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":683,"sitzung":154,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Zum Gro\u00dfteil selbst produziert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":684,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Momentan warten \u00fcber 30 000 Menschen an der Grenze, die vor russischen Bomben geflohen sind. Eine friedliche Beendigung des B\u00fcrgerkriegs in Syrien und ein Ende der Kampfhandlungen in Aleppo liegen im ureigenen Sicherheitsinteresse der T\u00fcrkei.\n\nNat\u00fcrlich w\u00fcrden wir uns auch von der T\u00fcrkei bei aller nachvollziehbaren Betroffenheit ein deutlich h\u00f6heres Ma\u00df an milit\u00e4rischer Zur\u00fcckhaltung w\u00fcnschen. Es w\u00e4re sicherlich klug, nicht auf jede Provokation entsprechend zu reagieren. Aber, um es noch einmal deutlich zu sagen: Nicht die milit\u00e4rischen Reaktionen der T\u00fcrkei haben die Auseinandersetzungen um Syrien versch\u00e4rft, sondern die Bombardements Tausender Zivilisten durch syrische Machthaber und ihre Schutzm\u00e4chte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":685,"sitzung":154,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Die bombardieren auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525645,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":687,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Wir d\u00fcrfen auch nicht \u00fcbersehen, dass die T\u00fcrkei als unser NATO-Partner offenkundiges Ziel einer russischen Destabilisierungsstrategie geworden ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525647,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":154,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Also die T\u00fcrkei als Opfer?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":689,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt f\u00fcr die regelm\u00e4\u00dfigen Verletzungen des t\u00fcrkischen Luftraums, aber auch f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der PYD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525649,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":154,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Verschw\u00f6rungstheoretiker!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":691,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Auf der M\u00fcnchener Sicherheitskonferenz hat Ministerpr\u00e4sident Medwedew beklagt, wirtschaftliche Sanktionen seien eine willk\u00fcrliche Verletzung internationalen Rechts. Gilt das dann nicht auch f\u00fcr die russischen Wirtschaftssanktionen gegen die T\u00fcrkei?\n\nEin weiterer Schritt der russischen Provokationsstrategie gegen\u00fcber der T\u00fcrkei wird ja derzeit in der Duma vorbereitet. Abgeordnete wollen den bald 100 Jahre alten Vertrag von Kars, der die Grenzen zwischen der T\u00fcrkei, Armenien und Georgien regelt, f\u00fcr nichtig erkl\u00e4ren. Somit wird die territoriale Integrit\u00e4t der T\u00fcrkei auch an einer weiteren Stelle infrage gestellt - nicht nur im S\u00fcden und Osten, sondern auch im Norden des Landes.\n\nMit der heutigen Themenstellung wird von der Linken ja erneut versucht, den Eindruck zu erwecken, als sei die T\u00fcrkei f\u00fcr die Eskalation der milit\u00e4rischen Lage verantwortlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":692,"sitzung":154,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ist sie auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":693,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Auch wenn Sie hier mittlerweile fast im Wochenrhythmus die entsprechende parlamentarische Begleitmusik liefern: Es wird Ihnen nicht gelingen, den Deutschen Bundestag oder die deutsche \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die wahren Verantwortlichkeiten der Trag\u00f6die in Syrien zu t\u00e4uschen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":694,"sitzung":154,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Sie tun so, als ob die T\u00fcrkei das wahre Opfer ist und dort nichts tut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":695,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525655,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525656,"profile_url":null,"sequence":697,"sitzung":154,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das war echt eine schlechte Rede, Herr Nick!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":698,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Sevim Da\u011fdelen von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525658,"profile_url":null,"sequence":699,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":700,"sitzung":154,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir stehen aktuell vor einer neuen brandgef\u00e4hrlichen internationalen Eskalation der Lage in Syrien. Manche sprechen von einer seit dem Ende des Kalten Krieges nicht gekannten Zuspitzung.\n\nMit dem t\u00fcrkischen Beschuss syrischer Kurden droht der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Erdogan, den Krieg in Syrien und in der Region weiter auszuweiten. Der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident will die NATO und auch Deutschland in einen Krieg gegen Russland verwickeln,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525660,"profile_url":null,"sequence":701,"sitzung":154,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Frage, wer hier die Henne und wer das Ei ist!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":702,"sitzung":154,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"um unter anderem einen Zusammenschluss der Kantone der syrischen Kurden in Rojava zu verhindern. Und was macht die Bundesregierung? Ich frage mich: Warum verurteilt die Bundesregierung diesen t\u00fcrkischen V\u00f6lkerrechtsbruch nicht klar und deutlich?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525662,"profile_url":null,"sequence":703,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":704,"sitzung":154,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Ist Ihnen Ihr B\u00fcndnis mit Erdogan zur Fl\u00fcchtlingsabwehr so wichtig, dass Sie selbst zum Weltkriegsroulette Erdogans schweigen wollen?\n\nDie Bundesregierung redet in puncto Syrien immer wieder von moderaten Rebellen; wir haben es heute hier auch noch einmal erfahren. Auf die Fragen der Linksfraktion hin, wer die denn seien, kommt keine Antwort dieser Bundesregierung. Die Bundesregierung wei\u00df n\u00e4mlich nicht, sagt sie, wer moderat ist und wer nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525664,"profile_url":null,"sequence":705,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":706,"sitzung":154,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Deshalb m\u00f6chte ich die Gruppen, die von der T\u00fcrkei im syrischen B\u00fcrgerkrieg in der aktuellen Situation und in der aktuellen Auseinandersetzung unterst\u00fctzt werden, im Einzelnen benennen.\n\nDa w\u00e4re zum einen die Al-Nusra-Front. Diese Dschihadisten sind der syrische Ableger der al-Qaida, also der islamistischen Terrororganisation, deren F\u00fchrer Osama Bin Laden war und derentwegen die USA vor 15 Jahren den weltweiten Krieg gegen den Terror begonnen haben, meine Damen und Herren - eine Gruppe, die in Sachen Terror und Kopf-ab-Islam mit den barbarischen Grausamkeiten des IS konkurriert.\n\nDann gibt es noch die Ahrar al-Scham, eine islamistische Terrorgruppe, \u00fcber die der Bundesnachrichtendienst berichtet, sie werde von der t\u00fcrkischen Regierung mit Waffen beliefert, eine islamistische Terrororganisation, die im Mai letzten Jahres vom Bundesgerichtshof hier in Deutschland als eine islamistische terroristische Vereinigung beurteilt und eingestuft wurde. Ahrar al-Scham ist besonders durch ihre Massenmorde an den alevitischen Minderheiten in Syrien ber\u00fcchtigt, wie Human Rights Watch berichtet.\n\nWenn Sie von der Union und auch Sie von der SPD sich die Unterst\u00fctzung dieser islamistischen Terrorbanden durch ihren Verb\u00fcndeten, die T\u00fcrkei - die t\u00fcrkische Regierung, ihr Partner, meine Damen und Herren! -, vor Augen f\u00fchren, muss Ihnen das doch zumindest zu denken geben, ob Ihr Pakt mit Erdogan der richtige Weg ist, um den Menschen in der Region dort zu helfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525666,"profile_url":null,"sequence":707,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":708,"sitzung":154,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Erdogan und auch Davutoglu geht es allein darum, die Vernichtungspolitik der islamistischen Terrorbanden gegen die Kurden und andere Minderheiten in Syrien zu unterst\u00fctzen, und Sie liefern weiter deutsche Waffen, mit denen tagt\u00e4glich Kurden in der T\u00fcrkei und in Syrien von t\u00fcrkischen Sicherheitskr\u00e4ften oder eben von islamistischen Terrorhelfern Erdogans ermordet und massakriert werden.\n\nIn diesem Moment, in dem wir hier sitzen und debattieren, schie\u00dfen t\u00fcrkische Panzerhaubitzen T-155 F\u0131rt\u0131na auf syrische Kurden. Eingebaut in diese Kriegsmaschinerie ist auch ein Motor der Firma MTU aus Friedrichshafen, und die deutsche Au\u00dfenpolitik begleitet diese R\u00fcstungsexportpolitik recht freundlich. Ich finde, das ist eine Schande f\u00fcr die deutsche Au\u00dfenpolitik, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525668,"profile_url":null,"sequence":709,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":710,"sitzung":154,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Deshalb fordern wir Sie auf: Beenden Sie Ihr verbrecherisches B\u00fcndnis mit Erdogan. Ja, es ist ein verbrecherisches B\u00fcndnis, weil Sie diejenigen unterst\u00fctzen, die in Syrien den Terror auch in die kurdischen Gebiete tragen.\n\nIch mache hier wirklich keinen Hehl daraus:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":711,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Johann Wadephul [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, das h\u00f6rt man!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":712,"sitzung":154,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Mein Herz schl\u00e4gt f\u00fcr die mutigen Frauen und auch M\u00e4nner, die sich dort mit Leib und Leben dem islamistischen Terror entgegenstellen. Meine Solidarit\u00e4t geh\u00f6rt den kurdischen Frauenbataillonen, die ihr Leben und die Freiheit gegen die reaktion\u00e4ren Schergen verteidigen, die von der T\u00fcrkei und von Saudi-Arabien hochger\u00fcstet werden, welche wiederum von Ihnen, meine Damen und Herren, hochger\u00fcstet werden.\n\nJetzt hat sich die Bundeskanzlerin auch noch dazu verleiten lassen, eine Flugverbotszone, also das, was der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Erdogan schon seit Jahren fordert, zu fordern. Ich frage mich wirklich: Reicht Ihnen die Flugverbotszone in Libyen nicht, wo es zu Zehntausenden Toten gekommen ist und wo der IS fast schon den gr\u00f6\u00dften Teil der Mittelmeerk\u00fcste dieses Landes kontrolliert? Haben Sie denn \u00fcberhaupt keine Konsequenzen aus dieser falschen Politik der Flugverbotszone in Libyen gezogen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525672,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":714,"sitzung":154,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Ich frage mich zudem, warum Sie hier die Bombardierungen der Russen kritisieren, aber die der NATO-Staaten und Saudi-Arabiens und der T\u00fcrkei mit unterst\u00fctzen. Wir als Linke sagen: Bomben schaffen keinen Frieden - nicht russische, aber eben auch nicht die Bomben der USA oder dieser Koalition der Willigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525674,"profile_url":null,"sequence":715,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":716,"sitzung":154,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen, meine Damen und Herren, einen sofortigen Waffenstillstand in Syrien - und das ohne Vorbedingungen. Wenn Sie tats\u00e4chlich unter Beweis stellen wollen, dass Sie auch einen Frieden in der Region und in Syrien wollen, dann setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass die bisher effektivste Kraft gegen die Barbaren des IS am Boden, n\u00e4mlich die Kurden, auch am Verhandlungstisch sitzen und an den Verhandlungen teilnehmen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525676,"profile_url":null,"sequence":717,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":718,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Michelle M\u00fcntefering von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525678,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michelle-muntefering\/archive\/216828","sequence":720,"sitzung":154,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":"1427","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Erst gestern habe ich mit Koordinatoren der humanit\u00e4ren Hilfe in Syrien gesprochen. Sie hatten die ganze Nacht nicht geschlafen und waren sichtlich verzweifelt, weil vorgestern wieder Krankenh\u00e4user und auch Schulen bombardiert worden sind, wobei auch \u00c4rzte und Krankenschwestern get\u00f6tet wurden. Nach ihrer Auskunft gibt es jetzt schon zu wenig Menschen im Land, die Hilfe leisten k\u00f6nnen. Viele von ihnen f\u00fcrchten selbst um Leib und Leben und fliehen. Wie dramatisch die humanit\u00e4re Lage in Syrien ist, davon zeugt auch die Verzweiflung dieser beiden Helfer.\n\nGanz entscheidend in dieser Situation ist, dass sie nicht weiter eskaliert, dass die unterschiedlichen Akteure nun deeskalieren, anstatt sich auf eigene Faust milit\u00e4risch noch intensiver am Konflikt zu beteiligen. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die T\u00fcrkei. Es reicht aber nicht, das von europ\u00e4ischer Seite einfach zu fordern. Es bedarf konstruktiver und l\u00f6sungsorientierter Zusammenarbeit mit unserem t\u00fcrkischen Nachbarn, mit unserem t\u00fcrkischen Partner, anstatt widerspr\u00fcchliche Signale zu senden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525680,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michelle-muntefering\/archive\/216828","sequence":722,"sitzung":154,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":"1427","speaker_party":"spd","text":"Als Au\u00dfenpolitikerin muss man ja immer bem\u00fcht sein, die Welt durch unterschiedliche Brillen, aus unterschiedlichen Sichtweisen zu betrachten. Aus Sicht der T\u00fcrkei ist eben die Politik der EU zumindest auch das: widerspr\u00fcchlich. Immer wieder wurde die T\u00fcrkei von Politikerinnen und Politikern, auch aus Deutschland, daf\u00fcr kritisiert, dass sie die \u00fcber 900 Kilometer lange Grenze zu Syrien zu durchl\u00e4ssig f\u00fcr Terroristen gemacht hat. Zu selten wurde erw\u00e4hnt, dass diese offenen Grenzen der T\u00fcrkei auch dazu gedient haben, \u00fcber 2 Millionen Menschen ins Land zu lassen, mehr als die gesamte Europ\u00e4ische Union aufgenommen hat. Die EU hat nun 3 Milliarden Euro an Hilfe versprochen. Davon ist aber noch kein Cent geflossen. Unterdessen sind in der T\u00fcrkei seit 2011  150 000 Kinder von syrischen Fl\u00fcchtlingen geboren worden. Wir sprechen - so ist mein Eindruck - immer von diesen Menschen, als sei es eine Masse. Aber das ist keine Masse. Das sind Menschen.\n\nDie T\u00fcrkei hat nun die Grenzen geschlossen. Wir sehen, wie sich eine neue, zus\u00e4tzliche humanit\u00e4re Katastrophe auf syrischer Seite abspielt. Nach Aleppo geraten noch einmal eine halbe Million Menschen in Not. Die T\u00fcrkei hilft auch hier wieder. Es wurden provisorische Unterk\u00fcnfte errichtet. Auch auf t\u00fcrkischer Seite werden die Anstrengungen verst\u00e4rkt, Aufenthaltsr\u00e4ume zu schaffen. Das ist nichts Neues; das geschieht schon l\u00e4nger. Aber jetzt kommt noch einmal eine neue Dimension hinzu. Es ist gut, dass das Ausw\u00e4rtige Amt reagiert und die Hilfe des THW angeboten hat.\n\nSehr verehrte Damen und Herren, die T\u00fcrkei hat ein essenzielles sicherheitspolitisches Interesse in Syrien. Daf\u00fcr soll der 90 Kilometer lange Korridor dienen, den Ankara nun bombardiert, damit die YPG, die syrischen Kurden, ihn nicht einnehmen. Dieses Interesse der T\u00fcrkei wird uns immer wieder vorgetragen, vielleicht auch vor dem Hintergrund der Frage: Was passiert, wenn Syrien und der Irak zerfallen und die Grenzen des Sykes-Picot-Abkommens nicht mehr gelten? Sind dann auch die t\u00fcrkischen Grenzen wieder verhandelbar?\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das rechtfertigt diese Bombardements keineswegs. Um es klar zu sagen: Ich finde sie nicht richtig; denn es wird weder milit\u00e4risch erfolgreich sein, der YPG den Weg aus der Luft abzuschneiden, noch wird es zu einer Deeskalation beitragen, die wir so dringend brauchen. Vielmehr kann es auch den Konflikt mit Russland befeuern. Aber derzeit werden die Verh\u00e4ltnisse am Boden komplizierter. Die moderate Opposition ist geschw\u00e4cht und zerfasert, anstatt sich geschlossen gegen Assad und den IS zur Wehr zu setzen. Kein Akteur sollte in so einer Lage eigene Interessen in den Vordergrund stellen, sondern alle sollten an einem gemeinsamen politischen Prozess konstruktiv mitarbeiten. Entgrenzung der Mittel d\u00fcrfen wir dabei nicht hinnehmen. Deswegen sind Frank-Walter Steinmeier und die Bundesregierung auf dem richtigen Weg. Das, was die Menschen in den St\u00e4dten und D\u00f6rfern jetzt brauchen, sind Hilfe, Medizin, Nahrung und Schutz.\n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich noch einen Punkt aus meinem gestrigen Gespr\u00e4ch mit den Helfern in das Hohe Haus tragen. Die junge Generation in Syrien radikalisiert sich mehr und mehr, weil sie Hilflosigkeit sp\u00fcrt und immer \u00f6fter vor der Alternative steht: Assad oder \u201eIslamischer Staat\u201c. Ich frage mich: Was geschieht mit dieser Generation, die zwischen den Fronten zerrieben wird, die keine Sicherheit, keine Perspektive, keine Arbeit hat? Was passiert, wenn die Situation noch weitere Jahre so bleibt? Wir m\u00fcssen helfen, diese Entwicklung umzukehren und Frieden zu schaffen. Und daf\u00fcr m\u00fcssen als Erstes die Waffen schweigen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525682,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":724,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Claudia Roth von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":725,"sitzung":154,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gerade erreicht uns die Nachricht - Sie haben es sicher auch geh\u00f6rt -, dass es in Ankara eine schwere Explosion gegeben hat. Das ist eine schreckliche Entwicklung. Diese schreckliche Gewalttat zeigt, dass die Blutspur von Suruc, Diyarbakir und Istanbul jetzt in Ankara angekommen ist. Ich glaube, wir alle hoffen, dass es bei dieser Gewalttat m\u00f6glichst wenig Verletzte gegeben hat.\n\nWenn wir in diesen Tagen nach Syrien schauen, dann blicken wir immer tiefer in einen Abgrund aus Gewalt, Vertreibung und Elend. Doch w\u00e4hrend die internationale Gemeinschaft in Wien und M\u00fcnchen versucht, auf diplomatischem Weg eine L\u00f6sung oder zumindest eine Waffenruhe in Syrien zu erreichen, wird diese internationale Gemeinschaft gleichzeitig auch immer st\u00e4rker Teil der kriegerischen Auseinandersetzungen.\n\nIn Syrien geht es doch l\u00e4ngst nicht mehr um einen B\u00fcrgerkrieg, in dem um die zuk\u00fcnftige Ausrichtung des Landes gek\u00e4mpft wird, also um die Frage, ob diese demokratisch, islamistisch oder despotisch sein soll. Vielmehr haben wir es in Syrien l\u00e4ngst und jeden Tag mehr mit einem Stellvertreterkrieg zu tun, in dem es um die regionale Herrschaft zwischen dem Iran, der T\u00fcrkei und Saudi-Arabien geht, aber auch immer mehr um eine globale Dimension mit dem Eintritt Russland als aktive, aggressive Kriegspartei an der Seite Assads und mit den durchaus zweifelhaften B\u00fcndnissen und B\u00fcndnispartnern vieler westlicher Staaten.\n\nVor ein paar Tagen wurde eine Waffenruhe in Syrien f\u00fcr Ende dieser Woche vereinbart: ein ganz kleines Zeichen der Hoffnung in einem f\u00fcrchterlichen, seit f\u00fcnf Jahren dauernden Krieg. Doch was wir seitdem erleben, ist nicht etwa ein Abebben der K\u00e4mpfe, die Versorgung der Eingeschlossenen und Hilfe f\u00fcr die Gefl\u00fcchteten, sondern wir erleben eine weitere brutale Eskalation der Gewalt und eine stetige Verschlimmerung der humanit\u00e4ren Lage, die sich mehr und mehr auch auf den Irak ausweitet.\n\nDie K\u00e4mpfe um Aleppo haben noch einmal an Intensit\u00e4t zugenommen und Tausende von Menschen zu Fl\u00fcchtlingen gemacht. Erst vor wenigen Tagen wurden Schulen und Kliniken bombardiert und damit gezielt die Zivilgesellschaft ins Visier genommen. Seit f\u00fcnf Tagen greift nun auch die T\u00fcrkei aus der Luft massiv Stellungen der Kurden in Syrien an. Ich werde mich daher jetzt mit der Rolle der T\u00fcrkei besch\u00e4ftigen.\n\nDie Politik der Bundesregierung, die sich mit hohem Engagement diplomatisch um eine Befriedung der Lage in Syrien bem\u00fcht, ger\u00e4t hier in eine Sackgasse. Sie hat sich in der Fl\u00fcchtlingsfrage gegen\u00fcber der T\u00fcrkei in eine so fatale Abh\u00e4ngigkeit man\u00f6vriert, dass sie jetzt darauf verzichtet, die massive Eskalation des Krieges auch - ich sage: auch - durch das Vorgehen der t\u00fcrkischen Regierung zu kritisieren. Man hat den Eindruck, es wird de facto hingenommen. Es zeigt sich, wie verheerend es ist, wenn Au\u00dfenpolitik zum Instrument einer unter Druck geratenen Innenpolitik wird und ihr dadurch der Kompass f\u00fcr die Werteorientierung verloren geht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525685,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":727,"sitzung":154,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Wenn man die L\u00f6sung der Fl\u00fcchtlingskrise in die H\u00e4nde eines Staatschefs wie Erdogan gibt, der vor einigen Tagen offen zugegeben hat, dass es ihm vor allem um die \u201eBek\u00e4mpfung des s\u00e4kularen Terrorismus\u201c geht - damit meint er nat\u00fcrlich die kurdische Opposition; es geht gerade nicht um die Bek\u00e4mpfung von Daesh, um die es eigentlich gehen m\u00fcsste -, dann ist das genau das Gegenteil von dem, was das erkl\u00e4rte Ziel der Bundesregierung bzw. unser Ziel ist.\n\nDie fatale Strategie des NATO-Partners ist es, Schutzzonen in Syrien zu errichten, die, lieber Dr. Nick, nichts anderes w\u00e4ren als - das ist die Angst der Kurden - gro\u00dfe Haftlager f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge auf syrischem Gebiet. Strategie ist, die Grenze zwischen der T\u00fcrkei und Syrien geschlossen zu halten, wodurch doch heute schon Zehntausenden Menschen die Flucht in sicheres Gebiet gar nicht mehr m\u00f6glich ist. Sie k\u00f6nnen nicht mehr sicher sein.\n\nAu\u00dferdem geht es Erdogan ganz offensichtlich darum, den Kampf gegen die kurdische Zivilbev\u00f6lkerung - nichts anderes ist das, was wir in den kurdischen St\u00e4dten in der T\u00fcrkei erleben - jetzt auch auf kurdische Gebiete in Syrien auszuweiten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":728,"sitzung":154,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Genauso ist das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":729,"sitzung":154,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Mit massiven Bombardements und mit dem gef\u00e4hrlichen Gedankenspiel \u00fcber den Einsatz t\u00fcrkischer Bodentruppen eskaliert auch - ich sage immer: auch - der NATO-Partner T\u00fcrkei diesen Krieg weiter.\n\nIch sage Ihnen: Es ist ein Armutszeugnis, wenn nun von denen, die immer gegen eine geordnete und menschenrechtsgeleitete Ann\u00e4herung an die T\u00fcrkei waren - dar\u00fcber haben wir jahrelang gestritten -, fast kleinlaut die Politik Erdogans hingenommen wird, und zwar zu einem Zeitpunkt, wo dieser innen- und au\u00dfenpolitisch die autorit\u00e4ren Daumenschrauben anzieht wie nie zuvor. Ich habe von Ihnen kein Wort zur Zerst\u00f6rung der christlichen Kirchen in Diyarbakir geh\u00f6rt. Das, was dort passiert ist, ist ein richtiges Verbrechen. Warum sind Sie da so still? Warum sind Sie da so leise?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525689,"profile_url":null,"sequence":730,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":731,"sitzung":154,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe sehr bedauert, dass Angela Merkel, als sie in der T\u00fcrkei war, sinngem\u00e4\u00df gesagt hat, jedes Land habe das Recht, gegen Terroristen im eigenen Land vorzugehen. Mit Verlaub, das war eins zu eins das, was die t\u00fcrkische Regierung in ihrem Sprech vorgibt. Ich sage: Verantwortliche Politik w\u00e4re, endlich deutliche Kritik auch am brandgef\u00e4hrlichen t\u00fcrkischen Vorgehen zu \u00fcben, um eine weitere Eskalation des Krieges zu verhindern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525691,"profile_url":null,"sequence":732,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":733,"sitzung":154,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Das erwarte ich von der Bundesregierung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525693,"profile_url":null,"sequence":734,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":735,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Johann Wadephul von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525695,"profile_url":null,"sequence":736,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":737,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Kollegin Roth, das l\u00e4dt wirklich zur Debatte ein. So soll es auch sein. Weil sonst \u00fcber vieles in diesem Haus in diesem Zusammenhang Konsens besteht - mit Ausnahme einiger Positionen, die die Linksfraktion einnimmt -, will ich auf die T\u00fcrkei eingehen. Wir als Unionsfraktion jedenfalls finden uns in der eigent\u00fcmlichen Rolle wieder, dass wir in den Debatten zum Teil als Verteidiger oder als Versteher der T\u00fcrkei auftreten m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":738,"sitzung":154,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Erdogan-Versteher!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":739,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"- Die Welt ist ein bisschen komplizierter, als Sie von der Linksfraktion das darstellen. Das haben wir heute auf schreckliche Art und Weise wieder einmal erfahren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525699,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":741,"sitzung":154,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Ja, ja, weitermachen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":742,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Roth, als Sie - das richte ich nicht nur an die Adresse der Gr\u00fcnen, sondern auch an die Adresse unseres verehrten Koalitionspartners - uns damals, als es in Europa wohlfeil war, aufgefordert haben, f\u00fcr die Vollmitgliedschaft der T\u00fcrkei in der Europ\u00e4ischen Union einzutreten, war es Angela Merkel, die nach Ankara gefahren ist und gesagt hat: Das k\u00f6nnen wir uns nicht vorstellen. - Es w\u00e4re damals einfach gewesen, nachzugeben und zu sagen: Das ist eine tolle T\u00fcrkei; sie passt mit ihren Wertvorstellungen und ihrer Politik in die Europ\u00e4ische Union.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":743,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Nein, wir haben gesagt, dass sie die Kriterien erf\u00fcllen soll! Sie haben eine Vollmitgliedschaft in der EU kategorisch abgelehnt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":744,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Aber nein, die Union hat eine klare Linie beibehalten: Die T\u00fcrkei ist ein Partner, aber kein Land, das nach unseren Wertvorstellungen Vollmitglied in der EU werden kann. Klare Linie damals wie heute!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525704,"profile_url":null,"sequence":745,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":746,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Nouripour, Sie wachen aus einem tr\u00e4umerischen Schlaf auf. Darunter leiden Sie, und die Schmerzen verarbeiten Sie nun verbal im Plenum.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":747,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Nein, wir wollten immer, dass die Kriterien eingehalten werden! Sie haben per se Nein gesagt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":748,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir haben immer einen realistischen Blick auf die T\u00fcrkei gehabt. Wir haben uns nie die Illusion gemacht, dass die T\u00fcrkei die Werte der Europ\u00e4ischen Union voll teilen w\u00fcrde. Deswegen artikulieren wir - die Bundeskanzlerin hat das heute von diesem Rednerpult aus gesagt - auch die vorhandenen Probleme.\n\nSie haben darauf hingewiesen, dass diejenigen, die aus Aleppo geflohen sind, nun auf syrischem Gebiet verfolgt werden. Die Vorsitzende des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses in der Assembl\u00e9e nationale hat uns heute darauf hingewiesen, dass die Republik Frankreich bereits sage und schreibe 60 Fl\u00fcchtlinge im Rahmen des Kontingents aufgenommen hat. Ich halte es vor diesem Hintergrund f\u00fcr wohlfeil, aus europ\u00e4ischer Sicht die T\u00fcrkei, die 2,5 Millionen Fl\u00fcchtlinge aufgenommen hat, zu kritisieren. Das ist der Situation und dem Engagement der T\u00fcrkei nicht angemessen. Da sollten wir uns ein wenig zur\u00fcckhalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525708,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":750,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist doch unverkennbar - ob die Linksfraktion darauf absichtlich oder unabsichtlich hereinf\u00e4llt, lasse ich einmal dahingestellt -, dass Moskau in der jetzigen Situation jede Chance nutzt, einen Keil zwischen dem NATO-Partner T\u00fcrkei und anderen NATO-Mitgliedern zu treiben. Kollege Gehrcke, Sie haben das erkannt. Wir werden auf jeden Fall nicht darauf hereinfallen, weil wir bei aller Kritik, die wir an der T\u00fcrkei \u00fcben, nat\u00fcrlich wissen, dass die T\u00fcrkei in schwierigen Zeiten wie diesen ein wichtiger NATO-Partner ist. Das k\u00f6nnen wir in einer solchen Situation nicht einfach infrage stellen. Zu dieser Partnerschaft und den Vertr\u00e4gen stehen wir.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525710,"profile_url":null,"sequence":751,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":752,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich, dass wir uns jetzt auch die Frage stellen: Warum gibt es diese t\u00fcrkische Reaktion? Wir stimmen doch vollkommen darin \u00fcberein: Niemand m\u00f6chte eine milit\u00e4rische Antwort der T\u00fcrkei, wie sie hier beschrieben worden ist. Das ist doch vollkommen unstreitig. Aber es ist eine Reaktion der T\u00fcrkei darauf, dass die YPG in Regionen vordringt, die die T\u00fcrkei als Interessenssph\u00e4re definiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525712,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-wadephul\/archive\/214468","sequence":754,"sitzung":154,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":"1314","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich stelle es doch nur so dar, wie es ist. Ich legitimiere das nicht. Man muss es aber verstehen.\n\nDie Kollegen der Linksfraktion sind bei dem Ukraine-Konflikt nicht m\u00fcde geworden, uns vorzuhalten, welche Interessen Russland in seinem Vorfeld h\u00e4tte, die es milit\u00e4risch auf noch sehr viel rigorosere Art und Weise auf der Krim und in der Ostukraine durchgesetzt hat. Ich halte Ihnen vor: Da hatten Sie jedes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr russische Interessen. Wenn die T\u00fcrkei jetzt irgendein Interesse in ihrem Vorfeld artikuliert, dann haben Sie daf\u00fcr gar kein Verst\u00e4ndnis. Das ist eine zwiesp\u00e4ltige Position, die nicht tr\u00e4gt und die zeigt, dass Ihre Position insgesamt nicht konsistent ist.\n\nDas Einzige, was wir in dieser schrecklichen Situation verantwortungsvoll machen k\u00f6nnen, ist das, was die Bundeskanzlerin auf dem Gipfel in London getan hat, n\u00e4mlich daf\u00fcr zu sorgen, dass wir hinreichend finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung haben, um den geschundenen Menschen zu helfen. Ich denke, das ist das Wertvollste, was im Sinne der Menschlichkeit in den letzten zwei Wochen geschehen ist. Daf\u00fcr gilt der Bundeskanzlerin unser Dank.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525714,"profile_url":null,"sequence":755,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":756,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Frank Schwabe von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525716,"profile_url":null,"sequence":757,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":758,"sitzung":154,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon ein paarmal angesprochen worden, aber auch ich will es noch einmal sagen. Auf der einen Seite bin ich froh dar\u00fcber, dass wir miteinander \u00fcber ein wichtiges Thema reden. Auf der anderen Seite legen Sie den Fokus nur auf eine in der Tat durchaus problematische Entwicklung und verengen damit das Problem. Ich finde schon, dass man anl\u00e4sslich des Bombardements Russlands und der dramatischen Folgen, die das bewirkt, auch einen anderen Titel f\u00fcr die Aktuelle Stunde h\u00e4tte w\u00e4hlen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525718,"profile_url":null,"sequence":759,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":760,"sitzung":154,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Es ist gut, dass \u00fcber dieses Thema geredet wird. Aber wenn Sie von schwerwiegenden Situationen reden, dann muss man zun\u00e4chst einmal das erw\u00e4hnen, was Russland in Aleppo veranstaltet.\n\nEin Problem der au\u00dfenpolitischen, entwicklungspolitischen und menschenrechtspolitischen Debatte weltweit, aber auch generell hier im Hause - das will ich als Menschenrechtspolitiker sagen - ist das Rosinenherauspicken, auch wenn Sie gerade Russland f\u00fcr die Bombenangriffe kritisiert haben. Das passiert leider allzu oft. So werden bestimmte Dinge in der internationalen Auseinandersetzung zumindest nicht hinreichend beleuchtet.\n\nDer Konflikt in Syrien ist hochkomplex. Ich wei\u00df gar nicht, wer von sich behaupten kann, das Ganze einigerma\u00dfen umfassend zu verstehen. Aber wir sehen das menschliche Leid. Einige von uns - ich muss einmal in die Reihen gucken - kommen gerade aus einer Anh\u00f6rung des Menschenrechtsausschusses mit 14 Organisationen zur Situation der humanit\u00e4ren Hilfe, in der wir uns noch einmal haben schildern lassen, wie dramatisch die Situation eigentlich ist: Es gibt 250 000 bis 500 000 Tote - da gibt es mittlerweile unterschiedliche Sch\u00e4tzungen - und knapp 2 Millionen Verletzte. Das hei\u00dft, \u00fcber 10 Prozent der Bev\u00f6lkerung Syriens sind entweder tot oder verletzt. Wir haben 13 bis 14 Millionen Vertriebene oder Menschen, die auf Hilfe angewiesen sind, davon 5 Millionen au\u00dferhalb und 7 Millionen innerhalb des Landes.\n\nFrappierend finde ich - da wird noch einmal deutlich, wie dramatisch die Lage ist - die Entwicklung der Lebenserwartung. In Syrien lag die Lebenserwartung im Jahr 2010 bei 70 Jahren, im letzten Jahr lag sie bei 55 Jahren. Daran sieht man, was in f\u00fcnf Jahren Dramatisches passiert ist. Auch wenn wir hier nicht die Debatte von heute Mittag f\u00fchren, m\u00fcssen wir doch sehen, dass das die Realit\u00e4t ist, vor der wir unsere europ\u00e4ische und deutsche Fl\u00fcchtlingspolitik diskutieren m\u00fcssen. Das ist wirklich eine Bew\u00e4hrungsprobe f\u00fcr unser Wertekorsett, wahrscheinlich die gr\u00f6\u00dfte Bew\u00e4hrungsprobe seit dem Zweiten Weltkrieg.\n\nDas Leid - das muss gesagt werden - wird in der Hauptsache durch den syrischen Machthaber Assad und aktuell leider durch die massiven russischen Luftangriffe verursacht. Es ist gut, dass die russischen Luftangriffe - so habe ich das verstanden - \u00fcber die Fraktionsgrenzen hinweg im Deutschen Bundestag kritisiert werden.\n\nRussland muss sich an das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht halten, und jeder Versuch, zivile oder nichtmilit\u00e4rische Einrichtungen zu zerst\u00f6ren oder Vertreibungen durch Aushungern oder durch die Hinnahme von Aushungern zu organisieren, ist unertr\u00e4glich und muss international gebrandmarkt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525720,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":762,"sitzung":154,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Bez\u00fcglich der T\u00fcrkei gibt es, glaube ich - das wird unterschiedlich akzentuiert -, eine relativ hohe \u00dcbereinstimmung hier in diesem Haus, n\u00e4mlich dass die T\u00fcrkei eine durchaus ambivalente Rolle spielt. Auf der einen Seite w\u00fcrdigen wir die gro\u00dfe Aufnahmebereitschaft und danken f\u00fcr die Dialogbereitschaft, die sicherlich ein zentrales Momentum auch in der innenpolitischen und der europapolitischen Debatte ist, auf der anderen Seite gibt es problematische Entwicklungen in der T\u00fcrkei im Bereich der Demokratie, der Rechtsstaatlichkeit und der Menschenrechte. Das steht ein bisschen im Schatten der Syrien-Krise. Es gibt auch eine massive Versch\u00e4rfung des Konflikts mit Kurden in der T\u00fcrkei, aber auch mit Kurden in Syrien und anderen L\u00e4ndern.\n\nEs gibt noch etwas, was mir wirklich Sorge bereitet. Ich habe vor einem Jahr gedacht, dass mir eigentlich am meisten Sorge bereitet, dass Erdogan und Putin \u00e4hnliche Typen sind. Ich dachte: Menschenskinder, wenn die zusammen agieren - man sieht, dass sie im Inland sehr \u00e4hnlich gegen Menschenrechtsorganisationen vorgehen -, dann ist das das gr\u00f6\u00dfte Problem. Ich habe mittlerweile den Eindruck, dass es viel problematischer ist, dass diese beiden Personen und ihre L\u00e4nder gegeneinander agieren und dass eine Auseinandersetzung bevorstehen k\u00f6nnte. Ich mag mir nicht ausmalen, welche Auswirkungen das haben k\u00f6nnte.\n\nDeswegen sind wir uns einig darin, dass wir verhindern m\u00fcssen, dass es zu einer solchen Auseinandersetzung kommt, und dass wir das bei all den politischen Dingen ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, die wir gut und richtig finden. Ich halte Schutzzonen zum Beispiel f\u00fcr richtig. Ich finde es aber falsch, wenn wir sie als strategisches Mittel einsetzen w\u00fcrden und ihre Einrichtung zu weiteren Konflikten f\u00fchren w\u00fcrde.\n\nZum Schluss will ich noch etwas sagen. Wir sollten gemeinsam m\u00e4\u00dfigend auf die syrischen Kurden einwirken. Es macht keinen Sinn, wenn im Zuge des aktuellen Konflikts versucht wird, dort strategische Ziele zu erreichen. Da gibt es sicherlich einen Einfluss, den der Westen hat, den die Vereinigten Staaten haben, den aber auch die Linke hat. Vielleicht sollte man den syrischen Kurden einmal sagen: \u00dcberlegt noch einmal, ob ihr in dieser Situation den Konflikt noch weiter versch\u00e4rfen wollt.\n\nIch glaube, dass der Au\u00dfenminister alles tut, um in Gespr\u00e4chen und Verhandlungen zu einer friedlichen L\u00f6sung zu kommen. Es w\u00e4re gut, wenn das Haus ihn in aller Breite dabei unterst\u00fctzt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525722,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":764,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Roderich Kiesewetter von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525724,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":766,"sitzung":154,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn wir die Debatte der letzten Stunde betrachten, so k\u00f6nnen wir eine Zweiteilung sehen: auf der einen Seite eine erhebliche emotionale Betroffenheit wegen toter Kinder, zerst\u00f6rter Krankenh\u00e4user und Millionen Menschen auf der Flucht, auf der anderen Seite bleierne N\u00fcchternheit, gro\u00dfes Entsetzen \u00fcber die Art und Weise, wie dort vor Ort Machtpolitik ausgestaltet wird.\n\nWir Deutsche kommentieren nicht nur, sondern wir versuchen, durch vielf\u00e4ltige diplomatische Vermittlungen zu helfen, nicht nur in den Prozessen in Wien oder in Genf, sondern auch, gerade in der letzten Woche, was die Fl\u00fcchtlingsr\u00fcckf\u00fchrung oder auch die Fl\u00fcchtlingsverteilung mit Blick auf Griechenland und die T\u00fcrkei angeht.\n\nAll dies zusammen darf den Blick nicht verstellen, dass wir auch vor Herausforderungen stehen, was die T\u00fcrkei angeht. Es geht nicht nur um nicht eingel\u00f6ste innenpolitische Versprechen in der T\u00fcrkei, es geht auch nicht nur um die Sorge der T\u00fcrken vor einer Destabilisierung - ich erinnere an die fast b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen Zust\u00e4nde im S\u00fcdosten der T\u00fcrkei -, mir macht auch das Verhalten der T\u00fcrkei mit Blick auf Libyen Sorge. Ich w\u00fcrde mir da eine konstruktivere Rolle w\u00fcnschen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525726,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":768,"sitzung":154,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"Dennoch darf uns das nicht den Blick darauf verstellen, dass sich die T\u00fcrkei Sorgen um den Bestand ihres eigenen Landes macht, der auch durch verschiedene kurdische Gruppen, durch kurdischen Terrorismus gef\u00e4hrdet ist. Ausnehmen m\u00f6chte ich davon die kurdische Regionalregierung im Nordirak. Aber die Gemengelage ist so schwierig. Sie ist nun einmal so, dass sie uns zur Positionierung zwingt. Auf der anderen Seite k\u00f6nnen wir es nicht zulassen, dass Russland die T\u00fcrkei und auch uns permanent provoziert und ein Vakuum in Syrien und im Irak ausf\u00fcllt, das wir, der Westen, zu f\u00fcllen nicht bereit sind. Auch das d\u00fcrfen wir nicht vergessen.\n\nIch glaube, dass es ganz entscheidend ist, dass wir die T\u00fcrkei in bestimmten Bereichen st\u00e4rken. Die T\u00fcrkei ist seit 1952 NATO-Mitglied und damit l\u00e4nger als Deutschland. Wir sollten die T\u00fcrkei dort unterst\u00fctzen, wo sie bei der Unterst\u00fctzung der kurdischen Regionalregierung im Norden Iraks hilfreich ist, und auch dort, wo sie eine gro\u00dfe Last f\u00fcr Europa \u00fcbernimmt. Die T\u00fcrkei mit einem Drittel der Wirtschaftskraft Deutschlands nimmt doppelt so viele Fl\u00fcchtlinge auf. Das verdient nicht nur Anerkennung, sondern auch langj\u00e4hrige Unterst\u00fctzung, nicht nur durch Deutschland, sondern auch durch die Europ\u00e4ische Union.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525728,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":770,"sitzung":154,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"Der Blick in die Region zeigt aber auch, dass durch das Vorgehen der USA seinerzeit 2003 im Irak und die Folgewirkungen, die wir bis heute zu tragen haben und an denen die USA - das darf ich als \u00fcberzeugter Transatlantiker sagen - leiden, ein Vakuum entstanden ist, das nunmehr durch eine wesentlich agilere saudische Vorgehensweise ausgef\u00fcllt wird, die wir noch nicht richtig einordnen k\u00f6nnen, aber die wir sehr deutlich als einen Machtfaktor wahrnehmen. Hinzu kommt, dass der Iran im Hintergrund, im Schatten Russlands agiert und die schiitischen Milizen unterst\u00fctzt und auch durch die entfrorenen Gelder aufgrund der aufgehobenen Sanktionen mehr Mittel zur Unterst\u00fctzung von Konflikten und Aufst\u00e4nden in der Nachbarschaft zur Verf\u00fcgung hat.\n\nEs geht nat\u00fcrlich auch um die Rolle, die wir als Europ\u00e4ische Union wahrnehmen m\u00fcssen. Dazu muss ich eindeutig sagen: Die Bem\u00fchungen der Bundesrepublik durch den Au\u00dfenminister, durch die Verteidigungsministerin und vor allem durch die Bundeskanzlerin in den letzten Wochen waren \u00e4u\u00dferst konstruktiv. Wenn wir an die Unterst\u00fctzung der Peschmerga denken, wenn wir an die Einbeziehung von AWACS denken, wenn wir an die Verhandlungen zwischen Griechenland und der T\u00fcrkei denken und wenn wir an die letzten Verhandlungen in M\u00fcnchen mit dem Versuch denken, m\u00f6glichst rasch einen Waffenstillstand zustande zu bringen, dann wird deutlich: Uns Deutschen liegt daran, eine diplomatische L\u00f6sung zu erreichen.\n\nAber in der Europ\u00e4ischen Union streiten wir \u00fcber die interne Verteilung einer relativ geringen Anzahl von Fl\u00fcchtlingen - wir haben heute im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss einen interessanten Austausch mit den Kollegen der franz\u00f6sischen Nationalversammlung  -; wir streiten um kleine Zahlen, statt dass wir uns als Europ\u00e4er um diese Region intensiver k\u00fcmmern. Wir d\u00fcrfen sie nicht Russland \u00fcberlassen. Wir d\u00fcrfen sie auch nicht dem Iran \u00fcberlassen oder dem Machtkampf zwischen Sunniten und Schiiten. Es ist ein ganz wichtiger Punkt, dass wir uns dort humanit\u00e4r, politisch und, wenn es sein muss, in gewisser Weise auch milit\u00e4risch engagieren.\n\nIch bef\u00fcrchte, dass nur einige wenige L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union dazu bereit sind, w\u00e4hrend die anderen durch innenpolitische Probleme gebunden sind, und dass wir mittlerweile vor der Herausforderung stehen, ein Kind europ\u00e4ischer Einsatzbereitschaft zu zeugen, auch wenn es wahrscheinlich nie geboren wird, weil der fehlende europ\u00e4ische Zusammenhalt dem entgegensteht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns nicht nur auf die T\u00fcrkei schauen, sondern lassen Sie uns auch schauen, wie wir uns als deutsche Parlamentarier im Rahmen einer europ\u00e4isch verantwortlichen Sicherheitspolitik st\u00e4rker als Europ\u00e4er in dieser Region einbringen und dies nicht Russland, dem Iran oder einer isolierten T\u00fcrkei \u00fcberlassen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525730,"profile_url":null,"sequence":771,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":772,"sitzung":154,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in der Debatte hat Alexander Radwan von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":525732,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-radwan-0","sequence":774,"sitzung":154,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":"1558","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als Schlussredner darf ich jetzt alles zusammenfassen; es wurde schon sehr viel gesagt. Lassen Sie mich zuvor auf einige von Ihnen genannte Punkte kurz eingehen.\n\nIch habe bei dieser Debatte den Eindruck - das ist sehr verst\u00e4ndlich -: Es schwingt sehr viel Wut und Hilflosigkeit angesichts der Situation in Aleppo mit. Ich verweise auf die Schulen und die Krankenh\u00e4user, die bombardiert wurden. Wir haben den Eindruck: Nach jeder Debatte, die wir hier gef\u00fchrt haben, nehmen die Hilflosigkeit und das Chaos zu statt ab. Der Terror wird nicht weniger, die Zahl der Fl\u00fcchtlinge wird nicht geringer, sondern das spitzt sich immer weiter zu.\n\nEs gibt widerstrebende Interessen. Darum finde ich es in dieser Debatte bemerkenswert, dass zumindest in den Redebeitr\u00e4gen - ich werfe Ihnen nicht vor, nicht differenzieren zu k\u00f6nnen - eigentlich klar zum Ausdruck kommt: Einer ist schuld. In Syrien haben wir das Regime und die Rebellen; relativ wenig wurde in der heutigen Aktuellen Stunde \u00fcber den Terrorismus und den IS gesprochen. Wir haben den Iran. Wir haben die T\u00fcrkei. Wir haben Saudi-Arabien. Wenn es um Gespr\u00e4che mit diesen drei Staaten geht, komme ich nicht zu dem Schluss: Mit dem einen darf man nicht reden, mit dem anderen schon.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":775,"sitzung":154,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Reden kann man mit allen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-radwan-0","sequence":776,"sitzung":154,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":"1558","speaker_party":"cducsu","text":"- Das klang vorhin bei Mitgliedern Ihrer Fraktion anders.\n\nDann haben wir die USA, Russland und Europa. Es geht um die Frage, wie der Kollege Roderich Kiesewetter gerade gesagt hat, welche Rolle die EU zuk\u00fcnftig \u00fcbernimmt. Dazu haben wir die Situation, dass aktuell die Vorbereitungen daf\u00fcr laufen - die Frage ist, ob es so kommen wird -, dass die T\u00fcrkei die Aufgabe \u00fcbernimmt, ein St\u00fcck weit gegen\u00fcber Syrien t\u00e4tig zu werden. Dann haben wir nat\u00fcrlich die Bedenken, Frau Roth: Wie wirkt sich das auf die NATO aus? Es hat jedes Land eben seine eigenen Interessen.\n\nIch glaube, es ist nicht falsch, wenn ich sage: In der Analyse und in dem, was wir uns w\u00fcnschen, haben wir hier gro\u00dfen Konsens. Wir wollen, dass der Krieg da unten endlich aufh\u00f6rt. Wir haben auch relativ schnell Konsens, wenn es darum geht, humanit\u00e4re Hilfe und finanzielle Hilfen vorzubereiten und dort wirksam werden zu lassen.\n\nAber bei der Diplomatie sieht das schon anders aus. Da hatten wir Gespr\u00e4che in Wien und in Genf. Wir hatten das Gespr\u00e4ch in M\u00fcnchen. Dann haben wir es nat\u00fcrlich mit Zielen zu tun, die die T\u00fcrkei national mit Blick auf die Kurden verfolgt und die die Entwicklung in der T\u00fcrkei betreffen. Es gibt die Gruppierungen im Iran, die in diesem Bereich ihre Interessen sehr stark vertreten. Russland ist zu nennen und jetzt auch Saudi-Arabien.\n\nIch m\u00f6chte etwas anregen. Wir sollten einmal dar\u00fcber nachdenken, wie wir einen wichtigen Player aus der sunnitischen Welt, der in diesem Hause regelm\u00e4\u00dfig kritisiert wird - es geht um das bev\u00f6lkerungsreichste Land in dieser Region, n\u00e4mlich \u00c4gypten -, mehr in die Verantwortung nehmen k\u00f6nnen, wenn es darum geht, die Wogen zu gl\u00e4tten. Das Ziel muss ja sein, einen diplomatischen Weg zu finden, einen Interessenausgleich zu erreichen. Manche haben momentan das Gef\u00fchl, sie m\u00fcssten die Chance nutzen, Fakten zu schaffen. Das verurteilen wir alle nat\u00fcrlich zutiefst.\n\nEs gab jetzt den Vorschlag einer Flugverbotszone; da unterst\u00fctzen wir in der CDU\/CSU-Fraktion die Kanzlerin nachdr\u00fccklich. Es gab die Forderung nach einem Waffenstillstand. Es geht nicht darum, dar\u00fcber zu diskutieren, was w\u00fcnschenswert ist oder wie wir die T\u00fcrkei und wie wir m\u00f6glicherweise den Iran oder auch Saudi-Arabien gern sehen w\u00fcrden. Wenn wir dieses Ziel haben - es gibt keinen hier im Saal, der gegen einen Waffenstillstand ist -, dann ist aber die Frage: Wollen wir es bei Appellen belassen? Werden wir irgendwann einmal die Debatte f\u00fchren m\u00fcssen: \u201eWas ist unser Beitrag, um dieses Ziel zu erreichen?\u201c? Sehen Sie es mir nach, wenn ich sage: Ich glaube nicht, dass allein der Appell aus diesem Hause heute reichen wird, um einen Waffenstillstand zu bewirken. Um diese Diskussion dr\u00fccken sich manche in diesem Haus herum.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525736,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525737,"profile_url":null,"sequence":778,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-radwan-0","sequence":779,"sitzung":154,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":"1558","speaker_party":"cducsu","text":"Aufgrund unserer Verantwortung werden wir in Deutschland und Europa gemeinsam - ich hoffe, auch schnell - eine Debatte f\u00fchren m\u00fcssen, die zumindest erste Schritte bewirkt.\n\nZum Thema Diplomatie m\u00f6chte ich nur noch sagen: Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass sowohl der Au\u00dfenminister als auch die Kanzlerin in den Gespr\u00e4chen mit der T\u00fcrkei, mit Saudi-Arabien und mit dem Iran deutlich zu verstehen gegeben haben, was sie von der Situation halten. Aber, meine Damen und Herren, Diplomatie findet nicht auf der Frontpage der Bild-Zeitung statt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":780,"sitzung":154,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcssen Sie mir nicht sagen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-radwan-0","sequence":781,"sitzung":154,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":"1558","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich hatte den Eindruck, dass man Ihrer Fraktion das teilweise sagen muss; sonst w\u00fcrde ich es ja nicht sagen. - Ich habe auf jeden Fall das n\u00f6tige Vertrauen.\n\nIch finde es - abschlie\u00dfend - bemerkenswert, dass es ausgerechnet die CDU und inzwischen auch die CSU sind, die daf\u00fcr ger\u00fcgt werden, dass sie, obwohl sie gegen den Beitritt der T\u00fcrkei zur EU sind, mit der T\u00fcrkei sprechen und nat\u00fcrlich auch mit Russland. Wir sprechen mit Russland,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":782,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Sprechen tun wir alle!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-radwan-0","sequence":783,"sitzung":154,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":"1558","speaker_party":"cducsu","text":"wir sprechen mit dem Iran, und wir sprechen mit Saudi-Arabien. Sie wissen genauso gut wie ich: Das ist die Grundvoraussetzung f\u00fcr diplomatische L\u00f6sungen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":784,"sitzung":154,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber man muss dabei auch das Richtige sagen! Sonst kann man auch Selbstgespr\u00e4che f\u00fchren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":525744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-radwan-0","sequence":785,"sitzung":154,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":"1558","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":525745,"profile_url":null,"sequence":786,"sitzung":154,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu der Versch\u00e4rfung der kriegerischen Auseinandersetzungen in Syrien","top_id":14736,"type":"poi","wahlperiode":18}]