[{"id":485502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":156,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich und rufe unseren Zusatzpunkt 5, den Tagesordnungspunkt 17 sowie den Zusatzpunkt 6 auf:\n\nZP 5\tErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren\n\nDrucksache 18\/7538\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\n17.\tErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur erleichterten Ausweisung von straff\u00e4lligen Ausl\u00e4ndern und zum erweiterten Ausschluss der Fl\u00fcchtlingsanerkennung bei straff\u00e4lligen Asylbewerbern\n\nDrucksache 18\/7537\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nHaushaltsausschuss\n\nZP 6\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Luise Amtsberg, Dr. Franziska Brantner, Beate Walter-Rosenheimer, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nRechte von Kindern im Asylverfahren st\u00e4rken\n\nDrucksache 18\/7549\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung ist hierf\u00fcr eine Aussprache von 96 Minuten vorgesehen. - Dazu stelle ich Ihr Einvernehmen fest. Dann verfahren wir so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":485503,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":2,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Beim Thema Fl\u00fcchtlinge erleben wir in unserem Land eine breite, tiefe Bandbreite von Stimmungen und Gef\u00fchlen, ja vielleicht eine Spaltung zwischen Optimismus und Ern\u00fcchterung, Tatendrang und M\u00fcdigkeit, Mit- und Gegeneinander, Akzeptanz und Ablehnung, Gewalt und Vers\u00f6hnung, schwierigem Abw\u00e4gen und einfachen Parolen, Hoffnung auf Europa und Entt\u00e4uschung \u00fcber Europa. All das ist kein blo\u00dfes Beiwerk zu der gro\u00dfen Aufgabe, an deren L\u00f6sung wir seit Monaten beharrlich arbeiten; es ist f\u00fcr uns alle Ansto\u00df und Mahnung. Wir werden unsere Verantwortung nach au\u00dfen nur wahrnehmen k\u00f6nnen, wenn wir in unserem Land und in unserer Gesellschaft den Zusammenhalt nach innen erhalten. Die Bundesregierung tut alles daf\u00fcr, diese Situation national, europ\u00e4isch und international zu bew\u00e4ltigen - unter Achtung unserer eigenen Interessen und mit Achtung gegen\u00fcber den zu uns kommenden Menschen.\n\nLassen Sie mich ein paar Beispiele von vielen nennen. Allein in den vier Monaten seit Oktober haben wir die Zugangszahlen der Menschen aus dem Westbalkan drastisch reduziert. Insgesamt sind die Zahlen der Fl\u00fcchtlinge zur\u00fcckgegangen. Das reicht noch nicht; aber die Richtung stimmt. Wir haben die Digitalisierung des Asylverfahrens geschaffen und geben seit kurzem einheitliche Ankunftsausweise aus. Damit erhalten wir Klarheit \u00fcber die, die zu uns kommen, wo sie hingeh\u00f6ren und was sie k\u00f6nnen. Doppelz\u00e4hlungen h\u00f6ren auf und Selbstzuweisungen an einen Ort eigener Wahl auch. All das ist auch f\u00fcr die Sicherheit unseres Landes wichtig.\n\nWir haben \u00fcber den Bundeshaushalt massiv in Integration investiert. Auch hier ein Beispiel: In k\u00fcrzester Zeit haben wir 8 000 weitere Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr Integrationskurse zugesagt.\n\nWir haben das Personal beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge aufgestockt. Seit Oktober wurden dort 300 000 Nachregistrierungen durchgef\u00fchrt sowie R\u00fcckst\u00e4nde aus rund 130 000 Altverfahren abgebaut. Mit fast 50 000 Entscheidungen im BAMF allein im Januar wurde eine neue Rekordzahl erreicht. Ich wei\u00df, auch hier ist noch viel zu tun und zu verbessern, aber auch hier stimmt die Richtung.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485505,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":4,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, mit dem heute vorliegenden Gesetzespaket verbinde ich drei Botschaften:\n\nDie erste richtet sich direkt an die Menschen in unserem Land. Ihnen sage ich heute Folgendes: Wir arbeiten hart daf\u00fcr, den Fl\u00fcchtlingszustrom in unser Land zu begrenzen und zu verringern, vorneweg die Bundeskanzlerin. Die Wahrnehmung von internationaler Verantwortung und das Eintreten f\u00fcr eine europ\u00e4ische L\u00f6sung liegen in unserem nationalen Interesse.\n\nWir wissen, dass Ihre Bereitschaft zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen auch davon abh\u00e4ngt, wie schnell \u00fcber Straft\u00e4ter, Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge und andere Nichtschutzbed\u00fcrftige entschieden wird und dass diese wieder in ihre Heimat zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Ja, wir werden mit den Menschen h\u00e4rter umgehen, die nur behaupten, Schutz zu brauchen, aber in Wahrheit aus anderen Gr\u00fcnden nach Deutschland kommen oder mit Tricks oder falschen Angaben ihren Aufenthalt in Deutschland zu verl\u00e4ngern versuchen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485507,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":6,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Wir begegnen allen Menschen, die zu uns kommen, mit Respekt, aber ohne Naivit\u00e4t.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":7,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Hat sich ja gerade gezeigt!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":8,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Wir regeln ein faires Asylverfahren und eine schnellere Abschiebung der Menschen, die keinen Anspruch auf Schutz haben.\n\nDie vorliegenden Ma\u00dfnahmen bilden einen gerechten Ausgleich zwischen dem berechtigten Interesse an Begrenzung und unseren selbstverst\u00e4ndlichen Verpflichtungen gegen\u00fcber Menschen, die Schutz brauchen. Es liegt in der Verantwortung und im Interesse unseres Landes, so lange wie m\u00f6glich an Schengen festzuhalten. Das hei\u00dft: Schutz der Au\u00dfengrenzen und m\u00f6glichst wenige Kontrollen innerhalb Europas.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485511,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":10,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden weiterhin f\u00fcr einen europ\u00e4ischen Weg aus der Fl\u00fcchtlingskrise k\u00e4mpfen, solange er auch bei der Verringerung der Fl\u00fcchtlingszahlen Erfolg verspricht. Falls aber einige L\u00e4nder versuchen sollten, das gemeinsame Problem einseitig und zus\u00e4tzlich auf den R\u00fccken Deutschlands zu verlagern, so w\u00e4re das inakzeptabel und w\u00fcrde von uns auf Dauer nicht ohne Folgen hingenommen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485513,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":12,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Meine zweite Botschaft richtet sich an die Menschen, die in den letzten Monaten in unser Land gekommen sind. Auch an Sie wende ich mich direkt. F\u00fcr die gro\u00dfe Mehrheit von Ihnen ist es selbstverst\u00e4ndlich, sich in Deutschland, in dem Land, das Sie aufnimmt, anst\u00e4ndig und rechtstreu zu verhalten. Das ist gut, und das m\u00fcssen wir alle auch laut gemeinsam sagen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485515,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":14,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Sie erhalten hier ein faires Asylverfahren, und die Beh\u00f6rden werden so schnell wie m\u00f6glich pr\u00fcfen, ob Sie in unserem Land bleiben k\u00f6nnen. Wenn Sie aber aus asylfremden Gr\u00fcnden nach Deutschland kommen oder versuchen, ohne Aussicht auf Erfolg einen Aufenthalt zu begr\u00fcnden oder zu verl\u00e4ngern, werden Sie dieses Ziel nicht erreichen. Wenn Sie versuchen, sich einem geregelten Verfahren an dem Ort zu entziehen, wohin Sie verteilt werden, oder wenn Sie Ihre Chancen durch T\u00e4uschung verbessern wollen, wird Ihnen das nicht gelingen. Wenn Sie im Asylverfahren nicht mitwirkungsbereit sind, f\u00fchrt das zu Nachteilen in Ihren Verfahren.\n\nF\u00fcr diejenigen unter Ihnen, die aus sicheren Herkunftsstaaten kommen oder sich einem ordentlichen Verfahren verweigern, f\u00fchren wir ein beschleunigtes Verfahren ein, das mit weiteren Auflagen verbunden ist und nach Ablehnung Ihres Antrags in einer raschen R\u00fcckf\u00fchrung enden wird.\n\nDie vollen Asylbewerberleistungen erhalten Sie k\u00fcnftig nur dann, wenn Sie registriert sind und in der Ihnen zugewiesenen Unterkunft wohnen. Wer sich an die Regeln h\u00e4lt, hat das schnell erreicht. Das gilt - ich wiederhole es - f\u00fcr die gro\u00dfe Mehrheit der Asylsuchenden in unserem Land. F\u00fcr Sie \u00e4ndert sich durch das neue Gesetz eigentlich ziemlich wenig. Wenn Ihr Asylantrag aber rechtskr\u00e4ftig abgelehnt worden ist und es keinen wirklichen Duldungsgrund gibt, m\u00fcssen Sie unser Land verlassen. Gehen Sie nicht freiwillig, werden die Beh\u00f6rden Ihre Ausreisepflicht durchsetzen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485517,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":16,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, R\u00fcckf\u00fchrungsversuche scheitern oft daran, dass medizinische Gr\u00fcnde vorgebracht werden. H\u00e4ufig wird geltend gemacht, dass die medizinische Versorgung im Herkunftsland eine R\u00fcckf\u00fchrung ausschlie\u00dft, weil sie nicht dem deutschen Standard entspricht. Auch manche medizinischen Atteste scheinen nicht wirklich begr\u00fcndet zu sein, vor allem sogenannte Vorratsatteste. Wir regeln jetzt, dass es f\u00fcr eine Abschiebung eine solide medizinische Versorgung im Zielstaat geben muss, ausreichend und angemessen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485519,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":18,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Das hohe Niveau der medizinischen Versorgung in Deutschland muss aber nicht erf\u00fcllt werden.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485521,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":20,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Die medizinischen Standards in den Herkunftsl\u00e4ndern m\u00fcssen so sein, dass den Menschen auch nach der R\u00fcckkehr gut geholfen werden kann. Gleichheit mit deutschen Standards k\u00f6nnen und werden wir aber nicht gew\u00e4hrleisten. Das ist ehrlich, und das ist auch angemessen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485523,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":156,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das sind doch Nebelkerzen!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485524,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ein Pappkamerad!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":23,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, der Gesetzentwurf sieht au\u00dferdem eine \u00c4nderung beim Recht auf den Familiennachzug vor; dar\u00fcber haben wir ja seit einigen Wochen sehr heftig diskutiert.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":24,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Seit Monaten!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":25,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Die Einschr\u00e4nkung des Familiennachzugs mag hart erscheinen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":26,"sitzung":156,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie ist hart!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":27,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie ist hart!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":28,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie ist hart, einverstanden. - Sie ist aber notwendig, um eine \u00dcberlastung der Aufnahmesysteme in unserem Land zu verhindern.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485531,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":30,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das wird ein riesiges Sicherheitsproblem!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485533,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":32,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"- H\u00f6ren Sie gut zu! Der n\u00e4chste Satz wird Sie vielleicht noch mehr \u00e4rgern; aber ich halte ihn trotzdem f\u00fcr richtig. - Wir wollen nicht, dass Eltern ihre Kinder vorschicken, teilweise einer Lebensgefahr aussetzen, um anschlie\u00dfend selbst nachzukommen. Das wollen wir nicht.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485535,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":34,"sitzung":156,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Zyniker!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485537,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":36,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Trotzdem gilt: Wenn es H\u00e4rtef\u00e4lle gibt, dann werden wir sie auch weiterhin besonders ber\u00fccksichtigen. Das war ein wesentliches Ergebnis der Gespr\u00e4che, die der Kollege Maas und ich, um das Asylpaket II insgesamt auf den Weg zu bringen, gef\u00fchrt haben. Das Au\u00dfenministerium und das Innenministerium werden im Einvernehmen die entsprechenden Entscheidungen treffen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":37,"sitzung":156,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben Sie schon mal die UN-Kinderrechtskonvention gelesen?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":38,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Mit der dritten Botschaft richte ich mich an die Straft\u00e4ter der Silvesternacht, die Asylbewerber sind. Ihnen sage ich heute klipp und klar: F\u00fcr Sie ist kein Platz in Deutschland.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485541,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":40,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt keinen dauerhaften Schutz in unserem Land f\u00fcr die, die hier erhebliche Straftaten oder bestimmte Straftaten in Serie begehen. Ich sage Ihnen auch: Sie haben Ihre eigenen Landsleute und Ihre wunderbaren Herkunftsl\u00e4nder in Misskredit gebracht. Sie haben dem Ansehen der Fl\u00fcchtlinge geschadet. Sie haben auch die in Deutschland schon lange lebenden Zuwanderer insgesamt der Gefahr eines Generalverdachts ausgesetzt, was wir jeden Tag auf den Stra\u00dfen erleben.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":41,"sitzung":156,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sch\u00fcren den Verdacht, Herr Minister!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":42,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Und Sie haben den Populisten, Demagogen und anderen Scharfmachern Futter f\u00fcr ihre einfachen Denkmuster gegeben. All das haben diese Straft\u00e4ter erreicht.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485545,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":44,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben Ihre Taten jetzt zum Anlass genommen, das Ausweisungs- und Asylrecht gegen\u00fcber kriminellen Ausl\u00e4ndern zu versch\u00e4rfen. Wir begr\u00fcnden ein schwerwiegendes Ausweisungsinteresse fr\u00fcher als bisher. Wir werden auch die Anerkennung als Fl\u00fcchtling, den Fl\u00fcchtlingsstatus, bei der Erreichung bestimmter Strafbarkeitsschwellen leichter versagen als bisher. All das ist eine deutliche Botschaft, nicht nur an die Straft\u00e4ter in der Silvesternacht, sondern das ist auch f\u00fcr all die Menschen mit ausl\u00e4ndischen Wurzeln und die vielen Fl\u00fcchtlinge wichtig, die sich hier anst\u00e4ndig verhalten und die sich nichts haben zu Schulden kommen lassen. Auch diese Menschen sind mittelbar Opfer der Neujahrsnacht. Auch ihnen gegen\u00fcber tragen wir eine Verantwortung, die wir mit diesem Gesetzespaket jetzt \u00fcbernehmen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485547,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":46,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, das Asylpaket II und der vorliegende Entwurf eines Gesetzes zur erleichterten Ausweisung sind ein harter und wichtiger Schritt eines langen Weges. Ja, es ist eine Versch\u00e4rfung des Asylrechts; da muss man gar nicht darum herumreden. Aber diese Versch\u00e4rfung ist n\u00f6tig, und sie ist angemessen. Dieser Gesetzentwurf l\u00f6st nicht alle Probleme - das hat auch niemand behauptet -, aber einige wichtige.\n\nVor uns liegen weitere Aufgaben, vor allem die Reduzierung der Fl\u00fcchtlingszahlen. Wir brauchen daf\u00fcr Zusammenhalt, Ausdauer und Augenma\u00df. Deutschland bleibt ein Land mit Herz und ein Land mit Regeln.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485549,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485550,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485551,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE] erhebt sich und wartet auf die Worterteilung","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":50,"sitzung":156,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"So viel Antrittsapplaus hatten Sie selten, Herr Kollege Bartsch.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":485553,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485554,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":53,"sitzung":156,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das geht auch nicht von Ihrer Redezeit ab. - Der Kollege Bartsch hat jetzt das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":485556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":54,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Kauder hat in dieser Woche nach der Regierungserkl\u00e4rung festgestellt:\n\nDas Jahr 2016 wird zu einem Schicksalsjahr f\u00fcr Europa und damit auch zu einem Schicksalsjahr f\u00fcr unser Land. Im Jahr 2016 entscheidet sich wie noch in keinem ... Jahr zuvor, ob die Europ\u00e4ische Union in Zukunft in der Lage ist, gro\u00dfe Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen ...\n\nIch glaube, angesichts der vielen Krisen - die Euro-Krise, das Erstarken nationalistischer Bewegungen und insbesondere die Herausforderungen durch die Fl\u00fcchtenden - hat Herr Kauder hier recht.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485557,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie meistens!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":56,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Herausforderungen - das ist auch v\u00f6llig klar - sind alles andere als leicht, und nicht auf alle Fragen wissen wir hier die besten Antworten. Eine Aufgabe sollte f\u00fcr uns alle aber klar sein: Keinesfalls d\u00fcrfen wir das vielf\u00e4ltige, ungebrochene Engagement - Herr de Maizi\u00e8re hat von \u201eTatendrang\u201c gesprochen - der Tausenden durch Entscheidungen des Deutschen Bundestages in irgendeiner Weise konterkarieren.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485559,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":58,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Engagement der Ehrenamtlichen und auch der Menschen in Beh\u00f6rden m\u00fcssen und sollten wir unterst\u00fctzen.\n\nIn dieser Situation ist eine Politik gefordert, die sich durch Gradlinigkeit, Entschlossenheit und Sachlichkeit auszeichnet und nicht von Stimmungsschwankungen oder Stammtischen bestimmt wird. Von der Erf\u00fcllung genau dieser Anforderung ist die Bundesregierung meilenweit entfernt.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485561,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":60,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"In gro\u00dfer Hektik taumeln Sie mit Ihrer Politik durch das Land und beschlie\u00dfen Sie ein Asylpaket nach dem anderen. Heute erfolgt die erste Lesung des zweiten Asylpakets, welches in einer Wahnsinnsgeschwindigkeit ganz schnell vorgelegt worden ist. Das erste ist bereits beschlossen, das dritte und das vierte werden folgen. Nahezu w\u00f6chentlich gibt es von der Bundesregierung neue Ideen und Vorschl\u00e4ge. Chaos in der Bundesregierung!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":61,"sitzung":156,"speaker":"Volkmar Klein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":1327.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von euch kommt nichts!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":62,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie produzieren damit Zweifel und \u00c4ngste, und das ist der N\u00e4hrboden f\u00fcr rechtspopulistische Kr\u00e4fte.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485565,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":64,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Offensichtlich ist einigen die humanistische Haltung abhandengekommen. Ich will das einmal konkret f\u00fcr das Asylpaket II darstellen: Im November haben die Vorsitzenden Merkel, Seehofer und Gabriel etwas beschlossen. Dem Vizekanzler musste dann dreimal gesagt werden, was er beschlossen hat. Danach gab es 27 verschiedene Pirouetten. Am Ende liegt nun mehr oder weniger unver\u00e4ndert das auf dem Tisch, was im November behandelt worden ist, und auf einmal muss es diese wahnsinnige Geschwindigkeit geben. Aus der SPD wurde zehnmal Nein gerufen, und am Ende haben Sie Ja gesagt. Das ist so nicht zu akzeptieren.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":65,"sitzung":156,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":66,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei all diesem Chaos gibt es dann noch die besondere Partei CSU, deren Vorsitzender von \u201eHerrschaft des Unrechts\u201c spricht, Ultimaten stellt und mit dem Bundesverfassungsgericht droht. Das alles ist doch bundespolitischer Wahnsinn!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485569,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":68,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Offenbar haben in der CSU einige nicht begriffen, dass es ein Grundrecht auf Asyl gibt.\n\nFrau Merkel, obwohl Sie jetzt nicht hier sind, fordere ich Sie auf: Schicken Sie die CSU in ihr Herkunftsland zur\u00fcck!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485571,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":70,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, wir haben genug von denen! Wir brauchen die auch nicht!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":71,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"- Toni, du musst da durch. Ich wei\u00df, das ist hart f\u00fcr dich.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":72,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das lehnen wir rundweg ab! Wir machen die Grenze dicht!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":73,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, f\u00fcr uns alle muss der Satz gelten: \u201eWenn wir jetzt anfangen, uns noch entschuldigen zu m\u00fcssen daf\u00fcr, dass wir in Notsituationen ein freundliches Gesicht zeigen, dann ist das nicht mein Land.\u201c Dieser Satz sollte f\u00fcr uns alle und immer gelten.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485576,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":75,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber mit dem Asylpaket II bewegen Sie sich davon weit weg. Herr de Maizi\u00e8re, das stimmt eben nicht, dass Sie Probleme l\u00f6sen. Die wirklichen L\u00f6sungen w\u00e4ren schnelle Integration und Teilhabe, rechtsstaatliche und z\u00fcgige Verfahren. Ja, tun Sie das! Aber nehmen Sie vor allen Dingen auch eine Korrektur der Fehlentwicklungen beim Wohnungsbau, im Bildungswesen usw. und insbesondere bei der Finanzierung vor. Ihr Petitum ist: Versch\u00e4rfung, Versch\u00e4rfung, Versch\u00e4rfung. Das kann nicht sein.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485578,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":77,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Ergebnis wird sein, dass wir unz\u00e4hlige Rechtsstreitverfahren produzieren, dass Beh\u00f6rden und Gerichte zus\u00e4tzlich belastet werden - von den Belastungen der betroffenen Menschen einmal ganz zu schweigen.\n\nGanz konkret wollen Sie handeln, indem Sie die Zuzugsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Familienangeh\u00f6rige, sprich: f\u00fcr Angeh\u00f6rige der unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge, versch\u00e4rfen. Nach unserer Auffassung ist das rechtswidrig. Aber vor allen Dingen ist das doch unchristlich, und es ist auch unmoralisch.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485580,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":156,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":79,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben von Respekt gesprochen. Was ist denn aus der Familienpartei CDU und aus der Familienpartei CSU geworden, meine Damen und Herren?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485582,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":81,"sitzung":156,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir von den Linken christliche Belehrungen bekommen, wird es immer spannend!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":82,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Und wo ist der Aufschrei von der SPD geblieben?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":83,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Den hat es ja wohl gegeben!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":84,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich vermute, dass jeder hier im Haus schon mit unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen gesprochen hat. Auch ich habe das unl\u00e4ngst in Dargel\u00fctz, einem kleinen Dorf in meinem Wahlkreis, gemacht. Das sind ersch\u00fctternde Gespr\u00e4che. Da gibt es einerseits Zufriedenheit, dass die Menschen hier sein k\u00f6nnen, aber andererseits eben auch ganz viele Tr\u00e4nen. Da frage ich mich: Was war denn da in den Kabinettssitzungen? Offensichtlich haben die SPD-Minister zuerst gepennt und dann doch der inhumanen Regelung der CDU\/CSU zugestimmt. H\u00e4rtef\u00e4lle, Herr de Maizi\u00e8re? Jedes Fl\u00fcchtlingskind in Deutschland, das auf seine Eltern wartet, ist ein humanit\u00e4rer H\u00e4rtefall und nichts anderes.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485587,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":86,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Verweigerung des Fl\u00fcchtlingsnachzugs bleibt grundgesetz- und menschenrechtswidrig.\n\nEin besonderer Skandal ist der Umgang mit kranken Fl\u00fcchtlingen. Das ist eine Schande und unseres Rechtsstaates unw\u00fcrdig, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485589,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":88,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"K\u00fcnftig soll, ungeachtet der Gefahren f\u00fcr Leib und Leben, abgeschoben werden, wenn ein \u00e4rztliches Attest nicht unverz\u00fcglich vorgelegt wurde.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":89,"sitzung":156,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":90,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist allein objektiv an vielen Stellen schlicht unm\u00f6glich. Aber noch schlimmer: Fachliche Gutachten und Stellungnahmen von Psychologinnen und Psychologen \u00fcber vorliegende Traumatisierungen sollen im Gegensatz zu \u00e4rztlichen Attests \u00fcberhaupt nicht mehr ber\u00fccksichtigt werden. Ja, im Gesetz steht k\u00fcnftig eine Regelvermutung, n\u00e4mlich dass keine gesundheitsbedingten Abschiebungshindernisse vorliegen.\n\nDie Versch\u00e4rfungen sind ein in Paragrafen gegossenes, pauschales beh\u00f6rdliches Misstrauen, sowohl gegen die erkrankten und traumatisierten Fl\u00fcchtlinge als auch im \u00dcbrigen gegen die behandelnden \u00c4rzte. Hierf\u00fcr gibt es \u00fcberhaupt keine Rechtfertigung.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485593,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":92,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Alle Studien zeigen, dass 40 Prozent der Asylsuchenden Opfer traumatischer Erlebnisse wurden. Wenn wir in die L\u00e4nder schauen, zum Beispiel nach Syrien, werden die Gr\u00fcnde daf\u00fcr doch deutlich sichtbar.\n\nLassen Sie mich - obwohl ich wei\u00df, dass das heute hier nicht behandelt wird - noch eine Bemerkung zu den sicheren Herkunftsstaaten machen. Es ist doch sehr bezeichnend, dass Sie dieses Thema jetzt hier ausklammern und warten wollen, bis es vielleicht wieder einen gr\u00fcnen Ministerpr\u00e4sidenten in Baden-W\u00fcrttemberg gibt.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":93,"sitzung":156,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ja nicht schlecht w\u00e4re!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":94,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"- Es gibt schlechtere Varianten; sagen wir es einmal so.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":95,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Beste, was dem Land passieren kann!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":96,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00e4tten Sie gerne jemanden von der CSU?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":97,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine lieben gr\u00fcnen Kolleginnen und Kollegen, ich finde es trotzdem inakzeptabel, so zu tun, als ob eine Altfallregelung das aufwiegen k\u00f6nnte. Das geht \u00fcberhaupt nicht. Entweder man hat eine Haltung, oder man hat keine Haltung.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485600,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":99,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Machen Sie sich um unsere Haltung mal keine Sorgen!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":100,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Die drei L\u00e4nder, um die es geht, sind nun einmal keine sicheren Herkunftsl\u00e4nder. In allen dreien gibt es die Todesstrafe. In Marokko und Algerien steht Homosexualit\u00e4t unter Strafe. Schwule und Lesben kommen vor Gericht und m\u00fcssen sogar ins Gef\u00e4ngnis. Diskriminierung ist in diesen L\u00e4ndern Gesetz. Ich w\u00fcrde sogar die These wagen, dass das verfassungswidrig sein k\u00f6nnte.\n\nMeine Damen und Herren, wir brauchen ein anderes Agieren. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass in unserem Land die Schwachen gegen die Schw\u00e4chsten ausgespielt werden.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485603,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":102,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Wirksame Ma\u00dfnahmen zur Integration und Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen, das darf nicht nur eine \u00dcberschrift bleiben. Eine soziale Offensive, mit der wir die Zukunft in diesem Land gestalten, w\u00e4re notwendig. In diese Richtung sollten Sie handeln, statt hier falsche Aktivit\u00e4ten vorzugaukeln.\n\nDeshalb werden wir als Linke diesem Gesetzentwurf nicht zustimmen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485605,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":104,"sitzung":156,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Eva H\u00f6gl f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":485607,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":106,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am 27. Januar dieses Jahres hat die Schriftstellerin Ruth Kl\u00fcger in diesem Haus eine bemerkenswerte Rede gehalten.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":107,"sitzung":156,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":108,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Sicherlich erinnern sich viele von Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, noch an den Schluss ihrer Rede. Mit Ihrer Erlaubnis, Herr Pr\u00e4sident, m\u00f6chte ich gerne zitieren:\n\n... dieses Land, das vor 80 Jahren f\u00fcr die schlimmsten Verbrechen des Jahrhunderts verantwortlich war, hat heute den Beifall der Welt gewonnen, dank seiner ge\u00f6ffneten Grenzen und der Gro\u00dfz\u00fcgigkeit, mit der Sie syrische und andere Fl\u00fcchtlinge aufgenommen haben und noch aufnehmen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485611,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":110,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir alle hier im Land k\u00f6nnen gemeinsam sehr stolz auf die Willkommenskultur, auf die Hilfsbereitschaft und auf den gemeinsamen Willen sein, dass wir Menschen, die ihre Heimat verlassen mussten, weil sie durch Krieg bedroht sind, weil sie vor Folter und Verfolgung fliehen, hier in unserem Land Schutz bieten.\n\nDas Asylrecht und auch die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention sind f\u00fcr uns kein Blatt Papier, sondern sie sind eine gemeinsame Verpflichtung, die wir aus \u00dcberzeugung eingegangen sind. Deswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist es richtig, dass wir unsere gemeinsamen Anstrengungen darauf konzentrieren, die Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen und zu verringern und eine gemeinsame Asylpolitik in Europa zu gestalten.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485613,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":112,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir reden heute \u00fcber das Asylpaket II. Aber ich m\u00f6chte ein paar Bemerkungen zu Europa machen. Es ersch\u00fcttert uns alle gemeinsam, glaube ich, dass die 28 Mitgliedstaaten in der EU zurzeit weder den Willen noch die Kraft haben, eine gemeinsame Asylpolitik zu gestalten und das Thema Fl\u00fcchtlinge gemeinsam anzugehen. Ich finde, es kann doch wohl nicht sein, dass eine so reiche, so wohlhabende und so starke Region wie Europa mit \u00fcber 500 Millionen Menschen sich so schwertut, Menschen Schutz zu bieten, und zwar \u00fcberall in Europa: in London, in Riga, in Prag und in Lissabon. Das finde ich wirklich ersch\u00fctternd.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485615,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":114,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte einen weiteren Punkt erw\u00e4hnen, weil er auch f\u00fcr unsere Politik in Deutschland wichtig ist. Die allgemeine Lage gef\u00e4hrdet gegenw\u00e4rtig das, was Europa ausmacht und was es so wertvoll macht, n\u00e4mlich unsere offenen Grenzen. Das ist das Beste und das Wertvollste, was Europa hat. Liebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns alle gemeinsam daran arbeiten, dass wir diese offenen Grenzen nicht aufs Spiel setzen. Das erfordert unsere gemeinsame Energie und unsere ganze Anstrengung.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485617,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":116,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe diese Vorbemerkungen extra deshalb gemacht, weil das der Rahmen ist, in dem wir heute \u00fcber das Asylpaket II diskutieren. Wir m\u00fcssen hier in Deutschland daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen, die zu uns kommen, registriert werden, dass sie ordentlich untergebracht werden und dass sie versorgt werden. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Verfahren z\u00fcgig gef\u00fchrt werden;","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485619,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Elfi Scho-Antwerpes [SPD]","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":118,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"denn wir wissen - das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu -: Nicht alle k\u00f6nnen bleiben, nicht alle k\u00f6nnen Schutz bekommen. Deswegen - das ist das A und O - m\u00fcssen wir schnell dar\u00fcber entscheiden, ob Menschen hierbleiben k\u00f6nnen, ob sie hier Schutz erhalten k\u00f6nnen oder ob sie unser Land wieder verlassen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485621,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":120,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Die beschleunigten Verfahren sind der Kernpunkt des Asylpakets II; denn wir wissen auch: Viele Menschen kommen zu uns, die leider keine Bleibeperspektive haben. Sie warten zurzeit monatelang darauf, ihr Anliegen beim BAMF \u00fcberhaupt vortragen zu k\u00f6nnen. Sie warten dann wieder monatelang auf eine Entscheidung. Dieser lange Zeitraum liegt an der hohen Arbeitsbelastung des BAMF, auch an dem enormen R\u00fcckstand bei den unbearbeiteten Verfahren. Er liegt auch daran, dass das BAMF auf diese Vielzahl von Menschen, die in kurzer Zeit zu uns gekommen sind, nicht vorbereitet war. Deswegen stelle ich fest: Diese Situation - ich denke, das sehen wir alle so - ist nicht tragbar. Deshalb brauchen wir \u00c4nderungen in den Verfahren.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485623,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":122,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Schnelle Entscheidungen sind nicht unmenschlich. Schnelle Entscheidungen sind richtig und wichtig. Schnelle Entscheidungen sind nicht das Ende unserer Willkommenskultur, sondern sie sind die Voraussetzung f\u00fcr eine Willkommenskultur und die Voraussetzung f\u00fcr ein Gelingen der Integration.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485625,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":124,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich ist es f\u00fcr uns alle hier im Haus, wie ich denke, keine einfache Entscheidung, den Familiennachzug f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzberechtigte f\u00fcr zwei Jahre auszusetzen. Dar\u00fcber haben wir auch intensiv diskutiert; denn wir alle miteinander wissen - das hat insbesondere die SPD hervorgehoben -, dass Familie die Voraussetzung f\u00fcr ein Gelingen der Integration in Deutschland ist.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485627,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":126,"sitzung":156,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eben!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":127,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Um Gottes willen! Warum macht ihr es denn dann?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":128,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Entscheidung ist uns schwergefallen. Wir setzen den Nachzug nur f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzberechtigte f\u00fcr zwei Jahre aus.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":129,"sitzung":156,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur zwei Jahre!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":130,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir erlauben eine H\u00e4rtefallregelung.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":131,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Jedes Kind ist ein H\u00e4rtefall!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":132,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich denke, dass das eine ma\u00dfvolle Regelung ist, die man hier auch verabschieden kann.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485635,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":134,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr habt es nicht mal auf die Reihe gekriegt, den Gesetzentwurf richtig zu lesen, Frau H\u00f6gl! Das ist doch peinlich!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":135,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein weiterer wichtiger Punkt ist, dass wir die R\u00fcckf\u00fchrung erleichtern m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":136,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist peinlich!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":137,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch das geh\u00f6rt dazu. Diejenigen, die nicht hierbleiben k\u00f6nnen, m\u00fcssen unser Land schneller verlassen. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485640,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":139,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen schaffen wir mit dem Asylpaket II die Voraussetzungen, dass diese R\u00fcckf\u00fchrung wirksamer und schneller erfolgen kann. Dazu geh\u00f6rt auch, kriminelle Ausl\u00e4nder schneller auszuweisen. Auch das ist Bestandteil der Vorschl\u00e4ge, die heute beraten werden.\n\nDann, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00f6chte ich noch etwas sagen, das mir sehr wichtig ist und wor\u00fcber wir, denke ich, gemeinsam nachdenken sollten. Wir haben in dieser Legislaturperiode viel auf den Weg gebracht. Wir haben im Asylrecht viel ge\u00e4ndert und im Aufenthaltsrecht die Verfahren verbessert","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":140,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Verw\u00e4ssert!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":141,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"und hoffentlich optimiert. Ich finde, wir sollten jetzt alle gemeinsam dazu \u00fcbergehen, diese Ver\u00e4nderungen wirken zu lassen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485644,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":143,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie m\u00fcssen jetzt erst einmal in Kraft treten und ihre Wirkung entfalten. Die Verwaltung muss sich darauf einstellen, und ich gehe davon aus, dass sie auch die richtige Wirkung entfalten werden. Dann sollten wir uns alle gemeinsam in den n\u00e4chsten Beratungen voll und ganz, mit unserer ganzen Energie nicht nur auf die Fluchtursachen und die Asylpolitik in Europa, sondern vor allen Dingen auch auf die Integration konzentrieren.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485646,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":145,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu den n\u00e4chsten Schritten, die wir gemeinsam verabreden, muss ein gutes Integrationskonzept geh\u00f6ren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485648,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":147,"sitzung":156,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat der Kollege Konstantin von Notz das Wort.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":485650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":148,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es sind zweifellos ernste und herausfordernde Zeiten f\u00fcr unsere Gesellschaft, f\u00fcr Europa und f\u00fcr unsere Demokratie. Krieg und Not in der Welt lassen so viele Menschen fl\u00fcchten wie seit dem Ende des Zweiten Weltkriegs nicht mehr. Von diesen Gefl\u00fcchteten kommt ein Teil nach Europa und auch zu uns nach Deutschland. Die Herausforderungen sind gigantisch.\n\nDas verlangt von uns im Deutschen Bundestag eine seri\u00f6se, verantwortungsvolle und ernsthafte Debatte. Das, was heute vorliegt, das sogenannte Asylpaket II, entspricht erneut diesen Anforderungen leider nicht. Deswegen werden wir es ablehnen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485651,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":150,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"L\u00e4ngst wissen wir doch, was es dringend zu tun g\u00e4be. Wir brauchen schnellere Asylverfahren, eine St\u00e4rkung der Haupt- und Ehrenamtlichen und eine entschlossene Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen. Und vor allen Dingen brauchen wir ein klares Bekenntnis zur Integration mit Wort und Tat. Letzteres vermisst man heute ganz besonders, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485653,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":152,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit diesem \u00fcberhastet erarbeiteten und sowohl parlamentarisch als auch mit den Verb\u00e4nden vollkommen ungen\u00fcgend beratenen Entwurf kommen wir nicht weiter. Er ist aller Voraussicht nach verfassungswidrig, geht an den tats\u00e4chlichen Problemen vorbei und leistet Populismus und Ressentiments Vorschub.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485655,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":154,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"W\u00e4hrend die Bundeskanzlerin - wie auch gerade heute wieder - echte L\u00f6sungen sucht, ergehen Sie sich seit Monaten in Scheindebatten um Obergrenzen, Grenzschlie\u00dfungen, Verabschiedungskultur, vermeintlich sichere Herkunftsl\u00e4nder und, ganz neu im Programm, nationale Abschiebepl\u00e4ne.\n\nDer Familiennachzug nach fr\u00fchestens zwei Jahren f\u00fcgt sich nahtlos ein. Dieses Vorgehen wird noch mehr Frauen und Kinder auf die Schlauchboote treiben, meine lieben Kolleginnen und Kollegen. Das ist Ihr Verst\u00e4ndnis vom Schutz der Familie. Das ist Ihr Bild, wie man der Familie mit Achtung begegnet. Ich sage Ihnen: Es ist zynisch und sch\u00e4big, dass Sie das so machen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485657,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":156,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit einer Versch\u00e4rfung der Residenzpflicht b\u00fcrokratisieren Sie weiter. Zus\u00e4tzlich erleichtern Sie die Abschiebung von kranken und schwerkranken Fl\u00fcchtlingen. Dabei nehmen Sie billigend in Kauf, dass traumatisierte Menschen, zum Beispiel Frauen, die Opfer von Vergewaltigungen wurden, schutzlos gestellt werden. Das ist weder human, noch ist es christlich. Ich empfehle die Tageslosung vom heutigen Tag. Es ist Populismus, und es ist hilflos sowie kontraproduktiv, und wir lehnen es aufs Sch\u00e4rfste ab, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485659,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":158,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei den weiteren Einschr\u00e4nkungen der Leistungen f\u00fcr Asylsuchende ignorieren Sie erneut die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts. Dabei wissen Sie - so sagt es das Bundesverfassungsgericht -: Die Menschenw\u00fcrde ist migrationspolitisch nicht relativierbar. Schlie\u00dflich versagen Sie beim ausreichenden Schutz f\u00fcr Kinder, Jugendliche, Frauen und andere Personengruppen mit erh\u00f6htem Diskriminierungsrisiko. Der eigens von der Bundesregierung Beauftragte mahnt dies so verzweifelt wie erfolglos an. Das ist ein unhaltbarer Zustand.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485661,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":160,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist eigentlich, liebe SPD, mit den versprochenen Verbesserungen des letzten Pakets, gerade noch einmal von Sigmar Gabriel \u00f6ffentlich zugesagt? Wo befinden sie sich? Nicht in diesem Paket! Klar ist doch: Menschen, die \u00fcber Jahre fliehen, alles zur\u00fccklassen und ihr Leben vielfach riskieren, entscheiden sich bestimmt nicht, umzukehren, wenn sie f\u00fcr einen Sprachkurs, der nach Ihren Worten, Herr Innenminister, oft gar nicht angeboten werden kann, zuk\u00fcnftig 10 Euro mehr zahlen m\u00fcssen. Das ist naive, tr\u00e4umerische, realit\u00e4tsferne Politik.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485663,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":162,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zus\u00e4tzlich legen Sie heute einen Gesetzentwurf vor - im Ministerium bezeichnenderweise K\u00f6ln-Gesetz genannt -, mit dem Sie lediglich suggerieren, dass Sie zuk\u00fcnftig mehr und schneller abschieben. Faktisch ist eine Abschiebung oft aber gar nicht m\u00f6glich, weil zum Beispiel die Herkunftsstaaten nicht kooperieren und keine Papiere ausstellen. Das wissen Sie, trauen sich aber nicht, eine offene und ehrliche Debatte hier\u00fcber zu f\u00fchren.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":163,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":164,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stattdessen Abschiebepopulismus und komplettes Irrlichtern, leider besonders bei der CSU, Herr Mayer! Jetzt wird es traurig: Orban und Putin, das sind nun die politischen Partner bzw. Koalitionspartner der CSU. Die eigene Bundeskanzlerin, die eigene Regierung inklusive Ihrer CSU-Minister, das ist die Herrschaft des Unrechts. Das ist die Welt des Horst Seehofer im Jahr 2016. Der unl\u00e4ngst verstorbene Helmut Schmidt hat gesagt: \u201eIn der Krise beweist sich der Charakter.\u201c Die Fl\u00fcchtlingskrise hat diesen Effekt im Guten wie im Schlechten. Wir erleben bis heute eine unfassbare Solidarit\u00e4t und Hilfsbereitschaft gegen\u00fcber den zu uns Kommenden. Aber das, was die CSU hier seit Monaten abliefert, ist zum Sch\u00e4men, und es ist Wasser auf die M\u00fchlen der Rechtsextremisten in diesem Land.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485667,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":166,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Statt sich weiterhin in Scheindebatten und im wahrsten Sinne des Wortes in brandgef\u00e4hrlichem Populismus zu ergehen, lassen Sie uns gemeinsam an tats\u00e4chlichen L\u00f6sungen arbeiten. Herr Innenminister, wir bieten Ihnen das wirklich an. Lassen Sie uns Integration gestalten! Wir haben immer wieder Vorschl\u00e4ge gemacht. Lassen Sie uns gemeinsam mit der Kanzlerin f\u00fcr Europa k\u00e4mpfen, bevor es zu sp\u00e4t ist. Wenn Sie daf\u00fcr bereit sind, dann sind wir an Ihrer Seite. Bis dahin sind wir es aber nicht.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485669,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":168,"sitzung":156,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Thomas Strobl f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":485671,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485672,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit allen Entscheidungen und Ma\u00dfnahmen, die wir in den letzten Monaten getroffen oder ergriffen haben, verfolgen wir ein einziges Ziel: eine sp\u00fcrbare und nachhaltige Reduzierung des Fl\u00fcchtlingszustroms. Die Gesetze, \u00fcber deren Entw\u00fcrfe wir heute beraten, sind nicht der einzige, wohl aber ein weiterer wichtiger Schritt auf diesem Weg. Zur Reduzierung der Zahl geh\u00f6rt, dass wir beim Fl\u00fcchtlingszustrom konsequent unterscheiden zwischen denen, die schutzbed\u00fcrftig sind und hier Schutz bekommen sollen, und denen, die offensichtlich nicht schutzbed\u00fcrftig sind und deswegen m\u00f6glichst unverz\u00fcglich in ihre Heimat zur\u00fcckkehren m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485673,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485674,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Gedanke hat uns beim ersten Asylpaket geleitet und f\u00fchrt uns auch heute die Feder. Mit der Schaffung besonderer Aufnahmeeinrichtungen, der Schaffung eines zus\u00e4tzlich beschleunigten Asylverfahrens f\u00fcr Migranten aus sicheren Herkunftsstaaten und der Einf\u00fchrung versch\u00e4rfter Sanktionen bei Verst\u00f6\u00dfen gegen die Residenzpflicht werden wir die Anreize f\u00fcr eine Antragstellung von offenkundig Nichtschutzbed\u00fcrftigen noch einmal deutlich reduzieren und nunmehr auf nahe null senken.\n\nHinzu treten die Einschr\u00e4nkungen beim Familiennachzug f\u00fcr neu ankommende subsidi\u00e4r Schutzberechtigte. Diese Einschr\u00e4nkungen beim Familiennachzug sind unvermeidlich.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485675,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":156,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Warum?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485676,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":156,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485677,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":176,"sitzung":156,"speaker":"Gegenruf des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen sich hier nicht so benehmen wie zu Hause!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485679,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich will Ihnen auf diesen Zwischenruf mit dem \u201eQuatsch\u201c einmal ein Zitat vorhalten. Ich zitiere:\n\n\u201aEs ist nicht die unbedingte Voraussetzung, dass der Familienclan aus Kabul oder Kandahar dann hierher nachkommt\u2018,","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":178,"sitzung":156,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht um Kinder und Frauen! Das ist geistige Brandstiftung, Herr Strobl!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485681,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"\u2026 Alle seien sich bewusst, dass Fl\u00fcchtlingszahlen begrenzt werden m\u00fcssten. Dazu gebe es jedoch nur ganz wenige M\u00f6glichkeiten.\n\nIch zitiere weiter:\n\n\u201aEine davon ist die Begrenzung des Familiennachzugs f\u00fcr unbegleitete Minderj\u00e4hrige.\u2018 Wenn die Politik das nicht tue, m\u00fcsse sie dem Volk sagen, dass die Fl\u00fcchtlingszahlen in den n\u00e4chsten Monaten nicht zur\u00fcckgehen w\u00fcrden.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485682,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485683,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Schlepperbanden w\u00fcssten sehr genau von den Diskussionen in Deutschland. Sie sammelten unbegleitete Kinder von 12 bis 18 Jahren \u201aund schaffen damit ein neues gro\u00dfes Kontingent, das zu uns kommt\u2018. Es sei eine Realit\u00e4t, dass Familien Kinder losschickten in der Hoffnung, sp\u00e4ter nachkommen zu k\u00f6nnen. So sei es auch vor 36 Jahren in Vietnam gewesen.\n\nDieser \u201eBrandstifter\u201c - um Ihren Zwischenruf aufzugreifen - ist Rupert Neudeck, der 1979 mit Unterst\u00fctzung des Schriftstellers Heinrich B\u00f6ll - vielleicht sagt Ihnen das noch etwas - das deutsche Komitee \u201eEin Schiff f\u00fcr Vietnam\u201c gegr\u00fcndet hat, das im Rahmen der sp\u00e4teren Fl\u00fcchtlingsorganisation \u201eCap Anamur\u201c allein 11 000 Fl\u00fcchtlinge vor der K\u00fcste Vietnams gerettet hat. Ich finde, Rupert Neudeck ist unverd\u00e4chtig.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485684,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485685,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Und das ist kein \u201eQuatsch\u201c und das ist auch kein \u201eBrandstifter\u201c, sondern das ist eine Notwendigkeit im Interesse der Fl\u00fcchtlinge, die bei uns leben.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485686,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485687,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir schr\u00e4nken den Familiennachzug f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzberechtigte im \u00dcbrigen nicht aus Hartherzigkeit ein, sondern aus der Einsicht in die Grenzen unserer M\u00f6glichkeiten. Bis 2015 sind mehrere Hunderttausend Syrer nach Deutschland geflohen, denen bereits heute oder in K\u00fcrze das Recht auf vollen Familiennachzug zusteht.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":186,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Peinlich! Wir haben mehr Vertrauen in Deutschland als Sie, Herr Strobl!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485689,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Niemand wei\u00df, wie viele Menschen in den Anrainerstaaten oder in Syrien selbst auf den Familiennachzug warten und ihn geltend machen. Wir k\u00f6nnen jetzt bei einem hohen Fl\u00fcchtlingszustrom die Zahlen nicht auch noch einmal durch Familiennachzug verdoppeln oder verdreifachen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":188,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist durch nichts belegt, Herr Strobl!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485691,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der Kern: Wir brauchen eine Atempause. Wir m\u00fcssen auch einmal Luft holen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485692,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":191,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine schreckliche Art von Sprache! Haben Sie denn gerade ein Problem? Kriegen Sie gar keine Luft? Was ist das denn f\u00fcr eine Sprache bez\u00fcglich Menschen? Das ist einfach unanst\u00e4ndig!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485694,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Hofreiter, da Sie in Ihren Interviews die Einschr\u00e4nkung des Familiennachzugs","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":193,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist einfach unanst\u00e4ndig!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485696,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"als ein Integrationshindernis bezeichnen,","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":195,"sitzung":156,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der Tat! Genau!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485698,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485699,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"will ich Ihnen einmal sagen, was ein Integrationshindernis ist.\n\nDas ist eine Regelung aus dem Jahr 2004, die Sie mit dem damaligen Zuwanderungsgesetz geschaffen haben, eine Regelung, die heute daf\u00fcr sorgt, dass nach bestehender Gesetzeslage anerkannte Fl\u00fcchtlinge ein unbefristetes Daueraufenthaltsrecht voraussetzungslos nach dem Ablauf von drei Jahren erhalten. Gleichviel, ob man sich auch nur irgendwie um Integration bem\u00fcht hat, gleichviel, ob man sich auch nur ein bisschen bem\u00fcht hat, die deutsche Sprache zu lernen,","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485700,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485701,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"gleichviel, ob man sich nur ein bisschen bem\u00fcht hat, f\u00fcr seinen Lebensunterhalt aus eigener Kraft zu sorgen, gleichviel, ob man straff\u00e4llig geworden ist: Es gibt automatisch nach drei Jahren ein Daueraufenthaltsrecht. Eine solche Regelung schafft keine Integrationsanreize, sie ist ein Integrationshindernis. Und das sollten wir aus dem Weg r\u00e4umen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485702,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":201,"sitzung":156,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Strobl, lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Beck zu?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":485704,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":203,"sitzung":156,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Strobl, grunds\u00e4tzlich ist nat\u00fcrlich die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen etwas anderes als die Aufnahme von Arbeitsmigranten. Deshalb wurde bis zum jetzigen Zeitpunkt vom Gesetzgeber von den Fl\u00fcchtlingen, weil sie ohnehin aufgrund ihres Schutzstatus dauerhaft bleiben k\u00f6nnen, nichts zus\u00e4tzlich verlangt.\n\nMan kann nat\u00fcrlich diese Frage anders sehen und sagen: Wir verlangen von Fl\u00fcchtlingen und Migranten bei der Integration das Gleiche. Aber wenn man das tut, m\u00fcsste man auch bei der Frage des Charakters der unbefristeten Aufenthaltserlaubnis rechtlich das Gleiche verlangen. Das unbefristete Aufenthaltsrecht eines Fl\u00fcchtlings ist n\u00e4mlich durch Wegfall des Asylgrunds jederzeit widerrufbar; das ist bei Migranten nicht der Fall.\n\nWollen Sie die Gleichstellung bei den Integrationsanforderungen damit verbinden, dass Fl\u00fcchtlinge in Zukunft nicht mehr das Damoklesschwert \u00fcber sich sp\u00fcren, selbst bei einer unbefristeten Aufenthaltserlaubnis, dass wom\u00f6glich zum Zeitpunkt der Einb\u00fcrgerung vom BAMF die Fl\u00fcchtlingseigenschaft wieder aberkannt wird? Das w\u00e4re vielleicht ein konsistenter Vorschlag, dem man zumindest etwas abgewinnen k\u00f6nnte.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485706,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Beck, es gibt m\u00f6glicherweise einen grunds\u00e4tzlichen Unterschied in der Betrachtungsweise.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485707,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485708,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie haben die Frage doch gestellt; jetzt m\u00fcssen Sie schon die Geduld haben, sich auch die Antwort anzuh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485709,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485710,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr uns bedeuten Fl\u00fcchtlingsschutz und die Gew\u00e4hrung von Asyl zun\u00e4chst einmal ein Bleiberecht auf Zeit. Wenn die Fluchtursachen beseitigt sind, wenn der Asylgrund wegf\u00e4llt, dann ist es nach unserer Vorstellung so, dass der Fl\u00fcchtling wieder in seine Heimat zur\u00fcckgeht und beispielsweise beim Aufbau in seiner Heimat hilft. Fl\u00fcchtlingsschutz ist zun\u00e4chst einmal ein Recht auf Zeit. Deswegen ist eine Aufenthaltserlaubnis in Deutschland auch befristet. Wenn wir nun dazu \u00fcbergehen, dem Fl\u00fcchtling ein Daueraufenthaltsrecht zu geben, dann muss das doch sinnvollerweise zumindest an eine Integrationsbem\u00fchung gekn\u00fcpft sein. Sonst macht das doch keinen Sinn.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485711,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485712,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Jede Integrationspflicht l\u00e4uft ins Leere, wenn wir das nicht so machen. Deswegen m\u00fcssen wir dieses Gesetz zwingend \u00e4ndern.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":211,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich verstehe, warum die CDU in Baden-W\u00fcrttemberg keinen guten Trend hat, sondern die Gr\u00fcnen! Sie haben einfach keine Ahnung! Das ist kein Strom! Das sind Menschen!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485714,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit Blick auf die Reduzierung des Fl\u00fcchtlingsstroms - das hat auch etwas mit der Gr\u00fcnenfraktion zu tun -","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":213,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind Menschen und keine Str\u00f6me! Das ist keine Naturkatastrophe!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485716,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"bedauere ich sehr, dass wir heute die Erweiterung der Liste der sicheren Herkunftsstaaten nicht im Deutschen Bundestag beraten k\u00f6nnen. Es sind ganz \u00fcberwiegend \u00f6konomische Motive, die Migranten aus Marokko, aus Algerien und aus Tunesien zur Stellung eines Asylantrags in Deutschland veranlassen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":215,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist selbst bei Leuten, die aus Vorpommern nach Bayern gehen, so!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485718,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Anerkennungsquoten sind verschwindend gering. Sie betrugen im Jahr 2015 f\u00fcr Marokko 2,29 Prozent, f\u00fcr Algerien 0,98 Prozent und f\u00fcr die Tunesische Republik 0,00 Prozent. Mit der raschen Einstufung dieser Staaten als sichere Herkunftsstaaten h\u00e4tten wir fr\u00fchzeitig auf die seit kurzem stark steigenden Zahlen reagieren k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485719,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485720,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn auch immer und immer wieder anderes behauptet wird, auch wenn insbesondere Sie, meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen, es nicht wahrhaben wollen - die Erfahrung, die wir im Zusammenhang mit den Balkanstaaten gesammelt haben, macht eines ganz deutlich: Eine Einstufung als sicheres Herkunftsland zeitigt unmittelbar Konsequenzen. Seit der Aufnahme der Westbalkan-Staaten in die Liste der sicheren Herkunftsstaaten sind die Asylbewerberzahlen aus dieser Region drastisch zur\u00fcckgegangen. Heute kommen monatlich nur noch wenige Hundert Menschen von dort. Anfang 2015 waren es noch 25 000 im Monat.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":219,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben echt keine Ahnung! Sie verstehen den Unterschied noch nicht mal!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485722,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir h\u00e4tten den Kreis der sicheren Herkunftsstaaten, was den Westbalkan angeht, im \u00dcbrigen besser ein Jahr fr\u00fcher erweitert. Doch das im Bundesrat zustimmungspflichtige Gesetz ist von Ihnen blockiert worden. Sie waren dagegen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485723,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485724,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hatte im \u00dcbrigen eine unmittelbare Folge: Im vergangenen Jahr kamen 150 000 Migranten aus dem Westbalkan nach Deutschland, um hier einen Asylantrag zu stellen. Den allergr\u00f6\u00dften Teil von ihnen werden wir in einem komplizierten Verfahren zur\u00fcckf\u00fchren m\u00fcssen. Die Entwicklung, die wir im Zusammenhang mit dem Westbalkan erleben, darf sich im Hinblick auf die Maghreb-Staaten und Nordafrika nicht wiederholen. Der Maghreb darf kein zweiter Westbalkan werden.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485725,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485726,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen m\u00fcssen wir in dieser Frage schnell handeln.\n\nEs war schon ein bemerkenswerter Vorgang - Herr Innenminister J\u00e4ger kann gleich etwas dazu sagen -: Das Asylverfahrensbeschleunigungsgesetz war noch nicht beschlossen, da k\u00fcndigten einige L\u00e4nder bereits an, dass sie wesentliche Teile dieses Gesetzes gar nicht umzusetzen gedenken: die dauerhafte Unterbringung von Asylbewerbern ohne Bleibeperspektive in den Erstaufnahmeeinrichtungen, Sachleistungen statt Bargeld. \u201eMit uns ist das nicht zu machen\u201c, erkl\u00e4rten einige Bundesl\u00e4nder.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":225,"sitzung":156,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aus gutem Grund!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485728,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann an dieser Stelle nur an die L\u00e4nder appellieren, alle Teile der Asylgesetzgebung konsequent und auch streng umzusetzen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485729,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485730,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies gilt insbesondere f\u00fcr die sch\u00e4rferen Regeln der Abschiebung, wie sie im Asylpaket II festgelegt sind.\n\nAlle gesetzlichen Regelungen laufen n\u00e4mlich ins Leere, wenn es an dem Willen fehlt, das geltende Recht anzuwenden und ablehnende Bescheide konsequent durchzusetzen. Ich wei\u00df: Abschiebungen sind nicht einfach; sie sind auch nicht popul\u00e4r. Doch erst mit der konsequenten Durchsetzung negativer Bescheide k\u00f6nnen wir das eindeutige Signal senden: Wer keines Schutzes bedarf, der hat keine Bleibeperspektive in Deutschland und der muss in seine Heimat zur\u00fcckkehren.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485731,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":230,"sitzung":156,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Jelpke hat nun das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":485733,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":232,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Strobl, es ist wirklich zynisch, wenn man hier immer wieder den Eindruck erweckt, als wenn Menschen, die Schutz suchen, ob vor Krieg oder vor Armut, einfach so herkommen, um hier unsere Sozialstrukturen in Anspruch zu nehmen. Damit wird hier immer wieder Misstrauen gesch\u00fcrt.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485735,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485736,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die gibt es aber auch!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":235,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist einfach unertr\u00e4glich.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal sagen: Dies ist wirklich keine Sternstunde des Parlaments. Heute wird das Asylpaket II eingebracht, und innerhalb von wenigen Tagen, n\u00e4mlich schon n\u00e4chste Woche, soll es hier verabschiedet werden. Ich halte es f\u00fcr einen ausgesprochen undemokratischen Vorgang,","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":236,"sitzung":156,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass die Mehrheit entscheidet, oder?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":237,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"dass sich die Regierung monatelang Zeit nimmt und ihren Showkampf und ihre Streitereien austr\u00e4gt, w\u00e4hrend dieses Parlament \u00fcberhaupt keine Zeit haben soll, demokratisch und sorgf\u00e4ltig dar\u00fcber zu beraten, was wirklich n\u00f6tig ist.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485740,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":239,"sitzung":156,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wirklich eine Frechheit in der Demokratie, dass die Mehrheit entscheidet!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":240,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist wirklich ein Skandal.\n\nEs wird hier nur noch \u00fcber Fragen diskutiert wie: Wie k\u00f6nnen wir am schnellsten abschieben? Wie k\u00f6nnen wir uns am besten abschotten? Wie k\u00f6nnen wir am besten abschrecken? Genau dem entspricht der Inhalt dieses Pakets: Das Asylrecht wird bis zum Gehtnichtmehr ausgeh\u00f6hlt. Beispielsweise werden EU-Richtlinien einfach zur Seite gelegt. Mitmenschlichkeit spielt hier \u00fcberhaupt keine Rolle mehr. Integrationsvorschl\u00e4ge gibt es von Ihrer Seite \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":241,"sitzung":156,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit Lesen haben Sie es nicht so, oder?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":242,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist wirklich ein Schlag ins Gesicht all derjenigen Menschen, die sich in diesem Land um Fl\u00fcchtlinge bem\u00fchen.\n\nSchauen Sie sich die vielen Stellungnahmen an - von den Wohlfahrtsverb\u00e4nden, von den Kirchen, von den Fl\u00fcchtlingsorganisationen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485745,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Haben Sie bei dem Zitat von Rupert Neudeck zugeh\u00f6rt?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":244,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie gehen von einer Willkommenskultur zu einer Willkommensunkultur \u00fcber. Das machen wir nicht mit.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485747,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":246,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Beschleunigte Verfahren: Was passiert hier eigentlich? Ganz schnell werden weitere Staaten als sichere Herkunftsstaaten eingestuft. Sonderlager mit 3 000 Pl\u00e4tzen und mehr werden eingerichtet.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":247,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"\u201eSonderlager\u201c?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":248,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann werden Menschen dorthin verbracht. Innerhalb von drei Wochen soll das Asylverfahren einschlie\u00dflich gerichtlichem Verfahren abgeschlossen sein.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485751,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":250,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Sonderlager, meine Damen und Herren, sind einfach nur ein Grauen. Dass ein Land wie Deutschland sich so etwas wieder leistet, kann man einfach nur zur\u00fcckweisen;","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485753,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":252,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"denn das individuelle Asylrecht haben auch diese Menschen, und das muss vern\u00fcnftig gepr\u00fcft werden.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485755,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wird es auch!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":254,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht weniger perfide ist beispielsweise, dass schon ein zweimaliger Versto\u00df gegen die Residenzpflicht - ein solcher Versto\u00df liegt vor, wenn jemand zum Beispiel ohne Genehmigung einfach mal von Berlin nach Brandenburg f\u00e4hrt - dazu f\u00fchren kann, dass ein Asylantrag f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt wird.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485757,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei uns gibt es Regeln, und die muss man beachten!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485758,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":156,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann soll er es nicht machen!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":257,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo sind wir denn, dass ein Grundrecht einfach mal eben so ausgehebelt wird, nur weil ein Mensch vielleicht Freunde besuchen will? Das kann ja wohl nicht wahr sein!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485760,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":259,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Gleichzeitig haben Sie vor, die Standards f\u00fcr Abschiebungshindernisse zu senken, wenn es um den Gesundheitszustand geht. Sie gehen sogar so weit, festzulegen, dass es demn\u00e4chst kein Abschiebungshindernis mehr sein soll, wenn Menschen von B\u00fcrgerkrieg und Flucht traumatisiert sind. Das kann ja wohl nicht wahr sein! Wissen Sie eigentlich, was es bedeutet, wenn das Gesetz fordert, innerhalb von zwei Wochen ein fach\u00e4rztliches Gutachten beizubringen? Wie soll jemand, der der deutschen Sprache nicht m\u00e4chtig ist, in zwei Wochen ein solches Fachgutachten beibringen? Auch der Psychologenverband kritisiert es ganz scharf, dass im Grunde genommen Menschen, die schwer krank sind, in Zukunft einfach abgeschoben werden sollen. Diese Regelung ist ein Skandal.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485762,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":261,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Was den Familiennachzug angeht: Sie haben immer wieder versprochen, legale Wege zu schaffen, auf denen Menschen hierherkommen k\u00f6nnen, nach Europa, nach Deutschland kommen k\u00f6nnen. Und was machen Sie? Sie betreiben hier wieder das Gesch\u00e4ft der Schleuser, indem Sie die Menschen genau zu diesen Schleusern treiben, weil die Menschen sonst \u00fcberhaupt keine M\u00f6glichkeit haben, hierherzukommen. Wir sehen tagt\u00e4glich, wie Frauen und Kinder im Mittelmeer ertrinken. Auch hier muss man wirklich fragen: Was ist das eigentlich f\u00fcr ein Zynismus?\n\nSie haben ein Gesetz zum Beispiel mit den K\u00f6lner Ereignissen begr\u00fcndet.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":262,"sitzung":156,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":485765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":263,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu Recht werden die K\u00f6lner Ereignisse kritisiert. Und was machen Sie jetzt? Den Schutz von Frauen und Kindern finden wir in diesem Gesetzentwurf heute nicht wieder, obwohl das versprochen wurde, sowohl von der SPD als auch von der Union.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485766,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":265,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, es ist hier schon gesagt worden: Jedes Kind, das aus einem Land fl\u00fcchtet, ist ein H\u00e4rtefall. Was haben Sie eigentlich f\u00fcr eine Vorstellung von der Situation, wenn Eltern ihre Kinder losschicken? In Afghanistan zum Beispiel ist es so, dass die Warlords und andere Kriegstreiber Jugendliche einkassieren und ausbilden, um sie f\u00fcr den Krieg fit zu machen. Es kann ja wohl nicht sein, dass wir so etwas mittragen bzw. dass hier die UN-Kinderrechts-konvention einfach au\u00dfer Kraft gesetzt wird!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":266,"sitzung":156,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":485769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":267,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum letzten Satz.\n\nDas Asylpaket ist ein Paket von Grausamkeiten. Wir werden es auf gar keinen Fall mittragen, und wir werden den Widerstand in der Bev\u00f6lkerung unterst\u00fctzen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485770,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":269,"sitzung":156,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Bundesminister der Justiz, Heiko Maas.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":485772,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485773,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich sitze regelm\u00e4\u00dfig mit dem Kollegen de Maizi\u00e8re in Br\u00fcssel im JI-Rat. Dort vertreten wir die Fl\u00fcchtlingspolitik der deutschen Bundesregierung. Ich w\u00fcrde Ihnen w\u00fcnschen, dass Sie sich einmal das anh\u00f6ren m\u00fcssen, was wir uns dort anh\u00f6ren m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":272,"sitzung":156,"speaker":"Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"N\u00e4chste Legislaturperiode!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485775,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie sagen hier zur Fl\u00fcchtlingspolitik der Bundesregierung: sch\u00e4big, inhuman, unchristlich, Skandal, Zynismus, Grausamkeiten. Schauen Sie sich mal in Europa um! Es gibt kein anderes Land, das seiner humanit\u00e4ren Verpflichtung gegenw\u00e4rtig so gerecht wird wie Deutschland.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485776,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485777,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die beiden Gesetzentw\u00fcrfe, die heute vorliegen, haben ein gemeinsames gro\u00dfes Ziel:","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":276,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Familien spalten, das ist das Ziel!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485779,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie st\u00e4rken die Handlungsf\u00e4higkeit des Staates. Das ist, finde ich, ein ganz grundlegendes Problem geworden. Wenn in Deutschland zu viele Menschen den Eindruck gewonnen haben, dass der Staat die Kontrolle \u00fcber die Fl\u00fcchtlingspolitik verloren hat, wenn zu viele Menschen den Eindruck gewonnen haben, dass nach den Ereignissen in K\u00f6ln der Staat nicht mehr handlungsf\u00e4hig ist, weil er seine Gesetze dort nicht durchgesetzt hat, dann geht es hier nicht mehr um eine Angelegenheit zwischen Regierung und Opposition. Glauben Sie im Ernst, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zwischen Ihnen und uns unterscheiden? Jede der hier vertretenen Parteien ist in der Verantwortung, entweder irgendwo in den L\u00e4ndern oder hier.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":278,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb ist es ja so peinlich!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485781,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es geht um die Handlungsf\u00e4higkeit des Staates.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":280,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will nicht daf\u00fcr in Haftung genommen werden, dass Sie Familien spalten!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485783,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn Menschen den Glauben daran verloren haben, dann ist es ihnen egal, welche Antworten sie von uns oder von Ihnen bekommen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":282,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr lasse ich mich nicht in Haftung nehmen!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485785,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Deshalb m\u00fcssen wir mit dem, was wir hier vorlegen, vor allen Dingen eins dokumentieren: Der Staat ist handlungsf\u00e4hig, und er ist in der Lage, auf Herausforderungen zu reagieren. Genau das tun wir.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485786,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485787,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir stellen sicher, dass unsere Beh\u00f6rden die Aufnahme der gefl\u00fcchteten Menschen besser bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, als das bisher der Fall gewesen ist. Mit Blick auf die Silvestervorf\u00e4lle in K\u00f6ln senden wir auch eine klare Botschaft aus, und zwar an alle - egal ob mit oder ohne Pass; egal was f\u00fcr einen Pass sie haben -: Wer vor Verfolgung, Krieg und Terror flieht, der findet bei uns Schutz. Aber wer hierherkommt und dabei diesen Schutz ausnutzt, um schwere Straftaten zu begehen, f\u00fcr den ist bei uns kein Platz. Wir sind hilfsbereit, aber nicht blind.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485788,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485789,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Was die Ver\u00e4nderungen im Ausweisungsrecht angeht, sage ich: Ja, sie sind eine Reaktion auf die Ereignisse in K\u00f6ln. F\u00fcr sexuelle \u00dcbergriffe auf Frauen gibt es keine Rechtfertigung und auch keine Entschuldigung.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485790,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485791,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich sage aber auch: Ein besserer Schutz f\u00fcr Frauen vor sexueller Gewalt ist bitter n\u00f6tig. Das hat mit K\u00f6ln \u00fcberhaupt nichts zu tun.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485792,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":291,"sitzung":156,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo ist denn der Gesetzentwurf dazu?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485794,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dieses Bed\u00fcrfnis gibt es nicht erst seit den Ereignissen in K\u00f6ln.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":293,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo ist der Gesetzentwurf dazu, Herr Maas?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485796,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das, was wir im Ausweisungsrecht ver\u00e4ndert haben, ist:","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":295,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sexualstrafrecht!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485798,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wer schwere Straftaten begeht, wer vors\u00e4tzlich Straftaten gegen Leib und Leben, die k\u00f6rperliche Unversehrtheit, die sexuelle Selbstbestimmung oder gegen Ordnungskr\u00e4fte begeht, wer als Serient\u00e4ter Eigentumsdelikte begeht, wird in Zukunft leichter ausgewiesen werden k\u00f6nnen, und das ist auch richtig.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485799,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485800,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben die Voraussetzungen daf\u00fcr herabgesetzt: In Zukunft kann bei der Abw\u00e4gung der Frage - es ist nicht die Entscheidung -, ob eine Ausweisungsverf\u00fcgung ergeht, bereits die Verurteilung zu einer Freiheitsstrafe auch auf Bew\u00e4hrung als ein schweres Ausweisungsinteresse zu einer Ausweisungsverf\u00fcgung f\u00fchren. Ich sage das nicht nur mit Blick auf die Straftaten, f\u00fcr die wir das qualifiziert haben, sondern auch mit Blick darauf, dass in Deutschland niemand wegen Bagatelldelikten zu einer Freiheitsstrafe verurteilt wird. Deshalb ist es auch gerechtfertigt, daran anzukn\u00fcpfen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485801,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485802,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr von Notz, ja, die Ausweisungsverf\u00fcgung hat noch nichts mit der Abschiebung zu tun. Aber es ist nicht so, dass wir die Probleme, die es dort gibt, einfach bestehen lassen. Wir reden mit den Staaten, die nicht bereit sind, ihre Staatsangeh\u00f6rigen zur\u00fcckzunehmen, weil sie ihre Papiere weggeworfen haben. Wir wollen Laissez-passer-Abkommen, wie wir sie mit anderen Staaten, etwa auf dem Balkan, geschlossen haben, auch mit nordafrikanischen Staaten schlie\u00dfen. Nat\u00fcrlich muss eine Ausweisungsverf\u00fcgung auch umgesetzt werden. Wir arbeiten daran genauso intensiv wie an diesem Gesetzentwurf, weil wir nicht nur Verf\u00fcgungen erlassen wollen, sondern weil wir die Verf\u00fcgungen auch durchsetzen wollen. Das geh\u00f6rt dazu.\n\nMeine Damen und Herren, die vorgeschlagenen \u00c4nderungen sind, wie ich finde, nicht nur verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, sondern sie sind richtig, notwendig und ma\u00dfvoll. Aber ich sage auch: Das Gleiche kann ich nicht von allen Wortmeldungen behaupten, die es in j\u00fcngster Zeit zu diesem Thema gegeben hat.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":301,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Keul?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":485804,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gerne.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":303,"sitzung":156,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Zulassung der Zwischenfrage. - Herr Maas, Sie haben uns gerade erkl\u00e4rt, wie sinnvoll und notwendig die \u00c4nderungen im Ausweisungsrecht sind. Wir hatten ja eine Rechts\u00e4nderung gehabt, die gerade erst, zum 1. Januar 2016, in Kraft getreten ist und bereits ganz deutlich die Ausweisungsm\u00f6glichkeiten bei Straftaten erh\u00f6ht hat. Nur wenige Tage nach dem Inkrafttreten dieser Norm \u00e4ndern wir diese Norm noch einmal. Ich frage Sie daher: Haben Sie Erkenntnisse dar\u00fcber, dass die Rechtslage, wie sie ab dem 1. Januar 2016 in Deutschland gilt, in irgendeiner Weise zur Anwendung gekommen w\u00e4re und sich gezeigt h\u00e4tte, dass es dort Defizite gibt? Die \u00c4nderung eines Gesetzes wenige Tage nach seinem Inkrafttreten scheint mir doch nicht wirklich die Handlungsf\u00e4higkeit des Staates zu belegen, sondern das scheint mir vielmehr die Simulation von Handlungsf\u00e4higkeit zu sein.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485806,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485807,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Doch, ich finde schon. Und ich mache auch gar keinen Hehl daraus, dass diese Gesetzes\u00e4nderung eine Reaktion auf die Ereignisse in K\u00f6ln gewesen ist. Es gibt Situationen, in denen der Staat - auch aus \u00fcbergeordneten Motiven heraus - in der Lage sein muss, schnell zu reagieren und Gesetze, die noch nicht lange in Kraft sind, noch einmal zu ver\u00e4ndern.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485808,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485809,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben das getan. Ich bitte, das nicht auf die leichte Schulter zu nehmen, weil wir nach diesen Ereignissen eine schwierige Debatte, eine sehr emotionale Debatte in Deutschland gef\u00fchrt haben. Es wurde von uns getan, weil ich es f\u00fcr richtig halte, dass ein gro\u00dfes Ausweisungsinteresse schon vorliegen kann, wenn in Deutschland jemand zu einer Freiheitsstrafe verurteilt wird.\n\nIm \u00dcbrigen sage ich auch das: Wir wollen damit nicht nur m\u00f6gliche Opfer - sie hat es in K\u00f6ln gegeben - besser vor Straft\u00e4tern sch\u00fctzen, sondern wir wollen auch die Hunderttausende von Fl\u00fcchtlingen, die in diesem Land angekommen sind und hier unbescholten leben, davor sch\u00fctzen, dass sie mit solchen Kriminellen in einen Topf geworfen werden. Deshalb mussten wir schnell reagieren.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485810,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":309,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage der Kollegin Ha\u00dfelmann?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":485812,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nein, ich w\u00fcrde jetzt erst gerne selbst noch ein bisschen erz\u00e4hlen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":311,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie mal was zum Sexualstrafrecht, Herr Maas!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485814,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485815,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Ja, ich komme auch schon zum Schluss. \u00dcber das Sexualstrafrecht werden wir hier, glaube ich, bei anderer Gelegenheit noch einmal reden k\u00f6nnen. Darauf bin ich schon sehr gespannt.\n\nMeine Damen und Herren, ich will noch Folgendes sagen: \u00dcber den richtigen Weg in der Fl\u00fcchtlingspolitik k\u00f6nnen wir alle lebhaft streiten. Auch das geh\u00f6rt zur Demokratie.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":314,"sitzung":156,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485817,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich finde es, ehrlich gesagt, gar nicht so schlecht, dass in Deutschland wieder \u00fcber Werte und nicht nur \u00fcber Wohlstand und Wohlfahrt - das war in der letzten Zeit immer so - diskutiert wird.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485818,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485819,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich: Diese Diskussion kann und soll auch leidenschaftlich gef\u00fchrt werden. Wenn man \u00fcber Werte und \u00dcberzeugungen redet, dann geht das nur mit Leidenschaft. Aber der Tonfall, mit dem das in der letzten Zeit teilweise geschehen ist, bereitet mir auch als Justizminister Sorgen. Wenn es um die Fl\u00fcchtlingspolitik der Bundesregierung geht, dann greifen manche Kritiker zu einer Rhetorik, die jedes Ma\u00df verloren hat. \u201eNotstand\u201c, \u201eRechtsbruch des Staates\u201c, \u201eHerrschaft des Unrechts\u201c: Diese Parolen sind nicht nur juristisch haneb\u00fcchen, sie sind politisch brandgef\u00e4hrlich.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485820,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485821,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In der Fl\u00fcchtlingspolitik wird zu Recht Realismus eingefordert. Zu diesem Realismus geh\u00f6rt f\u00fcr mich aber auch, dass man eben nicht in hysterische Krisenrhetorik verf\u00e4llt. Solche Dinge, die dabei in den Raum gestellt werden, l\u00f6sen kein einziges Problem, sie sch\u00fcren dagegen viele, viele \u00c4ngste. Vor allen Dingen: Wer mit solchen Worten die Legalit\u00e4t des Staates permanent infrage stellt, der st\u00e4rkt Recht und Gesetz nicht, sondern er schw\u00e4cht sie.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485822,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485823,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":156,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, auch da haben wir als politisch Verantwortliche eine besondere Verantwortung f\u00fcr das, was wir in der Diskussion in Deutschland - die ich f\u00fcr notwendig halte - sagen. Ich halte es f\u00fcr gut, dass in Deutschland wieder \u00fcber Werte diskutiert wird und nicht nur \u00fcber Wachstumsprognosen. Aber wir alle, die wir uns an dieser Debatte beteiligen, haben auch eine besondere Verantwortung, mit den Worten, mit denen wir uns beteiligen, nicht daf\u00fcr zu sorgen, dass die Spaltung gr\u00f6\u00dfer wird, sondern daf\u00fcr zu sorgen, dass das, was in diesem Land zurzeit geschieht, dazu f\u00fchrt, dass Menschen friedlich und gut zusammenleben.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485824,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":323,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Luise Amtsberg f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":485826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":324,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Bundesminister! Zu den zwingend erforderlichen Reformen im Sexualstrafrecht haben Sie jetzt leider nichts gesagt. Insofern f\u00e4llt es mir nach wie vor schwer, zu glauben, dass im Fokus dieser ganzen Initiativen tats\u00e4chlich der Schutz von Frauen vor sexueller Gewalt steht.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485827,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":326,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber kommen wir zu dem vorliegenden Entwurf. Ein Gesetzentwurf, der den Wert der Familie infrage stellt, der die Rechte und den Schutz von Kindern hintanstellt, der Integration wissentlich auf Jahre behindert, der die Betroffenen \u00fcber ihre Zukunft in Deutschland verunsichert - auf einen solchen Gesetzentwurf kennt meine Fraktion nur eine Antwort, und die ist Nein.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485829,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":328,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, weil Humanit\u00e4t eben nicht f\u00fcr ein paar Monate oder zwei Jahre mal pausieren kann, nur weil es innenpolitisch etwas unbequemer wird, nein, weil es nicht sein darf, dass Grundrechte gerade dann, wenn sie gebraucht werden, wenn sie sich beweisen m\u00fcssen, preisgegeben werden.\n\nDas Recht auf Familienleben ist nicht nur im Grundgesetz, sondern auch in der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention und zahlreichen weiteren Vereinbarungen, wie zum Beispiel der UN-Kinderrechtskonvention, verbrieft. Und trotzdem: Mit Ihrem Gesetz verweigern Sie Menschen, die aufgrund von Lebensgefahr, von drohender Folter, Todesstrafe oder infolge von B\u00fcrgerkriegen nicht in ihre Heimat zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen, das Zusammenleben mit ihren Familien.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485831,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":330,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Verehrte Kolleginnen und Kollegen, meine Fraktion findet, dass das Recht darauf, mit seiner Familie zusammenzuleben, ausnahmslos f\u00fcr alle Menschen gilt, auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, allem voran f\u00fcr Kinder.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485833,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":332,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn Kinder - dar\u00fcber wurde hier wenig gesagt - sind die Hauptopfer von Krieg. Sie sind besonders verletzlich, sie brauchen besonderen Schutz, in bewaffneten Konflikten, aber auch auf der Flucht. Sie brauchen besonderen Schutz und unsere ungeteilte Aufmerksamkeit, auch hier in Deutschland.\n\nKinder haben Kriege nicht zu verantworten. Deshalb ist Ihr Plan, gerade bei Kindern, die alleine nach Deutschland gekommen sind, den Nachzug der Verwandten einzuschr\u00e4nken bzw. nicht zu erlauben, nichts anderes als gemein und verantwortungslos.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485835,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":334,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf Ihrem Weg, die Zahl der Fl\u00fcchtlinge in Deutschland zu reduzieren, setzen Sie bei den Schw\u00e4chsten an, ohne Wenn und Aber. Das kann einen eigentlich nur sprachlos machen; denn wir wissen, dass die Folge ist, dass insbesondere Frauen und Kinder - die Abgeordneten, die derzeit vor Ort sind, werden das best\u00e4tigen k\u00f6nnen - auf die Boote \u00fcber das Mittelmeer gehen. Das ist auch logisch.\n\nIch finde es wirklich bigott, wenn man sich am Anfang der Debatte hinstellt und sagt: \u201eHier kommen nur junge M\u00e4nner nach Deutschland. Was ist denn eigentlich los?\u201c, und sp\u00e4ter, wenn sich sozusagen der Wind dreht und viele Kinder kommen, auf einmal sagt: \u201eDie Eltern in den Kriegs- und Krisengebieten, die ihre Kinder losschickten, sind verantwortungslos\u201c, vor allen Dingen, wenn man wei\u00df - Frau Jelpke hat darauf hingewiesen -, dass es manchmal der einzige Weg ist, sein Kind zu sch\u00fctzen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485837,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":336,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist falsch, Frau H\u00f6gl, zu sagen, dass es nur zwei Jahre sind. F\u00fcr gefl\u00fcchtete Erwachsene bedeutet der ausgesetzte Familiennachzug, dass sie im schlimmsten Fall bis zu f\u00fcnf Jahre von ihren Familien getrennt werden, was nach meiner Auffassung einer dauerhaften Trennung gleichkommt. Das Asylverfahren dauert ab Stellung des Asylgesuchs meist mehr als zw\u00f6lf Monate. Zwei Jahre betr\u00e4gt die Wartefrist f\u00fcr Familienangeh\u00f6rige. Zudem m\u00fcssen die Nachzugsberechtigten h\u00e4ufig l\u00e4nger als ein Jahr auf einen Termin bei der jeweiligen deutschen Botschaft warten. Das macht am Ende vier bis f\u00fcnf Jahre, und deshalb m\u00fcssen wir hier von einer dauerhaften Trennung von Familien sprechen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485839,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":338,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht noch mal zu den Zahlen. Ich habe dazu ja eine Kleine Anfrage gestellt, Herr Strobl. Deshalb wei\u00df ich: Das Szenario, das Sie hier zeichnen, dass Millionen von Familien nachkommen, ist einfach falsch.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485841,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":340,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bedauerlicherweise ist es so, dass lediglich gut 18 000 Menschen im vergangenen Jahr von diesem Recht Gebrauch machen konnten. Es ist doch nicht so, dass wir \u00fcberrannt werden von einer Situation, mit der wir nicht umgehen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485843,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485844,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"500 000 Syrer haben das Recht auf sofortigen Familiennachzug!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":343,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Integration ist ein Familienprojekt. Wer keine Hoffnung hat, seine Kinder und Partner z\u00fcgig in Sicherheit zu bringen, der wird sich in Deutschland nicht integrieren, der wird nicht gl\u00fccklich, der wird hier auch nicht wirklich ankommen k\u00f6nnen. Von daher sind Einschr\u00e4nkungen beim Familiennachzug nicht nur menschenrechtlich verantwortungslos, sondern auch mit Blick auf die Integration und den gesellschaftlichen Zusammenhalt verantwortungslos und kurzsichtig.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485846,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":345,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr eine weitere Regelung in Ihrem Gesetzentwurf: Sie m\u00f6chten k\u00fcnftig pauschal von allen Fl\u00fcchtlingen Geld einbehalten, um Sprachkurse zu finanzieren - wohlgemerkt von allen, sogar von denen, die \u00fcberhaupt gar kein Anrecht auf Sprachkurse haben. Das hei\u00dft, obwohl das Bundesverfassungsgericht unmissverst\u00e4ndlich klargemacht hat, dass die Menschenw\u00fcrde migrationspolitisch nicht zu relativieren ist, verlangen Sie k\u00fcnftig sogar Geld f\u00fcr etwas, was gar nicht allen zusteht. Dazu m\u00f6chte ich sagen: Die Unterscheidung bezieht sich eben nicht auf \u201eschutzberechtigt\u201c und \u201enicht schutzberechtigt\u201c, sondern auf die Schutzquote. Das zeigt sich ganz wunderbar bei den Sprachkursen, auf die nur Syrer, Iraner, Iraker und Eritreer ein Anrecht haben, zum Beispiel Afghanen aber nicht. Herr Strobl, Sie k\u00f6nnen mir sicherlich beispringen, wenn ich sage, dass ein gro\u00dfer Teil dieser Menschen durchaus schutzberechtigt ist, hier f\u00fcr immer bleiben wird, also hier eine Zukunft haben muss und deswegen an den Sprachkursen partizipieren muss.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485848,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":347,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie mich zum Schluss - weil das in der Debatte traurigerweise umgeht - die versch\u00e4rfte Regelung f\u00fcr jene Fl\u00fcchtlinge ansprechen, die aufgrund einer Erkrankung aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden eigentlich nicht zur\u00fcckgeschickt werden k\u00f6nnen. Man beruft sich dabei auf innerstaatliche bzw. inl\u00e4ndische Gesundheitsalternativen und darauf, dass Behandlungen von schweren Krankheiten grunds\u00e4tzlich in dem betreffenden Land m\u00f6glich sind. Fragen, ob kranke Menschen die Gesundheitsversorgung vor Ort \u00fcberhaupt erreichen k\u00f6nnen, ob sie gen\u00fcgend Mittel zur Verf\u00fcgung haben, wenn sie zur\u00fcckgeschickt werden, ob es \u00fcberhaupt die M\u00f6glichkeit gibt, sich innerhalb des Landes ohne Gefahr zu bewegen, um die Gesundheitsversorgung in Anspruch zu nehmen, haben \u00fcberhaupt keinen Platz. Genauso befremdlich ist es, dass es in Ihrem vorliegenden Gesetzentwurf hei\u00dft, dass posttraumatische Belastungsst\u00f6rungen keine schwerwiegenden Erkrankungen darstellen, wenn sie medikament\u00f6s behandelt werden k\u00f6nnen. Ich wei\u00df nicht, wie viele \u00c4rzte und Therapeuten heute im Parlament anwesend sind: Ich habe mir sagen lassen, dass das mit der Realit\u00e4t sehr wenig zu tun hat.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485850,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":349,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kurzum: Auch diese geplante Regelung wird zu einer Ausweitung der Abschiebungen von kranken Menschen f\u00fchren. Das kritisieren wir aufs Sch\u00e4rfste. Ich w\u00fcrde mir wirklich w\u00fcnschen, Herr Strobl, dass Sie an dieser Stelle vielleicht auch ein paar Menschenrechtler zitieren.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485852,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485853,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben wenigstens zugeh\u00f6rt, im Gegensatz zu anderen!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":352,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man kann sich das nicht immer aussuchen, und es geht nicht, dass man nur zitiert, wenn es gerade passt, an anderer Stelle jedoch gar nicht hinh\u00f6rt bzw. Verfahren im Parlament durchf\u00fchrt, in denen wir nur eine Woche Zeit haben, um uns mit Experten auszutauschen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485855,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Zwei Wochen!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":354,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. Neue Gesetze, die nicht einmal einen Tag die Luft der Inkraftsetzung atmen, bevor sie durch ein neues ersetzt werden sollen, durchnummerierte Sammelpakete, die in Eilverfahren durch die parlamentarischen Beratungen gejagt werden, das kategorische Ignorieren der Bedenken aus der Zivilgesellschaft und der Experten und auch das notorische Abwehren von Vorschl\u00e4gen, die wir durchaus vorgelegt haben - all das wird Sie nicht zu Ihrem Ziel bringen,","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485857,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben ja noch die Ausschussberatungen!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":356,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"dass Asylverfahren beschleunigt werden, dass geordnete Verfahren stattfinden und dass wir wissen - das ist ja Ihr Hauptanliegen -, wer sich hier in unserem Land befindet. All das wird dazu nicht beitragen. Ihr Vorhaben ist einseitig und gegen die Rechte von Schutzsuchenden. Das lehnen wir entschieden ab.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485859,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":358,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Stephan Mayer.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":485861,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":360,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass unser Land derzeit vor einer der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen seit Bestehen der Bundesrepublik steht. Es geht aus meiner Sicht so stark wie schon lange nicht mehr darum,","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":361,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um die \u201eHerrschaft des Unrechts\u201c!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":362,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass wir alle an den Stellen, an denen wir Verantwortung tragen, dazu beitragen, dass der innere Zusammenhalt unseres Landes nicht verloren geht. Ich sehe die gro\u00dfe Gefahr einer zunehmenden Polarisierung unserer Gesellschaft, einer St\u00e4rkung der Zentrifugalkr\u00e4fte und eines Auseinanderdiffundierens unserer Gesellschaft.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":363,"sitzung":156,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil Sie sie teilen mit der \u201eHerrschaft des Unrechts\u201c!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":364,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann nicht in unserem Interesse sein. Das kann nicht im Interesse der hier vertretenen Parteien sein.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485867,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":366,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, insbesondere Herr Kollege Bartsch und Herr Kollege von Notz, Sie k\u00f6nnen die CSU verunglimpfen, Sie k\u00f6nnen die CSU und den bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten beschimpfen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":367,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht verunglimpfen, beschreiben!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":368,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Verunglimpfen? Das war Herr Seehofer!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":369,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sehe das sehr gelassen - das sage ich Ihnen ganz ehrlich -; denn das hilft uns in Bayern. Je mehr Sie uns beschimpfen, desto mehr profitiert die CSU in Bayern davon. Aber ich sage auch - und das meine ich ganz ernsthaft -: Wenn Sie dazu auffordern, nicht die Probleme zu benennen,","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":370,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer hat denn das gesagt?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":371,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die sich in unserem Land stellen, wenn Sie dazu auffordern, die \u00c4ngste und Bedenken unserer Bev\u00f6lkerung zu ignorieren,","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":372,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Das macht doch keiner!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":373,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann machen Sie genau das Gegenteil dessen, was wir eigentlich wollen. Sie leiten Wasser auf die M\u00fchlen der Rechtspopulisten,","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":374,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eHerrschaft des Unrechts\u201c!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":375,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und Sie tragen mit dazu bei, dass sich unsere Bev\u00f6lkerung weiter von der Politik abgrenzt.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485878,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":377,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die \u201eHerrschaft des Unrechts\u201c in Bayern!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":378,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Bartsch, Sie fordern dazu auf, dass die CSU wieder in ihr Herkunftsland zur\u00fcckkehren soll.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":379,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":380,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin der festen \u00dcberzeugung: Deutschland f\u00e4hrt gut damit, dass Bayern ein fester Bestandteil Deutschlands ist. Das meine ich ernst. Seit der Wiedervereinigung sind \u00fcber 2 Millionen Bundesb\u00fcrger nach Bayern gezogen. Also, so schlecht k\u00f6nnen die Bedingungen in Bayern nicht sein. Bayern zahlt \u00fcber die H\u00e4lfte des L\u00e4nderfinanzausgleiches.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485883,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":382,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Bartsch, was Sie mehr besorgen sollte - das meine ich auch ernst - als die CSU, ist, dass offenbar ein Fraktionskollege von Ihnen einen ehemaligen RAF-Terroristen als Angestellten besch\u00e4ftigen will, der wegen neunfachen Mordes und elffachen Mordversuches verurteilt wurde.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485885,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":156,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh! Oh!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":384,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist sch\u00e4big. Das ist sch\u00e4ndlich. Herr Bartsch, k\u00fcmmern Sie sich um diese Angelegenheit und nicht um die Befindlichkeiten der CSU!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485887,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":386,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, ich sage Ihnen ganz klar: Es wird Ihnen nicht gelingen - so sehr Sie hier auch \u00fcber die CSU und \u00fcber die Haltung der bayerischen Staatsregierung schwadronieren -,","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":387,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir schwadronieren nicht! Wir setzen uns mit dem Dreck auseinander, den Sie verbreiten!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":388,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die CDU und die CSU auseinanderzudividieren. CDU und CSU sind die Taktgeber, wenn es darum geht, die Asylgesetzgebung sachgerecht und angemessen voranzubringen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485891,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":390,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Mayer, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Dr. von Notz?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":485893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":391,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gerne. Selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485894,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Na ja, \u201esehr gerne\u201c nicht gerade!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":393,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Mayer, vielen Dank, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Weil Sie mich direkt angesprochen haben, will ich Sie etwas fragen. Man kann die Linke ja immer kritisieren, f\u00fcr Praktikanten und so;","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":394,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mitarbeiter!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":395,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"aber in Zeiten, in denen Ihr Ministerpr\u00e4sident zu Wladimir Putin reist und mit ihm auf enge Kooperation macht, sollte man sich zur\u00fcckhalten.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485898,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":397,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen erwarte ich von Ihnen als innenpolitischer Sprecher von der CSU eine Interpretation, ein klares Statement, wie denn bitte die Aussage von Herrn Seehofer - \u201eHerrschaft des Unrechts\u201c - zu interpretieren ist. Legen Sie mir das einmal aus, damit ich das verstehe!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485900,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":399,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, sehr geehrter Herr Kollege von Notz. - Um auf Ihre erste Einlassung einzugehen: Ich sehe das beileibe nicht so lapidar. Wenn ein ehemaliger RAF-Terrorist, der sich des neunfachen Mordes schuldig gemacht hat, von einem Kollegen in diesem Haus als Angestellter besch\u00e4ftigt werden soll,","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":400,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wird!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":401,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann ist das aus meiner Sicht ein Skandal. Sonst zitieren Sie ja doch immer so gerne Skandale.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485904,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":403,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt zu Ihren beiden konkreten Fragen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":404,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Putin!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":405,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der russische Pr\u00e4sident Putin ist mit Sicherheit kein einfacher Verhandlungspartner.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485908,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":407,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":408,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage auch ganz offen: Er hat zutiefst v\u00f6lkerrechtswidrig gehandelt, als die Krim annektiert wurde. Aber eines geh\u00f6rt aus meiner Sicht auch mit zur Wahrheit: Wir haben derzeit derart viele globale Konfliktherde,","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":409,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und da brauchen wir Herrn Seehofer, der hier von einem Unrechtsstaat redet, oder was?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":410,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und wir werden die Russen bei der L\u00f6sung dieser Konflikte brauchen, ob wir wollen oder nicht.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":411,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie klingen wie Sahra Wagenknecht!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":412,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sind wir ein Unrechtsstaat? Ja oder nein?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":413,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man muss mit den Russen und auch mit dem russischen Pr\u00e4sidenten sprechen, wenn es darum geht, die Situation im Mittleren und im Nahen Osten in den Griff zu bekommen. Auch wenn es darum geht, den Ukraine-Russland-Konflikt zu l\u00f6sen, muss man den Gespr\u00e4chsfaden mit den Russen wieder aufnehmen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485916,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":415,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das macht Herr Seehofer?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":416,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege von Notz, ich glaube nicht, dass in der Weltgemeinschaft und zwischen den Staats- und Regierungschefs momentan zu viel gesprochen wird, sondern ich glaube, dass zu wenig gesprochen wird, um das klar zu sagen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":417,"sitzung":156,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sind wir ein Unrechtsstaat oder nicht?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":418,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der bayerische Ministerpr\u00e4sident hat die Punkte, die es anzusprechen gilt, bei seinem Besuch in Moskau sehr wohl kritisch angesprochen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":419,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sind wir ein Unrechtsstaat? Ja oder nein?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":420,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber eines muss klar sein: Man muss miteinander reden. Nur wenn wir miteinander reden, kommen wir bei der L\u00f6sung dieser Konflikte weiter.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485923,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":422,"sitzung":156,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist mit dem Unrechtsstaat?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":423,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu Ihrer zweiten Frage, Herr Kollege von Notz, zum Thema \u201eHerrschaft des Unrechts\u201c.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":424,"sitzung":156,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, sehr gut!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":425,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist nun einmal so - das ist auch die abgestimmte Rechtsposition der Bundesregierung -, dass die Vorg\u00e4nge an den deutschen Au\u00dfengrenzen, insbesondere an der bayerisch-\u00f6sterreichischen Grenze, derzeit so sind, dass Zur\u00fcckweisungen rechtlich m\u00f6glich w\u00e4ren.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":426,"sitzung":156,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach so, Bayern ist ein Unrechtsstaat! Jetzt verstehe ich das!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":427,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist eine politische Frage, ob man zu dieser Ma\u00dfnahme greift.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":428,"sitzung":156,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ganz d\u00fcnnes Eis!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":429,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcrde nicht zuallererst zu dieser Ma\u00dfnahme greifen; aber der Hinweis darauf, dass diese gr\u00f6\u00dftenteils unkontrollierte und unregistrierte Zuwanderung, insbesondere Ende letzten Jahres,","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":430,"sitzung":156,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ganz d\u00fcnnes Eis, Herr Mayer!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":431,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"nicht im Einklang mit deutschem Recht war, ist aus meiner Sicht vollkommen richtig und legitim.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485934,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":433,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, CDU und CSU sind gemeinsam Taktgeber, wenn es darum geht, diese gro\u00dfe Herausforderung in den Griff zu bekommen. Vieles von dem, was jetzt im Rahmen des Asylpakets II ansteht, h\u00e4tten wir gerne - auch das sage ich hier ganz offen - schon weitaus fr\u00fcher verabschiedet.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485936,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":435,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun hat es etwas l\u00e4nger gedauert; aber was lange w\u00e4hrt, wird endlich gut.\n\nWir verfolgen ganz deutlich drei Ziele:\n\nZum einen geht es darum, falsche Anreize zu reduzieren - mit Blick auf diejenigen, die kein Recht haben, in Deutschland Asyl zu bekommen oder als Fl\u00fcchtling anerkannt zu werden. Wir haben dazu - dies ist auch einmal klar zu sagen - im letzten Jahr weitreichende Ma\u00dfnahmen ergriffen. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, wir sollten alle st\u00e4rker \u00fcber das reden, was wir im vergangenen Jahr an gesetzlichen Ma\u00dfnahmen verabschiedet haben, zum Beispiel dar\u00fcber, dass der gesamte Westbalkan jetzt eine sichere Herkunftsregion ist, was dazu gef\u00fchrt hat, dass kaum mehr ein Bewerber aus den sechs L\u00e4ndern des westlichen Balkans kommt; dass wir wieder zum Sachleistungsprinzip zur\u00fcckgekehrt sind - das Sachleistungsprinzip hat Vorrang vor dem Geldleistungsprinzip -; dass es die M\u00f6glichkeit gibt, Sozialleistungen f\u00fcr diejenigen zu reduzieren, die ausreisepflichtig sind, unser Land aber nicht verlassen. Das meine ich mit Reduzierung falscher Anreize. Das ist ein elementares Ziel.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485938,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":437,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Des Weiteren geht es darum, die Verfahren zu beschleunigen. Auch hier haben wir durchaus sehr weitreichende und auch sehr zielgerichtete Ma\u00dfnahmen vorangebracht. Wir haben im letzten Monat das Datenaustauschverbesserungsgesetz verabschiedet. Das f\u00fchrt dazu, dass jetzt eine l\u00fcckenlose Registrierung erm\u00f6glicht wird - unmittelbar nach dem Eintritt in das Bundesgebiet.\n\nWir reichen ab Beginn des Februars einen Ankunftsnachweis an alle Fl\u00fcchtlinge aus, die neu zu uns kommen. Auch dies ist ein wichtiger Bestandteil im Ma\u00dfnahmenkatalog der Bundesregierung und der sie tragenden Fraktionen.\n\nDas dritte Ziel ist - das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit mit dazu -, dass wir nat\u00fcrlich alles daf\u00fcr tun m\u00fcssen, dass die hohe Zahl derjenigen, die nach wie vor unser Land erreichen, deutlich, drastisch und schnell reduziert wird.\n\nIch sage auch ganz offen: Nat\u00fcrlich ist mir eine europ\u00e4ische und internationale L\u00f6sung lieber, als es mir nationale Ma\u00dfnahmen sind. Ich unterst\u00fctze nachdr\u00fccklich unsere Bundeskanzlerin, wenn es darum geht, in Europa und gegen\u00fcber vielen europ\u00e4ischen Hauptst\u00e4dten daf\u00fcr zu werben, dass wir einen konzertierten gemeinsamen Ansatz an den Tag legen, wenn es darum geht, diese epochale Herausforderung, die auch Europa in die gr\u00f6\u00dfte Krise seit seinem Bestehen gest\u00fcrzt hat, in den Griff zu bekommen.\n\nNur - das geh\u00f6rt zur Wahrheit eben auch dazu -: Die europ\u00e4ische L\u00f6sung l\u00e4sst auf sich warten. Das liegt nicht am fehlenden Einsatz und am fehlenden Engagement der Bundeskanzlerin, sondern das liegt bedauerlicherweise daran, dass immer mehr nationale Egoismen in vielen Hauptst\u00e4dten der Europ\u00e4ischen Union um sich greifen.\n\nDeshalb - das sage ich ganz deutlich - m\u00fcssen wir auch als Nationalstaat weiterhin handeln. Das Asylpaket II ist ein wichtiger und ma\u00dfvoller Bestandteil in diesem Ma\u00dfnahmenkatalog.\n\nNoch eines zum Thema \u201eAussetzung des Familiennachzugs\u201c, weil das von Ihnen vielmals als inhuman und skandal\u00f6s diskreditiert wurde.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485940,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zustimmung des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485941,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind Brandstifter!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":440,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bis zum 1. August letzten Jahres war der Familiennachzug f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzberechtigte ausgesetzt. Wir kehren schlichtweg nur zu dem Rechtszustand zur\u00fcck, der bis zum 1. August 2015 gegolten hat,","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485943,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Genauso ist das!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":442,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"an dem Sie auch nie irgendeinen Ansto\u00df genommen haben.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485945,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485946,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":445,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt pl\u00f6tzlich sagen Sie, alles w\u00e4re unheimlich unmenschlich und skandal\u00f6s. Bis zum 1. August haben Sie daran \u00fcberhaupt keine Kritik ge\u00fcbt.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":446,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist \u00fcberhaupt nicht wahr!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":447,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um das auch zu sagen: Es ist bedauerlicherweise ein h\u00e4ufig praktiziertes Gesch\u00e4ftsmodell der Schlepper und Schleuser, dass sie minderj\u00e4hrige Kinder voranschicken, um damit zu erreichen, dass diese ihre Eltern nachziehen lassen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":448,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr bestrafen Sie jetzt die Kinder in Deutschland!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":449,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir d\u00fcrfen dieses Gesch\u00e4ftsmodell der Schlepper und Schleuser hier nicht zum Tragen kommen lassen. Ganz im Gegenteil: Wir m\u00fcssen ihnen einen Strich durch die Rechnung machen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485952,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":451,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das erkl\u00e4ren Sie den Kindern mal!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":452,"sitzung":156,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie schon mal mit einem solchen Kind geredet, Herr Mayer? Haben Sie schon mal mit einem solchen Kind geredet?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485955,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":156,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Gesch\u00e4ftsmodell zerst\u00f6ren wir!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485956,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":455,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir werden mit diesem Gesetzespaket auch die Abschiebungen erleichtern. Gestatten Sie einige Bemerkungen zum Thema Abschiebungen. Die Abschiebungen haben sich vom Jahr 2014 auf das Jahr 2015 verdoppelt. Das ist gut, aber ich sage ganz offen: Da sind alle L\u00e4nder aufgefordert, sich noch mehr nach der Decke zu strecken und mehr zu tun.\n\n15 Bundesl\u00e4nder haben es geschafft, die Abschiebezahlen zu erh\u00f6hen. Bayern zum Beispiel hat sie vervierfacht. Ein einziges Bundesland war so erfolgreich - in Anf\u00fchrungszeichen - und hat es geschafft, im Jahr 2015 weniger Personen abzuschieben als im Jahr 2014. Das war, Herr Bartsch, ausgerechnet das Bundesland, in dem ein Linker Ministerpr\u00e4sident ist - Gratulation!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485958,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":457,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn dann dieser linke Ministerpr\u00e4sident noch dazu ank\u00fcndigt, dass er nicht bereit ist, der Aufforderung des Bundesinnenministers zu folgen, ausreisepflichte afghanische Staatsb\u00fcrger zu melden und diese in ihr Heimatland abzuschieben, halte ich das f\u00fcr skandal\u00f6s; das sage ich klar, Herr Bartsch.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485960,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485961,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":460,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, noch eine letzte kurze Bemerkung zum Ausweisungsrecht. Die jetzt beabsichtigte Versch\u00e4rfung des Ausweisungsrechts ist sachgerecht, weil auch eines zur Wahrheit geh\u00f6rt: Wer sich ein derart sch\u00e4dliches und sch\u00e4biges Verbrechen hat zuschulden kommen lassen - -","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":461,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Mayer, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage der Kollegin Brantner?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":485964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":462,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich, sehr gerne.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":463,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Mayer, ich wollte Sie fragen zu den Abschiebungen, die Sie erw\u00e4hnt haben - vierfach h\u00f6here Abschiebungszahlen in Bayern -, und zur Statistik. Ist Ihnen bewusst, dass die Bayern als einzige alle, die sie nicht mehr auffinden, mit zu denjenigen z\u00e4hlen, die freiwillig ausgereist sind?\n\nWenn man diese Zahlen herausrechnet - alle anderen Bundesl\u00e4nder sagen nicht, dass diejenigen, die sie nicht mehr auffinden, offensichtlich ausgereist sind -, ist der Unterschied zwischen Bayern und den anderen Bundesl\u00e4ndern gar nicht mehr so gro\u00df. Sind Sie auch daf\u00fcr, dass man das harmonisiert und sich darauf einigt, dass nur noch die, von denen man sicher ist, dass sie ausgereist sind, auch als Ausgereiste z\u00e4hlen?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485966,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":465,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schummelnummer!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":466,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Kollegin Brantner, mir geht es ja gar nicht darum, Bayern zu glorifizieren.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485969,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":468,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh nein! Wie kann man das nur denken?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":469,"sitzung":156,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":1438.0,"speaker_party":"spd","text":"Eigentlich schade!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":470,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, das meine ich wirklich sehr ernst. - Ich habe zu Beginn meiner Rede wirklich ernsthaft darauf hingewiesen, dass wir alle ein Interesse daran haben m\u00fcssen, dass der innere Zusammenhalt unseres Landes so bleibt, wie er jetzt ist.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":471,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na, Gott sei Dank! Das ist ja auch der Bundestag hier!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":472,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sehe die gro\u00dfe Gefahr, dass nicht nur Parteien auseinanderdiffundieren, sondern dass wir momentan auch unser Land auf einen Weg bringen, auf dem es sich eher auseinanderentwickelt als beieinanderbleibt.\n\nAber um eines klar zu sagen: Es ist nun einmal so, dass die Abschiebepolitik in Bayern konsequenter und effektiver ist als in vielen anderen Bundesl\u00e4ndern.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485975,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":474,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt manche Bundesl\u00e4nder, die nicht einmal mehr \u00fcber entsprechende M\u00f6glichkeiten verf\u00fcgen, abzuschiebende Personen in Gewahrsam zu nehmen. Manche Bundesl\u00e4nder wie Schleswig-Holstein machen es sich ganz einfach: Sie haben \u00fcberhaupt kein Abschiebegef\u00e4ngnis. In der Konsequenz werden nat\u00fcrlich auch deutlich weniger Abschiebungen durchgef\u00fchrt als in anderen Bundesl\u00e4ndern.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485977,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":476,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie schummeln bei Ihrer Statistik, Herr Mayer!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":477,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bayern und vor allem der bayerische Innenminister machen eine sehr konsequente Abschiebepolitik.\n\nUm auch dies klar zu sagen: Nur durch konsequente und effektive Abschiebungen wird auch das richtige Signal an die L\u00e4nder gesetzt, in denen sich potenzielle Fl\u00fcchtlinge aufhalten - dass es unter diesen Gegebenheiten keinen Sinn mehr macht, sich auf diesen gefahrvollen, f\u00fcr viele bedauerlicherweise sogar t\u00f6dlichen Weg nach Europa zu machen -, weil dadurch festgestellt wird: Wenn eine Person ausreisepflichtig ist, dann muss sie unser Land in der Konsequenz schnell und z\u00fcgig verlassen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":478,"sitzung":156,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":1846.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war keine Antwort auf die Frage!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":479,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich sind mir freiwillige Ausreisen lieber als zwangsweise Abschiebungen. Nat\u00fcrlich w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn mehr Personen der Aufforderung nachk\u00e4men, unser Land freiwillig zu verlassen. Aber in der letzten Konsequenz muss der Staat nat\u00fcrlich handlungsf\u00e4hig bleiben und die Personen, die nicht bereit sind, freiwillig die R\u00fcckreise anzutreten, zwangsweise in ihr Heimatland zur\u00fcckf\u00fchren.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485982,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":481,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das war nicht die Frage, Herr Mayer!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":482,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage war eine andere!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":483,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, eine letzte Bemerkung zum Thema Ausweisungsrecht. Die vorgeschlagene gesetzliche Regelung zur Versch\u00e4rfung des Ausweisungsrechts ist alles andere als Symbolpolitik oder Aktionismus. Sie ist aus meiner Sicht eine sehr ma\u00dfvolle, sachgerechte Erg\u00e4nzung des bisherigen Ausweisungsrechts, weil klargemacht wird: Wenn sich jemand ein sch\u00e4ndliches Verbrechen gegen die sexuelle Integrit\u00e4t, gegen die k\u00f6rperliche Unversehrtheit, gegen das Leben oder gegen das Eigentum hat zuschulden kommen lassen, dann hat er damit auch sein Bleiberecht in Deutschland verwirkt und muss unser Land z\u00fcgig verlassen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485986,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":485,"sitzung":156,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Sinne: Ich glaube, das Gesetzespaket, das heute eingebracht wird - das Asylpaket II und die Versch\u00e4rfung des Ausweisungsrechts -, ist sachgerecht und ma\u00dfvoll. An diesem Gesetzespaket wird auch deutlich: Die Bundesregierung und die sie tragenden Fraktionen sind handlungsf\u00e4hig. Wir stehen vor einer gro\u00dfen Herausforderung. Wir haben noch weitere gro\u00dfe Herausforderungen und Probleme vor uns. Aber mit diesem Paket werden wir konsequent reagieren. Deshalb bitte ich um eine z\u00fcgige Behandlung in den Aussch\u00fcssen und dann auch um eine z\u00fcgige Verabschiedung hier im Deutschen Bundestag.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485988,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":487,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist Herr Landesinnenminister Ralf J\u00e4ger.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":485990,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485991,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Satz \u201eWir schaffen das\u201c wird irgendwann vermutlich in die Geschichtsb\u00fccher eingehen. Dieser Satz beinhaltet zun\u00e4chst ein Versprechen, ein Versprechen an die Fl\u00fcchtlinge, die nach Deutschland fliehen. Er ist zugleich aber auch eine Verpflichtung f\u00fcr diejenigen, die ihn umsetzen sollen und m\u00fcssen.\n\nWer ist eigentlich \u201ewir\u201c? Ein Dach \u00fcber dem Kopf organisieren, die Versorgung sicherstellen, die Fl\u00fcchtlinge registrieren, sie medizinisch betreuen, die Sprachvermittlung organisieren, Kindergartenpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen, die Beschulung organisieren, schlichtweg Integration leisten, das ist die Leistung der L\u00e4nder, aber vor allem der Kommunen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":490,"sitzung":156,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485993,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Bund hat eine wichtige Aufgabe: Asylantr\u00e4ge zu bearbeiten.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":492,"sitzung":156,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und die gesetzlichen Grundlagen zu schaffen, die die L\u00e4nder umsetzen sollen!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485995,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, die L\u00e4nder und ich selbst erkennen die besonderen Bem\u00fchungen der Kanzlerin, von Au\u00dfenminister Steinmeier und auch von Herrn Bundesinnenminister de Maizi\u00e8re, eine europ\u00e4ische L\u00f6sung im Hinblick auf den Fl\u00fcchtlingsstrom nach Europa und nach Deutschland zu suchen, ausdr\u00fccklich an. Aber in der Zeit dieser Bem\u00fchungen geht das Tagesgesch\u00e4ft f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen weiter. Das bedeutet, dass sie jeden Tag weitere, zus\u00e4tzliche Menschen unterzubringen haben - jeden Tag zus\u00e4tzliche. Von einer entspannten Lage kann definitiv nicht gesprochen werden, auch wenn die Zahlen jetzt etwas zur\u00fcckgegangen sind. Allein in Nordrhein-Westfalen haben wir nur im Januar 19 000 Menschen nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel untergebracht. Tats\u00e4chlich sind \u00fcbrigens 27 000 angekommen. All diese m\u00fcssen registriert, ger\u00f6ntgt und untergebracht bzw. beherbergt werden. Mit dem \u201ewir\u201c im Satz \u201eWir schaffen das\u201c sind auch unsere Kommunen gemeint, die Unglaubliches leisten.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485996,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485997,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Alltag in den St\u00e4dten und Gemeinden ist zurzeit 24 Stunden am Tag, sieben Tage in der Woche, Obdachlosigkeit zu vermeiden. Das ist im letzten Jahr gelungen - im \u00dcbrigen auch durch unz\u00e4hlige Freiwillige, die zum Teil ihren Jahresurlaub genommen oder mit ihrem Arbeitgeber das Agreement getroffen haben, statt zu arbeiten, in der Fl\u00fcchtlingsunterbringung t\u00e4tig zu sein. Nach meinem Eindruck l\u00e4sst das auch nicht nach. Das alles ist in den Kommunen dieses Landes geleistet worden. In denselben Kommunen finden aktuell aber auch Diskussionen dar\u00fcber statt, die Grundsteuer B oder die Gewerbesteuer erh\u00f6hen und Bibliotheken oder Jugendzentren schlie\u00dfen zu m\u00fcssen, weil die Kosten der Fl\u00fcchtlingsunterbringung so hoch geworden sind. Deshalb meine Anregung: Man kann Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse auch daf\u00fcr nutzen, die Kommunen in diesem Land zu entlasten.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":485998,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":485999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":497,"sitzung":156,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Haben wir ja auch gemacht!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486000,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Kommunen haben die gr\u00f6\u00dfte Last zu tragen; sie m\u00fcssen die Menschen unterbringen und ihnen das vor Ort auch erkl\u00e4ren.\n\nDas Asylpaket II ist wichtig. Das gilt auch in Bezug auf das Thema R\u00fcckf\u00fchrung; denn ich bin zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass es die gro\u00dfe Akzeptanz, diese Willkommenskultur, die in Deutschland herrscht - allein im letzten Jahr wurden 1 Million Fl\u00fcchtlinge aufgenommen -, nur dann weiterhin geben wird, wenn der Rechtsstaat deutlich macht, dass diejenigen, die keinen Schutz brauchen, zur\u00fcckkehren m\u00fcssen, und zwar so schnell wie m\u00f6glich, weil das nur fair ist, bevor Integrationsprozesse beginnen und sp\u00e4ter abgebrochen werden m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486001,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":500,"sitzung":156,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen Sie doch machen! Wer hindert Sie denn daran?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":501,"sitzung":156,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann legen Sie los!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486004,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das, was heute hier zum Asylpaket II und zur R\u00fcckf\u00fchrung beraten wird, kann nur der erste Schritt sein. Auch wenn es zuk\u00fcnftig leichter sein soll, schneller zur\u00fcckzuf\u00fchren, steht die R\u00fcckf\u00fchrung immer nur am Ende eines Asylverfahrens, und die Asylverfahren in Deutschland dauern trotz aller Anstrengungen und trotz aller Bem\u00fchungen des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge nach wie vor viel zu lange.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486005,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486006,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Strobl, die durchschnittliche Bearbeitungsdauer des Asylantrags eines Asylsuchenden aus den Maghreb-Staaten dauert ganz konkret 14,7 Monate nach Antragstellung.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486007,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb w\u00e4re es gut, wir machen sie zu sicheren Herkunftsl\u00e4ndern!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":506,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sicheres Herkunftsland, und alles ist gut!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":507,"sitzung":156,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann machen wir sie zu sicheren Drittstaaten!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486010,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bis zur Antragstellung hat dieser Mensch acht Monate zu warten. Das hei\u00dft, weil diese Verfahren zu lange dauern, sind Menschen, die eigentlich keinen Anspruch auf Schutz haben, fast zwei Jahre hier.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486011,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486012,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es sichere Herkunftsl\u00e4nder sind, geht das viel schneller! Auch das Verwaltungsgerichtsverfahren geht dann \u00fcbrigens schneller!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486013,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Um auch das deutlich zu sagen, Herr Strobl: Ihre Argumentation, dass die Aufnahme der Westbalkanstaaten in die Liste der sicheren Herkunftsstaaten zu einem R\u00fcckgang der Asylbewerber aus diesen Staaten gef\u00fchrt hat, ist falsch.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486014,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486015,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nicht dadurch, dass diese Staaten zu sicheren Herkunftsl\u00e4ndern erkl\u00e4rt wurden, sondern lange davor - durch Ma\u00dfnahmen des Bundesinnenministers, des Bundesau\u00dfenministers und vieler anderer Beteiligte - ist es insbesondere in Albanien gelungen, die Menschen davor zu bewahren, ihre eigene Existenz aufzugeben, Hab und Gut zu verkaufen und die Schleuser zu finanzieren, um sich dann irgendwann vor dem Nichts dort wiederzufinden.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486016,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486017,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Exakt mit dem Gesetzgebungsverfahren zu den sicheren Herkunftsl\u00e4ndern sind die Zahlen zur\u00fcckgegangen! Exakt mit dem Inkrafttreten! Schauen Sie sich doch mal die Zahlen an und wann sie zur\u00fcckgegangen sind! Genau mit der Gesetzgebung!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486018,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Herr Strobl, wenn Sie sich die Zahlen anschauen, werden Sie feststellen, dass diese Zahlen, lange bevor der Deutsche Bundestag die Liste der sicheren Herkunftsstaaten erweitert hat, deutlich gesunken sind. Herr Strobl, Ihre Argumentation h\u00e4lt einem Realit\u00e4tscheck nicht stand.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486019,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486020,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, die Ausweisung ist nicht zugleich die Abschiebung.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":519,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Strobl?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":520,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist die Gro\u00dfe Koalition bei uns im Bund!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486023,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Von Herrn Strobl immer.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486024,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrter Herr Minister J\u00e4ger, sind Sie bereit, Folgendes zur Kenntnis zu nehmen: Nat\u00fcrlich hat es viele flankierende Ma\u00dfnahmen - durch den Bundesinnenminister, durch den Bundesau\u00dfenminister - in den Westbalkanstaaten gegeben. Gleichwohl hatten wir die Situation, dass \u00fcber das gesamte Jahr 2014 knapp die H\u00e4lfte aller Fl\u00fcchtlinge, die nach Deutschland gekommen sind, vom Westbalkan kamen - Schutzquote: null. Das ging noch bis zum August des Jahres 2015 so. Im Herbst ist dann unsere Gesetzgebung in Kraft getreten, mit der wir den gesamten Westbalkan zu einer sicheren Herkunftsregion gemacht haben, und exakt ab diesem Zeitpunkt sind die Zahlen","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":523,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hochgegangen!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486026,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"auf nahezu null zur\u00fcckgegangen.\n\nAllein aufgrund dieses zeitlichen Zusammenhangs finde ich, dass es eine gute Gesetzgebung gewesen ist, die SPD und CDU\/CSU im Deutschen Bundestag gemacht haben und der verschiedene L\u00e4nder mit SPD-Regierungsbeteiligung zu Recht im Bundesrat zugestimmt haben. Diese gute Gesetzgebung sollten wir aus den von Ihnen zu Recht genannten Gr\u00fcnden schnellstm\u00f6glich auch auf die Maghreb-Staaten \u00fcbertragen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486027,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486028,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Strobl, Sie haben mich gefragt, ob ich bereit bin, das zur Kenntnis zu nehmen: eindeutig nein, weil es falsch ist.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486029,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486030,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Strobl, Sie bekommen als Bundestagsabgeordneter monatlich die statistischen Daten des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge. Schauen Sie rein!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486031,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich schaue sogar t\u00e4glich rein!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486032,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dann werden Sie feststellen, dass im Februar 2015 - exakt zur Zeit des rheinischen Karnevals - die Zahl der Asylsuchenden aus dem Kosovo extrem gestiegen ist","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":531,"sitzung":156,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":1438.0,"speaker_party":"spd","text":"1 500 am Tag!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486034,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- in der Tat: 1 500 am Tag, allein in Nordrhein-Westfalen 300 bis 400 pro Tag - und dass es durch Ma\u00dfnahmen im Kosovo, durch Kommunikation, durch Gespr\u00e4che, die Bundesminister und Landesminister im Kosovo gef\u00fchrt haben, gelungen ist, diese Zahlen bis April\/Anfang Mai deutlich zu senken.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486035,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Und was ist mit den Zahlen aus Albanien gewesen?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486036,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Herr Strobl, Sie haben doch eine Frage gestellt und wollen die beantwortet bekommen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486037,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486038,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In der Zwischenzeit stiegen die Zahlen aus Albanien ab April\/Mai extrem an, \u00fcber den ganzen Sommer. Es hat uns wirklich vor eine extreme Herausforderung gestellt, f\u00fcr diese Menschen Betten und ein Dach \u00fcber dem Kopf zu organisieren. Aber Tatsache ist: Als der Deutsche Bundestag das Gesetz \u00fcber sichere Herkunftsstaaten beschlossen hat, waren diese Zahlen schon l\u00e4ngst wieder unten.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486039,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486040,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich will damit ja nicht sagen, dass dieses Gesetz falsch ist. Ich will damit nur sagen: Allein ein Land in die Liste der sicheren Herkunftsl\u00e4nder aufzunehmen, f\u00fchrt nicht dazu, dass die Menschen dieses Land nicht verlassen wollen, Herr Strobl.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486041,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486042,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das m\u00fcssen Sie jetzt bitte einmal zur Kenntnis nehmen.\n\nWir waren bei der Debatte an dem Punkt - -","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":541,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, der Kollege Beck m\u00f6chte ebenfalls eine Frage an Sie richten.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486044,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":543,"sitzung":156,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einen Teil meiner Frage haben Sie schon durch die Frage von Herrn Strobl beantwortet. Ich wollte Sie fragen, ob Sie sich mit mir gemeinsam auch daran erinnern, dass zum Jahresanfang, nach der Erweiterung der Liste der sicheren Herkunftsstaaten um drei L\u00e4nder, einerseits im Fall des Kosovo die Zahlen drastisch zur\u00fcckgegangen sind -","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486046,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wegen der Gesetzgebung!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":545,"sitzung":156,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"das haben Sie gerade best\u00e4tigt - und andererseits im Fall von Serbien, obwohl es zu diesem Zeitpunkt ein sicherer Herkunftsstaat war, die Zahlen praktisch stabil geblieben sind, was zeigt, dass es offensichtlich mehr auf die Informationspolitik in den L\u00e4ndern ankommt als auf die Einstufung als sicherer Herkunftsstaat, wenn man verhindern will, dass Menschen, die keinen Schutzanspruch haben, sich auf die Reise machen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-wichtel","sequence":546,"sitzung":156,"speaker":"Peter Wichtel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wichtel","speaker_fp":"peter-wichtel","speaker_key":1277.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beides brauchen wir!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486049,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, das ist pr\u00e4zise zutreffend.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486050,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486051,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, ich bin bei dem Punkt, dass Ausweisung noch keine Abschiebung ist. Wenn die Heimatstaaten ihre Staatsb\u00fcrger n\u00e4mlich nicht zur\u00fccknehmen - weil sie unkooperativ sind, weil sie sich verweigern, Passersatzpapiere, die f\u00fcr die R\u00fcckf\u00fchrung zwingend erforderlich sind, auszustellen -, dann helfen auch im Gesetz verankerte leichtere Ausweisungen nicht weiter. Im Gegenteil: Im Ergebnis werden die Zahlen der Geduldeten in den Bundesl\u00e4ndern steigen. Ich wei\u00df, dass der Bundesinnenminister und der Bundesau\u00dfenminister zurzeit viele Flugmeilen leisten, um in dieser Frage L\u00f6sungen zu finden. Aber wir brauchen auch Ergebnisse. Diskussionen \u00fcber leichtere R\u00fcckf\u00fchrungen in sichere Herkunftsstaaten, Herr Strobl, sind nur Makulatur, wenn am Ende eine Abschiebung nicht durchgef\u00fchrt werden kann.\n\nMeine Damen und Herren, all das sind Probleme, mit deren Folgen die L\u00e4nder, aber vor allem unsere Kommunen umgehen m\u00fcssen, die sie aber selbst nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. Deshalb eine Bitte: Wir brauchen wirkliche L\u00f6sungen. Wir brauchen eine Aufrichtigkeit in der Fl\u00fcchtlingspolitik.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":550,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh ja!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486053,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir brauchen die Solidarit\u00e4t der Verantwortlichen. Zu dieser Solidarit\u00e4t geh\u00f6rt auch, dass die Europ\u00e4ische Union keine Arbeitsgemeinschaft zur Verteilung von F\u00f6rdermitteln ist, sondern auf Grundlage von Werten wie Humanit\u00e4t und Solidarit\u00e4t gegr\u00fcndet wurde.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486054,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":553,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Keine Vorschl\u00e4ge!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486056,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dieses Land ver\u00e4ndert sich durch den Zustrom von 1 Million Fl\u00fcchtlinge - wir wissen nicht, wie viele es dieses Jahr sein werden - rasant. Dieses unglaubliche Tempo gehen viele in diesem Land mit, manche sogar mit Begeisterung. Manche Menschen in diesem Land haben Skepsis, andere machen sich Sorgen, manche haben sogar Angst. Ich glaube, wenn man Menschen, die Angst haben, nicht aus unserem gemeinsamen demokratischen und politischen Koordinatensystem treiben will, dann sollte man polternde Stammtischparolen und narkotisierende Scheinl\u00f6sungen unterlassen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486057,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486058,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das gilt auch, Herr Strobl, f\u00fcr die Politik. Das bedeutet, bei diesem Thema nicht gegenseitig mit dem Finger auf sich zu zeigen. Vielmehr erwarten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von uns gemeinsame L\u00f6sungen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486059,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486060,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wer mit den \u00c4ngsten der Menschen spielt und glaubt, dass man damit politische Gel\u00e4ndegewinne erzielen kann, der wird sich nach dem 13. M\u00e4rz dieses Jahres vielleicht dar\u00fcber wundern, dass davon ganz andere profitiert","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":559,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen Sie lieber auf die Domplatte!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486062,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"und Gel\u00e4ndegewinne gemacht haben, obwohl wir doch gemeinsam wollen, dass diese in einem demokratischen Parlament nicht vertreten sind.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486063,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486064,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, zu dieser Sachlichkeit und Ehrlichkeit geh\u00f6rt auch, zu sagen, dass es eine schnelle L\u00f6sung f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsstrom nach Deutschland nicht geben wird, sondern dass wir weiterhin einen langen Atem brauchen, dass wir aber im Rahmen dieser Sachlichkeit zugleich das wahrnehmen, was drau\u00dfen passiert, Herr Strobl, und gelegentlich einen Realit\u00e4tscheck durchf\u00fchren.\n\nEs war f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen ein hartes Jahr 2015. Die L\u00e4nder haben inzwischen fast durchweg stabile Aufnahmesysteme. Das kriegen wir hin.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":563,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sagen Sie doch etwas zu K\u00f6ln und zu Ihrem Versagen!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486066,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Aber daran, ob unsere Kommunen ein solches Jahr noch einmal schaffen, gibt es wirklich Zweifel.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":565,"sitzung":156,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da m\u00fcssen die L\u00e4nder helfen! Die Kommunen sind ein Teil der L\u00e4nder!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486068,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":156,"speaker":"Ralf J\u00e4ger, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Ralf J\u00e4ger","speaker_fp":"ralf-jager","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486069,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":568,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt die Kollegin Nina Warken.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486071,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":570,"sitzung":156,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! In den letzten Tagen war viel Kritik bez\u00fcglich der Gesetzentw\u00fcrfe, die wir heute beraten, zu h\u00f6ren; auch in der Debatte wurde damit nicht gespart. Wir h\u00f6rten, das Asylpaket II sei gesetzeswidrig, eine ungerechte Versch\u00e4rfung - von einer G\u00e4ngelung der Fl\u00fcchtlinge und einer Aush\u00f6hlung des Asylrechts war die Rede; \u201ePopulismus\u201c, \u201ehilflos\u201c und \u201esch\u00e4big\u201c waren die Worte - und dass das alles nichts bringen w\u00fcrde.\n\nWenn man aber so argumentiert, darf man sich folgenden Tatsachen nicht versperren: Tausende Menschen kommen t\u00e4glich zu uns, obwohl sie bereits in einem anderen Land Schutz gefunden haben oder Schutz finden k\u00f6nnten.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":571,"sitzung":156,"speaker":"Annette Groth [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":1557.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo denn?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":572,"sitzung":156,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unter den Asylbewerbern sind auch Kriminelle, die bei uns Straftaten begehen. In manchen F\u00e4llen wird ein Asylantrag nur gestellt, um Sozialleistungen zu bekommen. Kinder und Jugendliche werden auf eine lebensgef\u00e4hrliche Reise geschickt, damit dann auch ihre Eltern nach Deutschland kommen d\u00fcrfen. Abgelehnte Asylbewerber werden vor allem in rot-gr\u00fcn regierten Bundesl\u00e4ndern nur unzureichend abgeschoben. - All das ist inzwischen Alltag in Deutschland geworden und findet deshalb kein Verst\u00e4ndnis in der Bev\u00f6lkerung. Die B\u00fcrger erwarten von uns, dass wir gegen Missbrauch und Fehlentwicklungen vorgehen, die mit dem Schutz vor Verfolgung rein gar nichts zu tun haben.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":573,"sitzung":156,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen mehr Bildung! Wir brauchen den Bundesrat!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":574,"sitzung":156,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau das tun wir mit den Gesetzentw\u00fcrfen, die wir heute hier beraten.\n\nWas Sie, werte Kollegen von der Opposition, wollen, um die Lage zu bew\u00e4ltigen, ist auch heute offengeblieben. Au\u00dfer Kritik war nicht viel zu h\u00f6ren.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":575,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben Antr\u00e4ge dazu eingereicht!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":576,"sitzung":156,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr J\u00e4ger hat zwar L\u00f6sungen angesprochen, aber keine L\u00f6sungen pr\u00e4sentiert. Kritisieren ist einfacher als konstruktive Mitarbeit, hilft uns aber kein St\u00fcck weiter.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486079,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":578,"sitzung":156,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, betrachten wir das Ganze doch einmal vom Ende her: Wie w\u00fcrde es ohne die Ma\u00dfnahmen weitergehen, die wir heute beschlie\u00dfen wollen?\n\nFangen wir mit dem beschleunigten Verfahren f\u00fcr Asylbewerber an, die keine Bleibeaussicht haben. 2015 sind 1,1 Millionen Menschen nach Deutschland gekommen, die sich auf das Asylrecht berufen. Das sind aber nicht nur Fl\u00fcchtlinge, die Anspruch auf Schutz haben. Nur 49 Prozent der 2015 gestellten Asylantr\u00e4ge wurden positiv entschieden. Das hei\u00dft, dass bei mehr als der H\u00e4lfte keine Schutzbed\u00fcrftigkeit festgestellt werden konnte.\n\nWenn wir bei Asylbewerbern, bei denen schon bei der Ankunft absehbar ist, dass sie keine Bleibeaussicht haben, nicht in k\u00fcrzester Zeit entscheiden und sie in ihre Herkunftsl\u00e4nder zur\u00fcckf\u00fchren, werden wir noch mehr Anreize schaffen, ohne berechtigten Grund nach Deutschland zu kommen. Deshalb ist es wichtig, dass Asylbewerber aus sicheren Herkunftsstaaten, Folgeantragsteller und diejenigen, die gegen ihre Mitwirkungspflichten versto\u00dfen oder die betr\u00fcgen, f\u00fcr die Dauer des Verfahrens in speziellen Einrichtungen - idealerweise in Grenzn\u00e4he - bleiben m\u00fcssen. Das ist nicht nur ein klares Signal im Sinne von \u201eWir nehmen nur wirklich Schutzbed\u00fcrftige auf\u201c, sondern entlastet auch deutlich unsere Kommunen bei der Unterbringung.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486081,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":580,"sitzung":156,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man kann dabei auch nicht von G\u00e4ngelung oder Aush\u00f6hlung des Asylrechts sprechen. Nein, das sind wirkungsvolle Ma\u00dfnahmen, die im \u00dcbrigen mit EU-Recht vereinbar sind.\n\nKommen wir zur Aussetzung des Familiennachzugs f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzbed\u00fcrftige. Bei diesem Thema haben sich Gr\u00fcne und Linke mit ihrer Kritik ja fast schon \u00fcberschlagen. Schauen wir uns aber einmal die Fakten an: Seit Anfang des Jahres kommen weiterhin 2 000 bis 5 000 Menschen t\u00e4glich bei uns an. Wir m\u00fcssen davon ausgehen, dass die Zahl der subsidi\u00e4r Schutzbed\u00fcrftigen steigen wird. Wenn dann noch jeder ein Recht auf Familiennachzug hat, werden wir am Jahresende 2 Millionen Fl\u00fcchtlinge oder noch mehr haben. Die Aussetzung des Familiennachzugs bei subsidi\u00e4r Schutzbed\u00fcrftigen ist daher in der jetzigen Situation notwendig.\n\nEuroparechtlich ist der Familiennachzug f\u00fcr diese Gruppe nicht geboten. Wir sind das einzige Land in Europa, das subsidi\u00e4r Schutzbed\u00fcrftigen das Recht auf Familiennachzug gew\u00e4hrt, und es hat sich gezeigt, dass dies ein Grund ist, warum Schutzsuchende unbedingt nach Deutschland wollen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":581,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ja wohl zynisch!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":582,"sitzung":156,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus unserer Sicht ist es daher geboten, die im \u00dcbrigen - auch das darf ich noch einmal klar sagen - erst zum 1. August 2015 geschaffene Rechtslage wieder auszusetzen.\n\nLassen Sie mich im Zusammenhang mit dem Familiennachzug auch klarstellen: Unter optimalen Umst\u00e4nden ist es nat\u00fcrlich w\u00fcnschenswert und das Beste, wenn eine Familie zusammenbleiben kann. Da bin ich ganz bei Ihnen. Die Forderung, dass wir beim Familiennachzug f\u00fcr unbegleitete Minderj\u00e4hrige mit subsidi\u00e4rem Schutz eine Ausnahme machen und sie alle ihre Familien nachholen k\u00f6nnen, w\u00e4re aber ein verheerendes Signal und unverantwortlich. Wir w\u00fcrden die falschen Anreize setzen, die dazu f\u00fchren, dass k\u00fcnftig noch mehr Kinder und Jugendliche alleine auf eine gef\u00e4hrliche Reise geschickt werden, damit sie dann ihre Eltern nachholen k\u00f6nnen. Neue Schleppergesch\u00e4ftsmodelle, die sich darauf konzentrieren, w\u00e4ren vorprogrammiert. Das sagt auch der schon erw\u00e4hnte Experte Rupert Neudeck.\n\nEs ist auch schlichtweg falsch, zu behaupten, dass die Aussetzung des Familiennachzugs f\u00fcr unbegleitete Minderj\u00e4hrige gegen das Grundgesetz, die UN-Kinderrechtskonvention oder die europ\u00e4ische Grundrechtecharta verst\u00f6\u00dft. Die UN-Kinderrechtskonvention zum Beispiel schreibt nicht vor, dass die Familienzusammenf\u00fchrung in Deutschland erfolgen muss, und gew\u00e4hrt auch nicht unmittelbar einen Anspruch darauf. Sie hat das Wohl der Kinder und Jugendlichen im Blick, und das ist in Deutschland gegeben. Kinder und Jugendliche werden in Obhut genommen, betreut und versorgt und haben hier eine Chance auf eine gute Ausbildung.\n\nLiebe Kollegen, wenn auch Sie den Schutz und das Wohl der Kinder und Jugendlichen im Blick haben, k\u00f6nnen Sie nicht ernsthaft eine solche Gef\u00e4hrdung der Kinder und Jugendlichen in Kauf nehmen wollen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486085,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":584,"sitzung":156,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, betrachten wir schlie\u00dflich noch die geplanten Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung von R\u00fcckf\u00fchrungshindernissen. Es leben zurzeit rund 200 000 Menschen in Deutschland, die eigentlich ausreisen m\u00fcssten. Es mag in vielen F\u00e4llen zutreffen, dass eine Ausreise, zum Beispiel aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden, nicht m\u00f6glich ist. Aber wir m\u00fcssen leider feststellen, dass in vielen F\u00e4llen Krankheiten vorget\u00e4uscht werden, nur um nicht abgeschoben zu werden. Das ist gegen\u00fcber denjenigen, die tats\u00e4chlich unseren Schutz brauchen, nicht gerecht. Wir m\u00fcssen diesen Missbrauch dringend abstellen. Das tun wir mit klaren gesetzlichen Anforderungen an \u00e4rztliche Atteste und der Regelung, dass Abschiebungshindernisse aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden nur noch bei lebensbedrohlichen Krankheiten bestehen. Letzten Endes kommt es aber auf den politischen Willen der Landesregierungen an, die Ausreisepflichtigen tats\u00e4chlich abzuschieben. Wenn dort der Wille fehlt - auch das sage ich ganz deutlich -, k\u00f6nnen wir auf Bundesebene noch so viel regeln.\n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen, wie wichtig und gleicherma\u00dfen wirksam die Ma\u00dfnahmen sind, \u00fcber die wir hier heute diskutieren, und dass sie auch rechtm\u00e4\u00dfig sind. Kaum ein Land auf der Welt hat das Recht auf Asyl in seiner Verfassung festgeschrieben wie wir in unserem Grundgesetz. Wir behandeln die Menschen, die zu uns kommen und Schutz suchen, anst\u00e4ndig und haben die h\u00f6chsten Standards bei der Unterbringung und Versorgung von Fl\u00fcchtlingen. Damit wir das alles aufrechterhalten k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir noch st\u00e4rker differenzieren, wer tats\u00e4chlich auf unseren Schutz angewiesen ist. Wir m\u00fcssen Missst\u00e4nde und Fehlentwicklungen korrigieren. Lassen Sie uns deshalb die vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe in den Aussch\u00fcssen z\u00fcgig beraten und beschlie\u00dfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486087,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":586,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Burkhard Lischka f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486089,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":588,"sitzung":156,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":1438.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es sind nicht die ersten und werden wohl auch nicht die letzten Gesetzentw\u00fcrfe zum Thema \u201eAsyl und Fl\u00fcchtlinge\u201c sein, \u00fcber die wir im Deutschen Bundestag beraten. Daf\u00fcr ist das Thema zu beherrschend. Das Thema polarisiert und verunsichert viele. Es stellt aber auch sehr grundlegende Fragen an uns: Was h\u00e4lt uns in Deutschland eigentlich zusammen? Was verbindet uns in Europa? Welche Regeln m\u00fcssen wir alle, egal ob Einheimische oder Einwanderer, akzeptieren? Was ist w\u00fcnschenswert, und wo setzt uns die Realit\u00e4t Grenzen?\n\nEs gibt in diesen Tagen - genauso wie in anderen besonders schwierigen Debatten - Protagonisten, die die Illusion n\u00e4hren, es gebe auf all diese Fragen eine ganz einfache Antwort: Grenzen dicht und, wenn n\u00f6tig, auch Schusswaffengebrauch. Das ist die Alternative f\u00fcr Deutschland, die in diesen Tagen aufgezeigt wird. Ausgerechnet Deutschland, ein Land, in dem bis vor gut 25 Jahren Schusswaffengebrauch und Schie\u00dfbefehl traurige und menschenverachtende Realit\u00e4t an einem Teil seiner Grenzen waren! Gerade dieses Land sollte sich darin einig sein, nie wieder \u00fcber Sch\u00fcsse an der deutschen Grenze zu reden. Eine erb\u00e4rmliche Alternative f\u00fcr Deutschland w\u00e4re das sonst.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486091,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":590,"sitzung":156,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":1438.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, es sind viele Mosaiksteine, die wir in diesen Tagen und Wochen f\u00fcr eine L\u00f6sung zusammensetzen m\u00fcssen, indem wir beispielsweise f\u00fcr eine z\u00fcgige Registrierung der hier Ankommenden sorgen, f\u00fcr schnelle Asylverfahren und Entscheidungen. Wer vor Krieg und B\u00fcrgerkrieg flieht, genie\u00dft Schutz. Die anderen werden wir zur\u00fcckf\u00fchren. F\u00fcr all das pr\u00e4zisieren wir im Asylpaket II unsere gesetzlichen Grundlagen und Instrumente; das ist auch richtig so. Aber es liegt jetzt am zust\u00e4ndigen Bundesinnenminister, all das, was wir in den vergangenen Wochen und Monaten beschlossen haben, konsequent umzusetzen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486093,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":592,"sitzung":156,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":1438.0,"speaker_party":"spd","text":"Das erwarten wir von Ihnen, Herr de Maizi\u00e8re, und daran werden wir Sie in den n\u00e4chsten Monaten auch messen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486095,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":594,"sitzung":156,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":1438.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein weiteres Signal geht von den heutigen Gesetzentw\u00fcrfen insbesondere beim Ausweisungsrecht aus. Eine freie Gesellschaft muss nicht homogen sein. Sie hat Platz f\u00fcr unterschiedliche Ethnien, Religionen und auch Meinungen. Aber es muss klar sein, welche Regeln gelten. Dazu geh\u00f6rt: Wer hier nach Deutschland kommt, muss unsere Gesetze respektieren. Wenn er grob dagegen verst\u00f6\u00dft, indem er schwere Straftaten begeht, muss er unser Land wieder verlassen. Ja, Einwanderung bietet viele Chancen f\u00fcr eine Gesellschaft, die \u00e4lter wird und der in den n\u00e4chsten Jahren Millionen Fachkr\u00e4fte fehlen werden. Aber eine Einwanderungsgesellschaft ist auch anstrengend. Wir m\u00fcssen uns darauf einlassen, denjenigen, die zu uns kommen, unsere Regeln zu erkl\u00e4ren. Andersherum m\u00fcssen sich die Einwanderer darauf einlassen, ihre neue Heimat zu verstehen und unsere Gesetze zu respektieren. Beides geh\u00f6rt zusammen, und beides wird uns noch viel M\u00fche kosten.\n\nEines ist aber auch klar: Wer das Fl\u00fcchtlingsproblem nicht als europ\u00e4isches Problem sieht, bel\u00fcgt in diesen Tagen sein Publikum. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir Grenzen schlie\u00dfen und ignorieren, dass Millionen Fl\u00fcchtlinge unter erb\u00e4rmlichen Bedingungen leben. Klar geht das. Augen zu und durch. Die Frage ist nur: Und dann? Wie lange geht das gut? Wie lange geht es uns gut?\n\nDeutschland ist ein Land, das gut dasteht. Das hat viel mit offenen Grenzen, mit offenen Handelswegen, mit einem freien Reise- und Warenverkehr zu tun, mit stabilen Nachbarl\u00e4ndern. Da steht in diesen Tagen verdammt viel auf dem Spiel. Deshalb war und ist es richtig, dass gerade die deutsche Bundesregierung immer und immer wieder versucht, zumindest in Ans\u00e4tzen zu einer europ\u00e4ischen L\u00f6sung zu kommen. Reden, verhandeln, streiten, wieder reden und verhandeln - alles ohne Erfolgsgarantie, wohl wissend, dass dieses Europa gerade in der Fl\u00fcchtlingsfrage auch krachend scheitern kann.\n\nAber ist das wirklich schwache Politik, ist das naive Politik, oder ist es nicht naiv, zu glauben, bei einem Europa der geschlossenen Grenzen und der Grenzz\u00e4une w\u00e4ren alle Probleme gel\u00f6st?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486097,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":596,"sitzung":156,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":1438.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, liebe Kolleginnen und Kollegen, es zeichnet gerade demokratische Politik aus, dass sie die F\u00e4higkeit besitzt, Dinge, auch wenn sie schwierig sind, zum Guten zu wenden. Ich finde, dieses Bem\u00fchen hat gerade in diesen Tagen jedwede Unterst\u00fctzung verdient.\n\nRecht herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486099,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":598,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfende Rednerin in dieser Debatte ist die Kollegin Andrea Lindholz f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486101,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":600,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Integration der vielen Schutzbed\u00fcrftigen in Deutschland kann nur funktionieren, wenn wir die viel zu hohen Zuwanderungszahlen sp\u00fcrbar und dauerhaft senken; denn nur eine kontrollierte Migration erm\u00f6glicht auch eine vern\u00fcnftige Integration.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486103,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":602,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen aber auch unsere demokratischen Grundwerte wie die Religionsfreiheit, die Meinungsfreiheit, aber auch die Gleichberechtigung von Mann und Frau kompromisslos vertreten und einfordern.\n\nDie \u00dcbergriffe in der Silvesternacht in K\u00f6ln und anderen St\u00e4dten waren ein gezielter Angriff auf die W\u00fcrde der betroffenen Frauen. Sehr geehrter Herr Minister J\u00e4ger, ich h\u00e4tte mir heute von Ihnen gew\u00fcnscht und es auch erwartet, dass Sie hier zwei, drei S\u00e4tze zu den \u00dcbergriffen in K\u00f6ln sagen,","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486105,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":604,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"vielleicht auch etwas zu den Frauen und zu dem, was ihnen dort passiert ist. Stattdessen ergie\u00dfen Sie sich in einem Zahlenspiel, was die Frage der R\u00fcckf\u00fchrungen oder des R\u00fcckgangs der Zahlen aus dem Westbalkan angeht.\n\nIch will Ihnen eines sagen: Sie haben sicherlich recht, wenn viele Ma\u00dfnahmen dazu beigetragen haben, aber eine Ma\u00dfnahme ist die Einordnung als sichere Herkunftsstaaten,","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486107,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":156,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":606,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil sie zu einer Beweislastumkehr f\u00fchrt und weil sie - das sage ich Ihnen als Juristin, aber das haben uns auch Sachverst\u00e4ndige best\u00e4tigt - nat\u00fcrlich zu schnelleren Verfahren, zu k\u00fcrzeren Zeiten bei den Bescheiden und damit auch zu einer gewissen - -","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486109,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Realit\u00e4tscheck, Herr J\u00e4ger!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":608,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"M\u00e4rchenstunde!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":609,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist \u00fcberhaupt keine M\u00e4rchenstunde, Herr Kollege Notz. Sie sind, glaube ich, auch Jurist, und Sie wissen, dass es genauso ist, dass es zu einer Beweislastumkehr f\u00fchrt.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486112,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":611,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das alles zusammen genommen f\u00fchrt zu einem R\u00fcckgang. Es ist richtig und wichtig, dass wir bei einer Anerkennungsquote von noch nicht einmal 1 Prozent, von unter 1 Prozent, diese Schritte gegangen sind.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486114,"profile_url":null,"sequence":612,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":613,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Lindholz, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Brantner?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":614,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich lege diesen einen Gedanken noch zu Ende dar.\n\nEin weiterer Hinweis: In keiner Weise sind Sie darauf eingegangen, wie die Abschiebungen in Nordrhein-Westfalen vorgenommen werden. Dort kommt auf zw\u00f6lf Ausreisepflichtige eine Abschiebung. In Bayern liegt das Verh\u00e4ltnis bei eins zu vier.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486117,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486118,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":156,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt! Realit\u00e4tscheck, Herr J\u00e4ger!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":617,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch dazu haben Sie heute nichts gesagt. Ich w\u00fcrde hier von Ihnen auch erwarten, dass Sie Vorschl\u00e4ge an die Bundesregierung machen, die hier seit Monaten verschiedenste Gesetzespakete, die auch gewirkt haben und wirken werden, auf den Weg gebracht hat.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486120,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":619,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist unfassbar kleingeistig, was Sie hier machen, Frau Lindholz!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":620,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt kann die Kollegin Brantner die Zwischenfrage stellen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":621,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber die Zahlen und \u00fcber die Statistikbildung der Bayern haben wir schon gesprochen. Aber ich m\u00f6chte, weil Sie die Frauenrechte und den Schutz von Frauen angesprochen haben, von Ihnen gern noch einmal h\u00f6ren, warum es die CDU wirklich verhindert hat, dass es zum Schutz von Frauen und Kindern in Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften kommt, dass dort das Bundeskinderschutzgesetz gilt, wenn Sie doch die Frauenrechte so hochhalten.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486124,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":623,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin, bei uns in Deutschland gilt das Kindeswohl nach dem Gesetz \u00fcberall und in allen Einrichtungen in Bayern und in Deutschland.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486126,"profile_url":null,"sequence":624,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":625,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eben nicht!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":626,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich erwarte von Ihnen einen Blick ins Gesetz; da k\u00f6nnen Sie es n\u00e4mlich nachlesen. Ich muss Ihnen das hier also nicht noch erkl\u00e4ren.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":627,"sitzung":156,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie mal die Vorschriften nennen?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":628,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Schauen Sie doch in das SGB; da steht es drin.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":629,"sitzung":156,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum ist der Kinderschutzbund anderer Meinung?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":630,"sitzung":156,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Blick in das Gesetzbuch \u2026!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":631,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich habe Ihnen die Frage beantwortet.\n\nIn der Debatte, so auch heute, wird oft \u00fcber die T\u00e4ter geredet, und es gab schnell auch Forderungen nach mehr Integrationshilfen. Was wir aber brauchen, sind Signale an die Frauen, sind Signale an die Opfer und klare Signale des Gesetzgebers. Wer die deutsche Gastfreundschaft derartig missbraucht, der hat keine Hilfe verdient, sondern der muss gehen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486134,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":633,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann Ihnen als Fachanw\u00e4ltin f\u00fcr Familienrecht, die zw\u00f6lf Jahre lang auch viele Frauen vertreten hat, nur sagen: Solche \u00dcbergriffe auf Frauen haben f\u00fcr diese Betroffenen ganz gravierende Folgen. Sexuelle Gewalt ist ein gesamtgesellschaftliches Ph\u00e4nomen. Ich begr\u00fc\u00dfe es ausdr\u00fccklich, dass der Bundesjustizminister mit uns gemeinsam an einer Versch\u00e4rfung des Sexualstrafrechts arbeitet. Ich hoffe und w\u00fcnsche mir auch, dass wir das zeitnah umsetzen k\u00f6nnen und in diesem Zusammenhang auch unsere Asylgesetze entsprechend anpassen und auch noch versch\u00e4rfen, weil nur dann \u00dcbergriffe wie die von K\u00f6ln im Wiederholungsfall zur Ausweisung f\u00fchren k\u00f6nnen. Ich bitte, das nicht zu vergessen.\n\nFast alle der bisher ermittelten Tatverd\u00e4chtigen aus der Silvesternacht haben Migrationshintergrund. Straftaten wie diese sind Gift f\u00fcr die Aufnahme- und Hilfsbereitschaft in Deutschland. Sie schaffen ein Gef\u00fchl der Unsicherheit im \u00f6ffentlichen Raum, und sie gef\u00e4hrden den sozialen Frieden und die Akzeptanz. Die Mehrheit der Migrantinnen und Migranten und der Fl\u00fcchtlinge in Deutschland - ich will das ausdr\u00fccklich sagen - lebt hier friedlich und ist um Integration bem\u00fcht. Sie ist genauso wie die gro\u00dfe Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland daran interessiert, dass wir klare Ausweisungen von Straft\u00e4tern aus Deutschland fordern und auch durchf\u00fchren.\n\nWir d\u00fcrfen solch kriminelles Verhalten gegen das Eigentum, das Leben, die k\u00f6rperliche Unversehrtheit, die sexuelle Selbstbestimmung und die Angriffe auf Vollzugsbeamte nicht einfach dulden. Es ist daher richtig, dass wir in Zukunft auch solche Verurteilungen immer als schweres Ausweisungsinteresse gewichten oder dass die Verurteilung zu einem Jahr, auch wenn die Strafe zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt wird, k\u00fcnftig ein besonders schweres Ausweisungsinteresse darstellt. Das ist ein wichtiges Signal. Ich habe f\u00fcr keinen Verst\u00e4ndnis, der jetzt schon wieder in den Raum wirft, unsere Gesetze seien verfassungswidrig. Wir m\u00fcssen den Opfern erkl\u00e4ren, wie wir als Rechtsstaat damit umgehen wollen, und das muss im Vordergrund stehen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486136,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":635,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Betonung liegt auf \u201eRechtsstaat\u201c!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":636,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Kollege Beck, ich will Ihnen eines sagen: Ich erwarte von den Menschen, die hierherkommen und die vor Flucht und Verfolgung fliehen oder aus anderen Gr\u00fcnden zu uns kommen, dass sie sich integrieren und an unsere Gesetze halten. Das ist kein Widerspruch, sondern das ist ein Zweiklang.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":637,"sitzung":156,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":638,"sitzung":156,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und auch Realit\u00e4t!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":639,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher muss ich auch keine Asylgesetze \u00e4ndern, wenn ich Integration einfordere.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486142,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":641,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Gesetze, alles, was wir hier beschlie\u00dfen, werden nur wirken, wenn sich auch die Abschiebepraxis in den L\u00e4ndern verbessern wird und wenn die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden rechtzeitig - auch in dem Fall der Versch\u00e4rfung - \u00fcber Ermittlungsverfahren informiert werden. Wir regeln jetzt aktuell, dass erst die Einleitung eines Strafverfahrens dem Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge gemeldet wird. Wir haben aber jetzt schon in \u00a7 72 des Aufenthaltsgesetzes geregelt, dass die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \u00fcber ein Ermittlungsverfahren zu informieren ist. Es ist daher ein Widerspruch, wenn die Ermittlungsverfahren den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden praktisch sofort gemeldet werden m\u00fcssen, aber das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge die Kenntnis erst mit Einleitung eines Strafverfahrens erh\u00e4lt.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":642,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, gestatten Sie noch zum Schluss Ihrer Redezeit eine Zwischenfrage des Kollegen Beck?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":643,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00e4re daf\u00fcr, dass wir an dieser Stelle nochmals eine \u00c4nderung erw\u00e4gen.\n\nZum Abschluss: Ich begr\u00fc\u00dfe ganz ausdr\u00fccklich die versch\u00e4rften Regelungen im Asylpaket II. Es ist wichtig, dass wir klarmachen, dass wir Schnellverfahren einleiten und Abschiebehindernisse beseitigen. Auch das haben wir in den letzten Monaten gen\u00fcgend ermittelt. Wir m\u00fcssen jetzt endlich die Ergebnisse umsetzen. Das tun wir hiermit.\n\nIch gestatte nun die Zwischenfrage des Herrn Kollegen Beck.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486146,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":645,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Das war jetzt besonders klug, weil es somit die M\u00f6glichkeit der Erwiderung gibt. - Herr Kollege Beck, Sie haben das Wort.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":646,"sitzung":156,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Obwohl Frau Lindholz so eindeutig f\u00fcr die Einhaltung von Regeln ist, scheint sie selber sie besonders leger auszulegen.\n\nFrau Lindholz, Sie haben gerade gesagt, Sie wollten von den Fl\u00fcchtlingen jetzt auch ein bisschen mehr Integrationsbereitschaft verlangen. W\u00e4ren Sie bereit, jedem Gefl\u00fcchteten und nicht nur den Gefl\u00fcchteten aus vier L\u00e4ndern einen Rechtsanspruch auf einen Integrationskurs einzur\u00e4umen?","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486149,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":648,"sitzung":156,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Entscheidende ist doch, dass sich die Leute integrieren wollen, wir aber die Integrationskapazit\u00e4ten nicht zur Verf\u00fcgung stellen. Deshalb ist es doch politischer Klamauk f\u00fcr den Stammtisch und f\u00fcr das AfD-Publikum, wenn Sie hier neue Pflichten gerieren, statt den Leuten die Chance zu geben, sich zu integrieren, Deutsch zu lernen und unsere Werte kennenzulernen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486151,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":650,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bedanke mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr diese Zwischenfrage; ich kann Ihnen damit ausf\u00fchrlicher antworten. Sehen Sie, das ist genau der Unterschied zwischen Ihnen und uns. Sie w\u00fcrden am liebsten jedem, der hierherkommt, von Anfang an das volle Integrationsprogramm zubilligen.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486153,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":652,"sitzung":156,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deutsch zu lernen, hat noch niemandem geschadet! Die deutsche Sprache wird weltweit unterbewertet! Da bin ich Patriot!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":653,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sagen: Wir m\u00fcssen klar unterscheiden zwischen denjenigen, die einen Schutzanspruch haben, Herr Kollege Beck, und denjenigen, die keinen Schutzanspruch haben. Dazwischen werden wir auch weiterhin unterscheiden m\u00fcssen, weil nach wie vor ungef\u00e4hr jeder dritte Asylantrag unberechtigt ist. Ich m\u00f6chte den Menschen nicht das Signal geben, sie k\u00f6nnten dauerhaft hierbleiben,","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":654,"sitzung":156,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist es schlecht, wenn sie Deutsch k\u00f6nnen, wenn sie nach Hause zur\u00fcckkehren? Sie k\u00f6nnen deutsche Gebrauchsanweisungen lesen!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":655,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern ich will ihnen das Signal geben, dass sie zur\u00fcckm\u00fcssen. Deutschland kann nicht alle Fl\u00fcchtlinge dieser Welt aufnehmen, erst recht nicht die ohne einen Anspruch nach dem Asylgesetz und nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":656,"sitzung":156,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alle 5 Milliarden nehmen wir auf!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":657,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Beck, sagen Sie doch einfach, Sie w\u00fcrden gern die T\u00fcren aufmachen und alle hereinlassen!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":658,"sitzung":156,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alle!","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":659,"sitzung":156,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":1619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann erkl\u00e4ren Sie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, wie wir Millionen von Menschen in diesem Land integrieren wollen!\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486162,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":661,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache in dieser Debatte.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/7538, 18\/7537 und 18\/7549 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nWir kommen jetzt zum Tagesordnungspunkt 18:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe (17. Ausschuss)\n\nzu dem Entwurf des EU-Jahresberichts 2014 \u00fcber Menschenrechte und Demokratie in der Welt\n\nRatsdok. 9593\/15\n\nDrucksachen 18\/5982 Nr. A.47, 18\/7552\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Daher gehe ich auch hier davon aus, dass Sie alle damit einverstanden sind. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erstem Redner f\u00fcr die Bundesregierung Herrn Staatsminister Michael Roth das Wort.","top":"TOP ZP 5,TOP17,ZP6 Einf\u00fchrung beschleunigter Asylverfahren","top_id":14752,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":662,"sitzung":156,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Morgen, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Jahresbericht der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber Menschenrechte und Demokratie in der Welt sagt schon eine ganze Menge \u00fcber das Selbstverst\u00e4ndnis der EU aus. Wir verstehen uns eben nicht als ein reiner Binnenmarkt, sondern wir sind vor allem eine Wertegemeinschaft. Grundwerte wie Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, kulturelle und religi\u00f6se Vielfalt sowie vor allem Minderheitenschutz m\u00fcssen wir nicht nur bei uns in Europa vorleben, sondern wir setzen uns auch daf\u00fcr ein, dass diese Werte weltweit Bestand haben.\n\nAuch wenn der Bericht nicht mehr ganz druckfrisch ist, so ist er doch in vielen Teilen unvermindert aktuell. Dass Menschenrechte an vielen Orten dieser Welt missachtet, gebrochen, verletzt werden, ist leider auch in diesem Jahr, in diesen Stunden traurige Realit\u00e4t. Unser gemeinsames Engagement, liebe Kolleginnen und Kollegen, bleibt also weiterhin dringend geboten.\n\nDeshalb setzen wir uns mit unseren europ\u00e4ischen Partnern auf vielf\u00e4ltige Art und Weise f\u00fcr die Menschenrechte ein. Wir tun dies bilateral in politischen Gespr\u00e4chen, in Menschenrechtsdialogen und in vertrauensvoller Zusammenarbeit mit vielen Nichtregierungsorganisationen in aller Welt. Wir tun dies aber auch in den multilateralen Gremien: in den Vereinten Nationen, im Europarat und - in diesem Jahr m\u00f6chte ich das ganz besonders erw\u00e4hnen - in der OSZE.\n\nWir nutzen bei unserer Menschenrechtspolitik den ganzen Instrumentenkasten: mal mit deutlichen, offenen Worten, beispielsweise in Resolutionen des Menschenrechtsrats, die Missst\u00e4nde klar benennen und notfalls auch Sanktionen nach sich ziehen, und in anderen F\u00e4llen suchen wir eher das direkte Gespr\u00e4ch hinter verschlossenen T\u00fcren. Wir gehen dabei stets so vor, wie es die besondere Lage erfordert und wie wir den Betroffenen am besten helfen k\u00f6nnen; denn unser oberster Leitsatz ist: Wir wollen denjenigen, die wir vor Menschenrechtsverletzungen sch\u00fctzen wollen, keinen Schaden zuf\u00fcgen.\n\nDas Ausw\u00e4rtige Amt ist das Menschenrechtsministerium. Aber eines ist auch klar: Wir sind keine Nichtregierungsorganisation wie Amnesty International. Uns darf es nicht darum gehen, mit plakativen Kampagnen m\u00f6glichst viel \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit zu erreichen; auch das ist wichtig. Opfern von Menschenrechtsverletzungen nachhaltig zu helfen, gelingt aber nur selten mit dem Lautsprecher, sondern eher im vertraulichen Gespr\u00e4ch. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir auch mit den schwierigen Partnern reden: mit China, Russland, Iran, Saudi-Arabien und derzeit auch mit der T\u00fcrkei. Beziehungen abbrechen, Reisen absagen, Belehrungen \u00fcber die heimischen Medien erteilen, ja, das ist einfach. Aber wer glaubt, dass Au\u00dfenpolitik so funktioniert, der irrt.\n\nWenn wir wirklich etwas bewirken wollen, wenn wir tats\u00e4chlich politische Prozesse ansto\u00dfen wollen, dann gelingt das nur, wenn wir miteinander reden. Das gemeinsame Auftreten und Handeln mit unseren Partnern und Freunden in der Europ\u00e4ischen Union und durch den Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienst ist sehr wichtig; denn nur, wenn wir geschlossen auftreten, k\u00f6nnen wir etwas erreichen und werden wir auch ernst genommen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, im vergangenen Jahr hatte unser Botschafter R\u00fccker in Genf den Vorsitz im Menschenrechtsrat der Vereinten Nationen. Wir haben damit an sehr sichtbarer Stelle Verantwortung \u00fcbernommen und in einem zunehmend polarisierten Umfeld unseren Ruf als Br\u00fcckenbauer gefestigt. Einer unserer Schwerpunkte war dabei die engere Beteiligung der Zivilgesellschaft an der Arbeit des Menschenrechtsrats. Ich wei\u00df, dass das unsere Menschenrechtspolitiker und -politikerinnen hier in besonderer Weise umtreibt; denn weltweit werden zivilgesellschaftliches Engagement zunehmend eingeschr\u00e4nkt und Menschenrechtsverteidiger eingesch\u00fcchtert. Die Mittel sind perfide, und sie sind teilweise erb\u00e4rmlich. Sie fangen bei restriktiver Gesetzgebung zur Finanzierung von Nichtregierungsorganisationen an und reichen bis zu willk\u00fcrlichen Inhaftierungen oder gar Entf\u00fchrungen im Ausland.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ein Thema m\u00f6chte ich hier erw\u00e4hnen, das nicht nur mir, sondern auch vielen anderen besonders am Herzen liegt; es taucht auch im Bericht der EU prononciert auf. Es ist die Lage der LGBTI, der Schwulen und Lesben. Es ist besch\u00e4mend: In mehr als 70 Staaten auf der Welt werden Lesben, Schwule, Bisexuelle, Transgender-Personen und Intersexuelle immer noch strafrechtlich verfolgt. H\u00e4ufig drohen ihnen lange Haftstrafen - und in einigen Staaten in Afrika und in der arabischen Welt sogar das Todesurteil.\n\nDoch lassen wir uns von diesen furchtbaren Nachrichten nicht entmutigen! \u00dcber die vergangenen Jahrzehnte gab es in vielen L\u00e4ndern beeindruckende Fortschritte bei der Durchsetzung der Menschenrechte von LGBTI. Wer h\u00e4tte denn vor ein paar Jahren wirklich gedacht, dass L\u00e4nder wie Brasilien, Argentinien oder S\u00fcdafrika mit den skandinavischen L\u00e4ndern gleichziehen und die gleichgeschlechtliche Ehe einf\u00fchren?\n\nDie Bundesregierung setzt sich weltweit f\u00fcr LGBTI-Rechte ein, mit \u00f6ffentlichkeitswirksamen Projekten ebenso wie in Gespr\u00e4chen mit Regierungen und vor allem mit der Zivilgesellschaft. Auf vielen meiner Reisen begegne ich Vertreterinnen und Vertretern der LGBTI-Gruppen, die mir von Gewalt, Verfolgung und einem Leben in dauerhafter Angst berichten. Das erlebe ich gerade dort, wo sexuelle Minderheiten noch viel st\u00e4rker unter Druck stehen als hierzulande, wie in der T\u00fcrkei, in Bulgarien oder auf dem westlichen Balkan.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, nicht zuletzt angesichts der politischen Entwicklung der vergangenen Jahre, insbesondere des wachsenden islamistischen Terrors, aber auch der wachsenden Islamfeindlichkeit in Europa, werden wir uns der Religions- und Weltanschauungsfreiheit weiter annehmen m\u00fcssen. Die Bundesregierung wird dem Bundestag im Sommer einen Bericht dazu vorlegen. Die Formen der Unterdr\u00fcckung des Rechts auf Religions- und Weltanschauungsfreiheit sind vielf\u00e4ltig. Dabei ist die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte doch ganz eindeutig: Jeder hat das Recht auf Gedanken-, Gewissens- und Religionsfreiheit. Dieses Recht schlie\u00dft eben auch die Freiheit ein, seine Religion bzw. Weltanschauung zu wechseln oder auch gar keiner Religion mehr angeh\u00f6ren zu wollen. Diese Freiheit gilt f\u00fcr Christen, Juden, Muslime genauso wie f\u00fcr andere Menschen, und sie gilt eben auch weltweit.\n\nWir k\u00f6nnen die Werte im Ausland nur dann glaubw\u00fcrdig einfordern, wenn wir sie auch zu Hause strikt achten. Es reicht eben nicht, wenn Menschenrechte nur auf dem Papier Bestand haben. Sie m\u00fcssen im t\u00e4glichen Miteinander gepflegt und verteidigt werden. In einer offenen, liberalen Gesellschaft ist das nicht nur die K\u00fcr, sondern auch die Pflicht f\u00fcr jeden von uns. Menschenrechte sind eben kein gener\u00f6ses Geschenk, das man irgendjemandem einmal so mit auf den Weg geben kann.\n\nMenschenrechte sind eine unverhandelbare Grundlage unseres Zusammenlebens. Daf\u00fcr stehen wir ein. Ich gebe zu: Das ist nicht immer ganz einfach. Aber es ist vor allem auch f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union unerl\u00e4sslich, wenn wir das bleiben wollen, was wir immer waren: eine Wertegemeinschaft.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486165,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":664,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Annette Groth f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486167,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":666,"sitzung":156,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":1557.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen auf der Trib\u00fcne! Herr Roth, Sie haben leider vergessen, die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention zu erw\u00e4hnen; denn die EU ist vertraglich verpflichtet, dieser Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention beizutreten. Aber der Prozess wird blockiert - erst von den Mitgliedstaaten und jetzt vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof. Was hei\u00dft das? Es gibt derzeit und auch in absehbarer Zukunft keinen individuellen Rechtsschutz gegen Menschenrechtsverletzungen durch EU-Organe. Das muss wirklich dringend korrigiert werden. Ich bitte Sie: Setzen Sie sich daf\u00fcr ein!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486169,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":668,"sitzung":156,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":1557.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist nicht neu, dass der EU-Menschenrechtsbericht insbesondere die Menschenrechtsverletzungen au\u00dferhalb der EU anprangert. Dagegen werden die Menschenrechtsverletzungen in den EU-Mitgliedstaaten weithin unter den Tisch gekehrt. Das nenne ich heuchlerisch. Heute sind in nahezu allen EU-Staaten Armut, Ausgrenzung und Arbeitslosigkeit f\u00fcr viele Menschen Realit\u00e4t. Allein in Griechenland sind mehr als 3,5 Millionen Menschen direkt von Armut bedroht. \u00dcber 20 Prozent der Kinder und \u00e4lteren Menschen leben unterhalb der Armutsgrenze. Das ist doch ein Skandal im reichen Europa.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486171,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":670,"sitzung":156,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":1557.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Schere zwischen Arm und Reich wird immer gr\u00f6\u00dfer, weil das neoliberale Wirtschaftssystem einige wenige bevorteilt - zum Beispiel Banken und Gro\u00dfkonzerne - und andere - die Mehrheit, wie Kleinb\u00e4uerinnen, Rentnerinnen und Arbeitnehmerinnen - stark benachteiligt. Auch das muss ge\u00e4ndert werden.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486173,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":672,"sitzung":156,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":1557.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, an mehreren Stellen des Menschenrechtsberichts ist von Fl\u00fcchtlingen die Rede - wir hatten gerade die Debatte dazu -, aber kein Wort davon, dass 2014 \u00fcber 3 400 Menschen im Mittelmeer ertrunken sind, weil sie in die EU wollten. Das ist doch der gro\u00dfe Skandal vor unserer eigenen T\u00fcr, der sich seit der Zeit immer weiter verschlimmert hat. Seit dem Jahr 2000 sind mindestens 25 000 Menschen im Mittelmeer gestorben. Das ist entsetzlich. Es wird so weitergehen, wenn wir keine legalen Einreisem\u00f6glichkeiten in die EU schaffen.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486175,"profile_url":null,"sequence":673,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":674,"sitzung":156,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":1557.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Dublin-System muss endlich durch eine solidarische Fl\u00fcchtlingspolitik ersetzt werden. Stattdessen werden immer neue Polizei- und Milit\u00e4reins\u00e4tze zur Fl\u00fcchtlingsbek\u00e4mpfung beschlossen, als k\u00f6nnte die Bek\u00e4mpfung von Schleppern oder die Zerst\u00f6rung von Booten die Fl\u00fcchtlinge davon abhalten, \u00fcber das Meer zu uns zu kommen. Wir brauchen legale und sichere Fluchtwege und Einreisem\u00f6glichkeiten. Das ist eine Forderung, die die Linke schon lange stellt.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486177,"profile_url":null,"sequence":675,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":676,"sitzung":156,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":1557.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt werden an den EU-Au\u00dfengrenzen \u201eHotspots\u201c eingerichtet. In ihnen wird eine Klassifizierung der Gefl\u00fcchteten in \u201egute\u201c und \u201eschlechte\u201c Fl\u00fcchtlinge vorgenommen. Ziel dieser Klassifizierung ist, viele daran zu hindern, \u00fcberhaupt zu uns zu kommen. Aber wohin sollen sie denn gehen? In meiner Funktion als Berichterstatterin f\u00fcr den Europarat war ich letzte Woche im Libanon und in Jordanien. Diese beiden L\u00e4nder haben, wie allgemein bekannt, die meisten Gefl\u00fcchteten aus Syrien aufgenommen. Viele Fl\u00fcchtlinge leiden an Hunger, weil die Nahrungsmittelversorgung aufgrund fehlender Gelder nicht ausreicht. Ich habe gerade viele Frauen getroffen, die sichtlich unterern\u00e4hrt waren. In den letzten beiden Wochen eines Monats reicht das Geld von der internationalen Gemeinschaft nur noch f\u00fcr Brot. \u201eWir haben Hunger\u201c, haben mir viele gesagt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn es um die sogenannte Abwehr der Fl\u00fcchtlinge geht, scheint f\u00fcr die EU die Einhaltung der Menschenrechte keine Rolle zu spielen. Das zeigt sich insbesondere an der unertr\u00e4glichen Taktiererei mit dem t\u00fcrkischen Ministerpr\u00e4sidenten Erdogan. Jetzt soll die deutsche Polizei sogar mit der t\u00fcrkischen bei der Fluchtabwehr zusammenarbeiten. Skandal\u00f6s!\n\nErdogan f\u00fchrt einen furchtbaren Krieg gegen die eigene Bev\u00f6lkerung, insbesondere gegen die Kurdinnen und Kurden, und er schiebt sogar Fl\u00fcchtlinge nach Syrien ab. Wissen Sie, dass in etlichen kurdischen Gebieten seit Wochen ein 24-st\u00fcndiges Ausgehverbot besteht? Das hei\u00dft, Menschen erhalten keine medizinische Versorgung, k\u00f6nnen nicht einkaufen. Teilweise ist die Wasser- und Stromversorgung unterbrochen. Das ist ein Verbrechen, das wir wirklich lautstark anprangern m\u00fcssen!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486179,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":678,"sitzung":156,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":1557.0,"speaker_party":"linke","text":"Darum empfinde ich es mehr als sch\u00e4ndlich, dass der T\u00fcrkei Visaerleichterungen f\u00fcr t\u00fcrkische Staatsangeh\u00f6rige und 3 Milliarden Euro als Belohnung f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsabwehr versprochen wurden. Stattdessen sollten wir Druck auf die t\u00fcrkische Regierung aus\u00fcben und sie nachdr\u00fccklich auffordern, die Kampfhandlungen und die extralegalen Hinrichtungen, die es auch gibt, sofort einzustellen und den Dialog mit den Kurdinnen und Kurden wieder aufzunehmen.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486181,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":680,"sitzung":156,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":1557.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wie bei der T\u00fcrkei werden die Menschenrechtsverletzungen, die auch von anderen EU-Partnern begangen werden, teilweise schweigend hingenommen. So werden im aktuellen EU-Forschungsrahmenprogramm Horizon 2020 Projekte der EU-Sicherheitsforschung gemeinsam mit Israel betrieben und finanziert, obwohl Israel massiv Menschenrechtsverletzungen in den pal\u00e4stinensischen Gebieten begeht. Israelische R\u00fcstungsunternehmen, die von der Besatzungspolitik im gro\u00dfen Stil profitieren und dazu beitragen, werden im Rahmen von Horizon 2020 gef\u00f6rdert. So sind auch wir mit unseren europ\u00e4ischen Steuergeldern an den Menschenrechtsverletzungen in der Region beteiligt.\n\nViele NGOs und kirchliche Organisationen fordern darum schon seit Jahren die Aussetzung des EU-Israel-Assoziierungsabkommens, das in Artikel 2 alle Vertragspartner zur Einhaltung der Menschenrechte verpflichtet. Wir machen uns mitschuldig, wenn wir zu diesen Menschenrechtsverletzungen in Israel\/Pal\u00e4stina schweigen. Wir sollten wirklich alles versuchen, dieses EU-Assoziierungsabkommen mit Israel auszusetzen.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486183,"profile_url":null,"sequence":681,"sitzung":156,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist das v\u00f6llig falsche Signal!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":682,"sitzung":156,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":1557.0,"speaker_party":"linke","text":"- Das w\u00e4re das richtige Signal! Das hatten wir schon einmal bei Sri Lanka.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich die Aussagen im Bericht zur Todesstrafe. Die Linke fordert seit vielen Jahren die Bundesregierung auf, sich in allen Gespr\u00e4chen mit Staaten, die die Todesstrafe verh\u00e4ngen, klar f\u00fcr ihre Abschaffung einzusetzen. Doch stattdessen scheinen wirtschaftliche Interessen immer mehr vor Menschenrechte gestellt zu werden. Die Waffenlieferungen an Saudi-Arabien sind daf\u00fcr ein besonders krasses Beispiel; sie sollten sofort aufh\u00f6ren.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486185,"profile_url":null,"sequence":683,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":684,"sitzung":156,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":1557.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht erw\u00e4hnt wird der v\u00f6lkerrechtswidrige Einsatz von Kampfdrohnen zur T\u00f6tung von Menschen. Seit vielen Jahren verletzen die USA die Souver\u00e4nit\u00e4t anderer Staaten und bringen Menschen durch Kampfdrohnen um, ohne Anklage, ohne Gerichtsurteil und ohne den Betroffenen die M\u00f6glichkeit zu geben, sich zu verteidigen. Besonders skandal\u00f6s ist, dass f\u00fcr dieses Morden die US-amerikanischen St\u00fctzpunkte in Deutschland missbraucht werden. Die US-Basis in Ramstein spielt dabei eine besonders gro\u00dfe Rolle.\n\nNicht genug: Jetzt will die Bundesregierung auch noch waffenf\u00e4hige Drohnen anschaffen. Will sie sich an diesen v\u00f6lkerrechtswidrigen Morden beteiligen, oder wozu brauchen wir \u00fcberhaupt Kampfdrohnen?","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486187,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":156,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine \u00fcble Unterstellung, die Sie hier machen, Frau Kollegin!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":686,"sitzung":156,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":1557.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist eine echte Frage, auf die ich eine Antwort haben m\u00f6chte.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir fordern seit langem die Bundesregierung auf, sich f\u00fcr eine grundlegende Weiterentwicklung des EU-Menschenrechtsberichts einzusetzen. Wir erwarten, dass in einem solchen Bericht auch die Menschenrechtsverletzungen aufgrund der EU-Handels- und Finanzpolitik sowie der Waffenexporte der EU-Mitgliedstaaten klar benannt werden. Solange aber mit zweierlei Ma\u00df gemessen wird und unsere geopolitischen und wirtschaftlichen Interessen im Vordergrund stehen, ist es um die Menschenrechte nicht gut bestellt. Das m\u00fcssen wir alle zusammen \u00e4ndern.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486189,"profile_url":null,"sequence":687,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":688,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt die Kollegin Erika Steinbach.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486191,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":690,"sitzung":156,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":1651.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Kollegin Groth, Ihre einseitige Sicht auf den Staat Israel hat schon etwas Unanst\u00e4ndiges.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":691,"sitzung":156,"speaker":"Annette Groth [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":1557.0,"speaker_party":"linke","text":"Einer muss es ja machen! Sonst wird ja nicht dar\u00fcber geredet!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":692,"sitzung":156,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":1651.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man mag nicht alles f\u00fcr richtig halten; aber Ihre Kritik ist zu plakativ und zu einseitig. Das m\u00f6chte ich einmal ganz deutlich sagen.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486195,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":694,"sitzung":156,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":1651.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der EU-Jahresbericht 2014 \u00fcber Menschenrechte und Demokratie in der Welt zeigt das Engagement der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Menschenrechte auch au\u00dferhalb unserer eigenen Grenzen und macht auch die F\u00fclle von Initiativen und das Engagement deutlich, mit denen die Europ\u00e4ische Union f\u00fcr Menschenrechte eintritt. Aber der Bericht zeigt auch - das ist f\u00fcr den, der es sehen will, deutlich erkennbar -, dass sich die menschenrechtspolitischen Herausforderungen, was Fluchtbewegungen in Richtung EU anbelangt, bereits im Berichtszeitraum 2014 abgezeichnet haben. Diese Erkenntnisse haben leider seitens der Europ\u00e4ischen Union nicht dazu gef\u00fchrt, rechtzeitig politisch darauf zu reagieren und Vorsorgema\u00dfnahmen zu ergreifen. Man hat weggeschaut.\n\nHeute haben wir - die vorangegangene Debatte hat das deutlich gemacht - mit den Folgen dieser Unterlassung der Europ\u00e4ischen Union in Form der Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me zu tun und m\u00fcssen in einer Situation, in der man dem fast ausgeliefert ist, damit umgehen. Man h\u00e4tte das verhindern k\u00f6nnen. Da stellt sich schon die Frage, warum die Europ\u00e4ische Union weltweit agiert, aber nicht die f\u00fcr sie selbst wichtigen, elementaren Schl\u00fcsse aus ihren Erkenntnissen zieht, um diesen Kontinent, diese Europ\u00e4ische Union letzten Endes zu sch\u00fctzen.\n\nIn Deutschland und auch in Europa ist die politische Debatte in den vergangenen Monaten - das zeigt jede Plenardebatte - von keinem anderen Thema so gepr\u00e4gt worden wie von der aktuellen Fl\u00fcchtlingskrise. Nach den Zahlen des Fl\u00fcchtlingshilfswerks der Vereinten Nationen sind weltweit inzwischen mehr als 60 Millionen Menschen auf der Flucht vor Gewalt, vor Krieg, vor Armut und massiven Menschenrechtsverletzungen wie zum Beispiel den Terroraktionen des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c. Aber wir wissen auch - das zeigen Studien -, dass bei 400 Millionen Menschen der Wunsch vorhanden ist, sich auf den Weg zu machen. Sie sitzen geistig sozusagen auf gepackten Koffern.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":695,"sitzung":156,"speaker":"Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn sie welche haben!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":696,"sitzung":156,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":1651.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen das, und darauf muss man auch reagieren.\n\nNoch nie seit dem Ende des Zweiten Weltkrieges wurden so viele Menschen Opfer von Flucht, Vertreibung und Armut wie in diesen Jahren. \u00dcber 1 Million dieser Migranten sind im vergangenen Jahr allein zu uns nach Deutschland gekommen. Die Aufnahme und Unterbringung so vieler Menschen in so kurzer Zeit stellt unsere gesamte Gesellschaft vor gigantische Herausforderungen. Wir k\u00f6nnen den vielen ehrenamtlichen Helfern immer wieder nur ganz herzlich danken. Sie leisten Hervorragendes.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486199,"profile_url":null,"sequence":697,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Anette H\u00fcbinger [CDU\/CSU]","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":698,"sitzung":156,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":1651.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Integration all derer, die eine Bleibeperspektive haben, wird eine ungleich noch gr\u00f6\u00dfere Aufgabe sein als das pure Unterbringen.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486201,"profile_url":null,"sequence":699,"sitzung":156,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wohl wahr!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":700,"sitzung":156,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":1651.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Essen, Trinken, ein Dach \u00fcber dem Kopf, das ist der einfachere Teil der Situation. H\u00e4tte die Europ\u00e4ische Union die Kenntnisse, die im vorliegenden Bericht nachzulesen sind, rechtzeitig in Handlungen und konkrete Ma\u00dfnahmen umgesetzt, w\u00e4re die jetzige akute Massenwanderung in Richtung Europa wahrscheinlich so gar nicht n\u00f6tig gewesen. Man h\u00e4tte den Menschen vor Ort Essen und Trinken in ausreichendem Ma\u00dfe geben k\u00f6nnen. Sie haben recht, Frau Groth, wenn Sie darauf hinweisen, dass die Mittel nicht bereitgestellt worden sind.\n\nViele der Ankommenden sind in autorit\u00e4ren, patriarchalischen Gesellschaften aufgewachsen und gepr\u00e4gt worden. Die massiven Menschenrechtsverletzungen, mit denen wir uns im Menschenrechtsausschuss permanent, immer und immer wieder auseinandersetzen m\u00fcssen - sie spiegeln sich auch im EU-Menschenrechtsbericht wider -, haben das Leben und den Alltag dieser Menschen in ihren jeweiligen Herkunftsl\u00e4ndern bestimmt und gepr\u00e4gt. Gerade vor diesem Hintergrund muss der Wertekanon unseres Grundgesetzes die unverhandelbare Grundlage f\u00fcr jede Integration sein. Zentrale Freiheitsrechte wie die Religions- und die Meinungsfreiheit, die Rechte Homosexueller, aber auch die Gleichstellung von Mann und Frau, das muss den Ankommenden vermittelt werden. Wir m\u00fcssen das am Ende durchsetzen, auch durchsetzen wollen und nicht - laissez faire - sagen: Jeder soll so leben, wie er es aus seinem Herkunftsland gewohnt ist. Das ist keine einfache Aufgabe.\n\nWir m\u00fcssen heute selbstkritisch feststellen, dass es in den vergangenen Jahrzehnten leider nicht ausreichend gelungen ist, eine wirkliche Integration aller bisherigen Zuwanderer in unsere deutsche Gesellschaft zu erreichen. Gerade in der zweiten und dritten Generation muslimischer Familien zeichnen sich aktuell sogar R\u00fcckschritte ab, was man eigentlich nicht f\u00fcr m\u00f6glich h\u00e4lt. Das hat eine repr\u00e4sentative Studie des Wissenschaftszentrums Berlin f\u00fcr Sozialforschung unter der Leitung des Soziologen Ruud Koopmans ergeben. Er hat einen Forschungsbericht \u00fcber religi\u00f6sen Fundamentalismus in sechs westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern, darunter auch Deutschland, erstellt. Nach diesem Bericht ist fast die H\u00e4lfte der Muslime, die in diesen sechs europ\u00e4ischen L\u00e4ndern leben, der Auffassung, dass es nur eine g\u00fcltige Auslegung des Korans gibt, dass Muslime zu den Wurzeln ihrer Religion zur\u00fcckkehren sollen und dass religi\u00f6se Gesetze wichtiger sind als weltliche. Diesen Befund f\u00fcr Europa halte ich f\u00fcr besorgniserregend.\n\nDeutliche Integrationsdefizite zeigen sich hier bei uns in Deutschland auch in der Zunahme einer gewachsenen Paralleljustiz. Sie entsteht \u00fcberall dort, wo auf Stammes- und Clanstrukturen zur\u00fcckgegriffen werden kann, nicht nur im Bereich des Zivil- und Strafrechts, sondern vermehrt auch im Bereich der Familiengerichtsbarkeit. Das steht in weiten Teilen im Widerspruch zu unserem Grundgesetz und zu unserem Familienrecht. Die krassesten Abweichungen sind hier die Missachtung des Heiratsf\u00e4higkeitsalters bei Kinderehen, die es hier in Deutschland gibt - sie werden abseits unserer normalen Regularien geschlossen -, die Vielehen und die Duldung von Zwangsehen. Experten sch\u00e4tzen den Anteil sogenannter Imam-Ehen hier in Deutschland auf mindestens 10 bis 20 Prozent.\n\nDie zus\u00e4tzliche Aufnahme von 1 Million Zuwanderern aus stark autorit\u00e4ren, patriarchal gepr\u00e4gten muslimischen Staaten stellt unsere Gesellschaft vor eine umso gr\u00f6\u00dfere integrationspolitische Herausforderung. Wichtig ist gerade vor dem Hintergrund dieser starken Zuwanderung aus diesen Kulturkreisen - das sind ja sehr unterschiedlich strukturierte Gegenden - die offensive Einforderung der Anerkennung und Befolgung deutscher Gesetze. Das ist eine zentrale Integrationsherausforderung.\n\nMit Blick auf die aktuelle Fl\u00fcchtlingskrise muss uns allen eines bewusst sein: Integration kann jetzt nur dann erfolgreich sein, wenn es gelingt, die Zahl der ankommenden Fl\u00fcchtlinge und Migranten deutlich zu reduzieren. Nur dann besteht auch eine Chance, die bislang Angekommenen in unsere Gesellschaft zu integrieren.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486203,"profile_url":null,"sequence":701,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":702,"sitzung":156,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":1651.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum sage ich das? An die Europ\u00e4ische Union m\u00fcssen wir die Forderung richten, weitsichtiger und verantwortungsvoller als bislang gewonnene Erkenntnisse in politisches Handeln umzusetzen. Die Europ\u00e4ische Union muss, um diese Zuwanderung zu bew\u00e4ltigen - sie ist schwer zu bew\u00e4ltigen, auch bei allerbestem Willen; und der gute Wille ist in Deutschland ja erkennbar -, jetzt mit der Afrikanischen Union in einen permanenten, dauerhaften Dialog eintreten. Sie muss das tun, um den Menschen in Afrika eine Zukunftsperspektive zu geben und die Afrikanische Union nicht aus ihrer Verantwortung zu entlassen. Das ist ein Defizit der Europ\u00e4ischen Union. Dieses Defizit hat auch dazu gef\u00fchrt, dass wir in der heutigen Lage sind. Im Interesse Europas, aber auch Afrikas, aber insbesondere im Interesse der Menschen - die meisten m\u00f6chten ja gerne in ihrer Heimat bleiben - braucht es diesen offensiven Dialog.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486205,"profile_url":null,"sequence":703,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":704,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Tom Koenigs f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":705,"sitzung":156,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist Freitagmittag. Da kann man \u00fcber alles reden: Europ\u00e4ische Union, Afrikanische Union, Paralleljustiz. Das zeigt ein bisschen, wie beliebig das Thema genommen wird. Der Bericht, der der Diskussion heute zugrunde liegt, ist auch relativ beliebig. Das Unbehagen, das man in einer solchen Diskussion hat, liegt daran, dass der Entschlie\u00dfungsantrag eigentlich auch beliebig ist. Da wird von allem ein bisschen geredet, \u00fcber das, was wirklich ist, wird aber nicht geredet.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486208,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":156,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oberlehrerhafte Abqualifikation!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":707,"sitzung":156,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich fand es interessant, dass der Staatsminister sagt: \u201eDas Ausw\u00e4rtige Amt ist das Menschenrechtsministerium.\u201c Wie eine menschenrechtsgeleitete Au\u00dfenpolitik eigentlich aussehen sollte, k\u00f6nnte und m\u00fcsste, steht aber leider weder in dem Bericht der Kommission von 2014 noch in dem Entschlie\u00dfungsantrag. Auch in Ihrer Rede haben Sie nicht gesagt, ob es wirklich eine Perspektive f\u00fcr die deutsche ausw\u00e4rtige Politik ist, das in den Mittelpunkt zu stellen.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486210,"profile_url":null,"sequence":708,"sitzung":156,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt sagen Sie einmal etwas mit Substanz, Herr Kollege!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":709,"sitzung":156,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Bericht befasst sich leider nicht mit den Staaten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft selbst, sondern richtet sich nur nach au\u00dfen. Gut, das kann man machen; aber man muss dann auch der Koh\u00e4renz wegen sagen: Passt das denn zu dem, was wir in unseren Mitgliedstaaten machen, was die Europ\u00e4ische Kommission den Mitgliedstaaten abfordert? Oder wird irgendetwas \u00fcber die Performance, \u00fcber den Umgang mit fr\u00fcheren Empfehlungen gesagt? Dazu gibt es eigentlich nichts. In dem Antrag, den Sie vorgelegt haben, wird behauptet, Menschenrechte gewinnen ein immer gr\u00f6\u00dferes Gewicht in der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486212,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":156,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist unsere Auffassung, Herr Kollege!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":711,"sitzung":156,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt das eigentlich?","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486214,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":156,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Na klar, stimmt das!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":713,"sitzung":156,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt das eigentlich, dass wir da als Menschenrechtler sozusagen auf dem Vormarsch sind? Wenn man sich ansieht, dass es auf der Welt Organisationen wie Boko Haram oder ISIS gibt, die sich explizit auf ihre schwarzen Fahnen geschrieben haben: \u201eWir sind gegen Menschenrechte; wir k\u00e4mpfen gegen die Menschenrechte\u201c, dann kann man eigentlich nicht sagen, dass man Fortschritte gemacht h\u00e4tte. Ich glaube eher, dass wir in einer Abwehrschlacht sind - wenn man das so milit\u00e4risch sieht.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486216,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":156,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine zutreffende Analyse! Dass die Einsicht auch bei Ihnen eintritt, ist gut!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":715,"sitzung":156,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gegen Boko Haram und ISIS ist bisher \u00fcbrigens nur etwas Milit\u00e4risches erfunden worden. Wie man damit menschenrechtlich umgeht? Ich wei\u00df es nicht.\n\nIm Antrag steht, die Menschenrechtspolitik der EU sei \u201ekoh\u00e4renter und effizienter\u201c geworden. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn das so w\u00e4re.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486218,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":156,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch zutreffend!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":717,"sitzung":156,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie die Effizienz \u00fcberhaupt pr\u00fcfen w\u00fcrden, m\u00fcssten Sie die Instrumente mit dem, was erreicht worden ist, vergleichen. Ein Instrument, auf das Sie sich auch in Ihrem Antrag intensiv beziehen, sind die 37 Menschenrechtsdialoge. Helfen sie eigentlich etwas? Hat einmal jemand eine Analyse gemacht, was diese Menschenrechtsdialoge wirklich bringen?","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486220,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":719,"sitzung":156,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Staatssekret\u00e4r hat gesagt, man verhandele lieber hinter geschlossenen T\u00fcren. Die Menschenrechtsdialoge sind \u00f6ffentlich. Bringen sie irgendetwas?","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486222,"profile_url":null,"sequence":720,"sitzung":156,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sind Sie nun gegen die Menschenrechtsdialoge, oder sind sie ein gutes Instrument? Ich verstehe Ihre Position nicht!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":721,"sitzung":156,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben andererseits die ganz starken Mittel, die Sanktionen, jemals etwas gebracht f\u00fcr die Menschenrechte, oder bringen sie wirklich etwas? Was ist da erreicht worden?\n\nDer Bericht bringt leider auch keine Projektevaluierung. Die Europ\u00e4ische Gemeinschaft hat auch keine Institution, um Menschenrechtsprojekte zu evaluieren.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486224,"profile_url":null,"sequence":722,"sitzung":156,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die EU ist insbesondere eine Menschenrechtsorganisation","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486225,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Freiheit, Frieden!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":724,"sitzung":156,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ist es nicht eigentlich so, dass die wirklich harten Instrumente der Menschenrechtspolitik, Sanktionen, immer nur genutzt worden sind, wenn es um geostrategische Machtpositionen ging, etwa in der Ukraine, in Syrien, aber auch beim gemeinsamen Standpunkt Kuba?\n\nIch frage mich auch: Ist bei der Kampagne gegen die Todesstrafe das, was wir da machen, eigentlich effektiv? Bringt das irgendetwas? Denken wir dar\u00fcber nach, welche Auswirkungen das eigentlich hat?\n\nDas Europaparlament hat in seiner Entschlie\u00dfung - in Ihrer ist das leider nicht der Fall - zu Recht gesagt, eine bessere \u00dcbersicht \u00fcber die Auswirkungen der EU-Ma\u00dfnahmen sowie \u00fcber die erzielten Fortschritte w\u00e4re sinnvoll. \u00dcbrigens: Die Entschlie\u00dfung des Europaparlaments ist sehr viel gehaltvoller als das, was hier gesagt wird.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486227,"profile_url":null,"sequence":725,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":726,"sitzung":156,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schlie\u00dflich zur Koh\u00e4renz: Ist die europ\u00e4ische Politik koh\u00e4rent mit dem, was \u00fcber Menschenrechte gesagt wird,","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486229,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":156,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch eine Frage! Sagen Sie doch mal, was Sie machen wollen!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tom-koenigs","sequence":728,"sitzung":156,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":1289.0,"speaker_party":"gruene","text":"zum Beispiel die Fischereipolitik mit dem Kampf gegen den Hunger? Oder die Handels- und Freihandelspolitik mit dem Transparenzgebot? Nehmen wir nur einmal TTIP: Ist das eigentlich ein koh\u00e4rentes Verfahren? Oder sind die Menschenrechte vielleicht nur Zierrat von einer anderen, sehr viel wichtigeren Politik?\n\nIch sehe bei der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft, bei der gemeinsamen europ\u00e4ischen Au\u00dfenpolitik, leider nicht diese Koh\u00e4renz, auch nicht die Leitfunktion, die bei der Wertedebatte immer wieder genannt wird.\n\nWenn man dann nach innen schaut, sieht man - da br\u00f6ckelt es an allen Stellen; das ist wirklich des Berichtes wert - das Vordringen von menschenrechtsfeindlichen Gruppen und von nationalistischen Parteien. Wo findet sich noch das Diskriminierungsverbot in Ungarn oder bei Parteien wie der Le-Pen-Partei, Front National? Das ist eine Partei, die sich auf Diskriminierungen aufbaut, die AfD ebenfalls. Diese Bewegungen entstehen gegen das Diskriminierungsverbot.\n\nEs geht aber auch um solche Tendenzen wie in Gro\u00dfbritannien, das nicht nur irgendwann vielleicht aus der EU austreten will, sondern sich auch nicht mehr den Urteilen des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte unterwerfen will. Auch das sind Tendenzen, die die Europ\u00e4ische Kommission in ihrem Bericht eigentlich betrachten w\u00fcrde.\n\nDeshalb w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass der n\u00e4chste Bericht den Blick nach innen und nach au\u00dfen wendet, auf Effizienz und Koh\u00e4renz wirklich Wert legt und sich dar\u00fcber Gedanken macht, kritisch bei den Ursachen und Wirkungen ist, Ma\u00dfnahmen evaluiert und die Mitgliedstaaten in die Pflicht nimmt. Das w\u00e4re ein Bericht, der dann auch der breiteren Diskussion an einem sch\u00f6nen Donnerstagmittag mit einer Beteiligung von mehr als 36 Kolleginnen und Kollegen wert w\u00e4re. Ich hoffe, dass wir bei das beim n\u00e4chsten Bericht \u00fcber 2015 haben werden.\n\nDass der Bericht die gesamte Fl\u00fcchtlingsfrage \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnt, ist bedauerlich. Anderseits: Ihr Entschlie\u00dfungsantrag, den Sie vorlegen, ist so \u201emotherly love and apple pie\u201c, dass man gar nicht dagegen sein kann.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486231,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486232,"profile_url":null,"sequence":730,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":731,"sitzung":156,"speaker":"Erika Steinbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":1651.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Apple Pie ist s\u00fc\u00df!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":732,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Angelika Gl\u00f6ckner, SPD.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486235,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":734,"sitzung":156,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":1539.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Menschenrechtsverletzungen von heute sind die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me von morgen; das waren vor wenigen Wochen meine Worte in diesem Hohen Hause. Vor dem Hintergrund der aktuellen Fl\u00fcchtlingsbewegungen, glaube ich, hat dieser Satz an Aktualit\u00e4t nichts verloren.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486237,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":736,"sitzung":156,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":1539.0,"speaker_party":"spd","text":"Nach wie vor sind 60 Millionen Menschen weltweit auf der Flucht. Freiheitsrechte haben in den letzten Jahren weltweit stetig abgenommen. Mehr als die H\u00e4lfte der Weltbev\u00f6lkerung lebt noch immer unterdr\u00fcckt und in undemokratischen Regimen. Terror, Kriege und Gewalt nehmen weltweit zu. Dies alles zeigt uns: Eine umfassende Menschenrechtspolitik sowie der Einsatz f\u00fcr mehr Demokratie in der Welt sind wichtiger denn je.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486239,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":156,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":738,"sitzung":156,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":1539.0,"speaker_party":"spd","text":"Die grundlegenden Menschen- und Freiheitsrechte bilden das Fundament einer Gesellschaft. Die EU muss daher ihre Au\u00dfenbeziehungen und ihre gesamte Politik nach diesen Werten ausrichten. Deutschland hat sich zudem in Artikel 21 des Vertrages \u00fcber die Europ\u00e4ische Union dazu verpflichtet. Ich bef\u00fcrworte es au\u00dferordentlich, dass wir heute \u00fcber den uns vorgelegten EU-Jahresbericht aus dem Jahr 2014 debattieren - den Blick nach vorne gerichtet, Herr Koenigs - und dass wir auch erkennen, wo Handlungsbedarfe sind. Ich glaube, niemand hat heute gesagt, dass alles, was bisher getan wurde, in Ordnung ist. Ich habe eher das Gef\u00fchl, dass viele versucht sind, einzusch\u00e4tzen, wo wir etwas zum Besseren ver\u00e4ndern k\u00f6nnen.\n\nDer Rechenschaftsbericht zeigt zun\u00e4chst die vielen Aktivit\u00e4ten der Europ\u00e4ischen Union im Bereich der Menschenrechtspolitik auf. Er schafft Transparenz. Er vergleicht den Istzustand mit den gesteckten Zielen. Vor allem aber bietet er eine sehr gute Diskussionsgrundlage f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Ausrichtung unserer Menschenrechtspolitik.\n\nDie EU hat f\u00fcr Menschenrechte und Demokratieentwicklung vieles getan. Zu nennen ist beispielsweise das gro\u00dfe Engagement der Hohen Vertreterin Frau Federica Mogherini in der Au\u00dfenpolitik. Sie hat eigens einen Sonderbeauftragten f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union installiert, der die Aufgabe hat, die Menschenrechtspolitik nach au\u00dfen hin sp\u00fcrbarer und sichtbarer zu machen. Auch der Ausbau der Menschenrechtsdialoge und der vielf\u00e4ltigen Konsultationen sind Beispiele, die belegen, dass vieles unternommen wird.\n\nWas der Bericht aber auch zeigt, ist, dass wir uns noch st\u00e4rker auf die Umsetzung konkreter Ziele konzentrieren m\u00fcssen. Ziele zu beschreiben, ist ein erster wichtiger Schritt. Die Ziele auch zu erreichen, wird ein weiterer wesentlicher Schritt sein, den wir machen m\u00fcssen. Zielgerichtetes Agieren ist wichtig. Denn noch immer sind viel zu viele Menschen von Hunger und gr\u00f6\u00dfter Armut betroffen. Noch immer werden Kinder gezwungen, mit Waffen zu k\u00e4mpfen oder als Kindersklaven zu arbeiten. Noch immer werden Frauen unterdr\u00fcckt; sie sind wehrlos Willk\u00fcr und Gewalt ausgesetzt. Hier muss die EU mit ihrer Menschenrechtspolitik vorankommen. Daher muss sie die Menschenrechte in ihre gesamten Wirtschafts- und Handelsbeziehungen st\u00e4rker einbeziehen.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486241,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Frank Heinrich [Chemnitz] [CDU\/CSU]","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":740,"sitzung":156,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":1539.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist zum Beispiel sehr wichtig, im Vorfeld von Handels- und Investitionsabkommen Folgeabsch\u00e4tzungen f\u00fcr die Menschenrechte vorzunehmen; das gilt auch mit Blick auf TTIP. Nat\u00fcrlich erwarten wir f\u00fcr unsere Union auch immer positive Wachstumseffekte durch unsere Handels- und Wirtschaftsaktivit\u00e4ten mit L\u00e4ndern au\u00dferhalb der EU. Dies muss aber eng einhergehen mit der Verbesserung der menschenrechtlichen Situation in anderen L\u00e4ndern. Handelsabkommen sind und bleiben ein wichtiges Instrument, das Armut und Unterdr\u00fcckung in einer globalisierten Welt zur\u00fcckdr\u00e4ngen kann, wenn diese f\u00fcr die \u00c4rmsten in der Welt positive Effekte hervorrufen.\n\nWichtig f\u00fcr ein effektives Handeln ist auch, dass sich die Mitgliedstaaten und die EU in ihrem Handeln miteinander abstimmen. Deshalb ist es gut, dass die EU ihren Mitgliedstaaten verbindlich vorgibt, nationale Aktionspl\u00e4ne zu erstellen. Diese sind ein ganz wesentliches Instrument zur Umsetzung der UN-Leitprinzipien f\u00fcr Wirtschaft und Menschenrechte, die von allen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union garantiert werden.\n\nNeben diesen nationalen Aktionspl\u00e4nen gibt es weitere Instrumente, zum Beispiel die Europ\u00e4ische Nachbarschaftspolitik und die Entwicklungszusammenarbeit. Nach dem Prinzip \u201eMehr f\u00fcr mehr\u201c werden hier Anreize geschaffen. Wenn sich Partnerl\u00e4nder menschenrechtskonform verhalten, werden sie bevorzugt behandelt. Ich finde, es ist ein guter Ansatz, Anreizsysteme zu schaffen, anstatt in der Hoffnung, dass irgendwo ein zartes Pfl\u00e4nzchen w\u00e4chst, mit der Gie\u00dfkanne zu verteilen. Daneben muss das wirtschaftliche Bet\u00e4tigungsfeld in der globalisierten Welt mehr auf faire und rechtsbasierte Grundlagen gestellt werden.\n\nDoch nicht nur die Nationalparlamente und die EU tragen Verantwortung f\u00fcr die Entwicklung der Menschenrechte in der Welt, sondern gerade auch die weltweit agierenden Unternehmen k\u00f6nnen und m\u00fcssen bei ihrem globalen Handeln entscheidende Akzente setzen.\n\nDas Europ\u00e4ische Parlament hat nunmehr die CSR-Richtlinie zur sozialen Verantwortung von Unternehmen verabschiedet. Mit der Umsetzung in nationales Recht in allen EU-Mitgliedstaaten wird hier ein erster wichtiger Schritt hin zu mehr Unternehmensverantwortung vollzogen.\n\nEs kann nicht angehen, dass Unternehmen in fernen L\u00e4ndern Kinder f\u00fcr einen Hungerlohn arbeiten und Menschen in bauf\u00e4lligen Geb\u00e4uden produzieren lassen sowie auf Kosten der Umwelt und der Gesundheit der Menschen produzieren. Die Unternehmen werden sich mit ihren Lieferketten auseinandersetzen m\u00fcssen und k\u00f6nnen sich nicht mehr hinter ihrer Unwissenheit verstecken. Sie m\u00fcssen in die Pflicht genommen werden, Verantwortung f\u00fcr die Menschenrechte zu \u00fcbernehmen.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, die Instrumente f\u00fcr die St\u00e4rkung von Menschenrechten stehen bereit. Es gilt jedoch, sie auszubauen, aufeinander abzustimmen und vor allem mit hinreichenden Ressourcen auszustatten und intelligent zu nutzen. Wenn uns das gelingt, dann haben wir f\u00fcr die Zukunft eine Chance, Hunger und mangelnder Gesundheitsversorgung, krankmachenden und lebensbedrohenden Umwelteinfl\u00fcssen und einem Leben ohne Bildung und in Perspektivlosigkeit entgegenzuwirken. Genau diese Umst\u00e4nde f\u00f6rdern fragile Gesellschaften und Strukturen und sind letztlich auch geeignet, weitere Menschenrechtsverletzungen hervorzurufen und im schlimmsten Fall sogar neue Fl\u00fcchtlingsbewegungen in Gang zu setzen, und das darf die EU und d\u00fcrfen wir nicht zulassen.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486243,"profile_url":null,"sequence":741,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":742,"sitzung":156,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":1539.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir d\u00fcrfen aber auch nicht vergessen, dass wir selbst mit gutem Beispiel vorangehen m\u00fcssen, wenn wir nach au\u00dfen etwas vorgeben. Wer die Befolgung von Freiheitsrechten im Ausland fordert, der muss sie auch selbst einhalten. Hier haben wir in einigen Mitgliedstaaten der EU in den letzten Jahren einen deutlichen Nachholbedarf gesehen.\n\nWenn man die Diskussionen in den letzten Tagen und Wochen verfolgt hat - auch die aktuelle Diskussion \u00fcber den m\u00f6glichen Austritt Gro\u00dfbritanniens aus der EU -, dann hat man teilweise schon den Eindruck gewonnen, dass die EU nichts anderes als eine Wirtschaftsgemeinschaft ist. Die Europ\u00e4ische Union ist aber eben nicht nur eine Wirtschaftsgemeinschaft, sondern auch ein gemeinsames Wertegebilde. Zusammenhalt, Offenheit und Toleranz gegen\u00fcber Neuem haben die Europ\u00e4ische Union stark gemacht. Genau das sind die Werte, die uns nun auch helfen k\u00f6nnen, die schwierigen Zeiten zu \u00fcberwinden.\n\nEine erfolgreiche europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik f\u00fcr mehr Menschenrechte und Demokratie in der Welt hilft den Menschen in der Welt und auch der EU und ihren Mitgliedstaaten, den Zusammenhalt zu st\u00e4rken. Abschottung und Intoleranz, wie von der AfD immer wieder propagiert, haben weder unser Land noch die EU erfolgreicher gemacht.\n\nEine Welt mit mehr Menschenrechten und Demokratie gibt es nur mit einer starken EU.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486245,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angelika-glockner-0","sequence":744,"sitzung":156,"speaker":"Angelika Gl\u00f6ckner (SPD)","speaker_cleaned":"Angelika Gl\u00f6ckner","speaker_fp":"angelika-glockner","speaker_key":1539.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bitte Sie deshalb um Ihre Zustimmung zur Beschlussempfehlung der Koalition.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486247,"profile_url":null,"sequence":745,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486248,"profile_url":null,"sequence":746,"sitzung":156,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihre Anregung werden wir gerne aufnehmen!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":747,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Thorsten Frei.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486250,"profile_url":null,"sequence":748,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":749,"sitzung":156,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":1511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dass wir heute den EU-Jahresbericht 2014 \u00fcber Menschenrechte und Demokratie in der Welt diskutieren, mag in einer schnelllebigen und digitalisierten Welt geradezu seltsam anmuten. Vieles davon ist ja Geschichte.\n\nAndererseits, Herr Staatsminister, ist das aber eben tats\u00e4chlich auch ein starkes Dokument und ein starker Ausdruck daf\u00fcr, dass Europa eben nicht nur eine Wirtschaftsgemeinschaft ist, sondern ganz im Gegenteil auch eine wertegeleitete Gemeinschaft, in deren Mitgliedstaaten die Menschenrechte nicht nur Verfassungsrang haben, sondern in der auch der Anspruch besteht, ein Mindestma\u00df an Menschenrechten \u00fcber den Kontinent hinaus in der gesamten Welt durchzusetzen. Das ist der wesentliche Punkt, um den es geht.\n\nWenn man sich den Bericht anschaut, findet man eindr\u00fccklich dargelegt, wie mit ausdifferenzierten Instrumentarien versucht wird, auf die unterschiedlichen Verh\u00e4ltnisse einzugehen: Dialogformen, F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, institutionelle M\u00f6glichkeiten, Aktionen und Aktionspl\u00e4ne, die passgenau auf die einzelnen Erfordernisse zugeschnitten sind.\n\nDas aus meiner Sicht St\u00e4rkste und \u00dcberzeugendste ist, dass wir in Europa starke, aufgekl\u00e4rte und auch selbstbewusste Zivilgesellschaften haben, die die Basis daf\u00fcr bilden, dass das letztlich passieren kann.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486252,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":156,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":751,"sitzung":156,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":1511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, dass das der Exportschlager f\u00fcr Menschenrechte in der Welt schlechthin ist, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486254,"profile_url":null,"sequence":752,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486255,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":156,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Anders als der Def\u00e4tismus von den Gr\u00fcnen!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":754,"sitzung":156,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":1511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die Politik ist nat\u00fcrlich auch entscheidend, dass sie Menschenrechte nicht blo\u00df als schm\u00fcckendes Beiwerk betrachtet, sondern als essenzielle Pr\u00e4misse f\u00fcr die Durchsetzung der eigenen Politik. Wenn wir uns dazu drei Beispiele anschauen, wird, glaube ich, deutlich, dass das auch so praktiziert wird: etwa gegen\u00fcber Russland, wo man aufgrund der Lage den institutionalisierten Menschenrechtsdialog aussetzen musste; etwa gegen\u00fcber Eritrea, wo man seit 2008 die Entwicklungszusammenarbeit eingestellt hat, weil ansonsten die Gefahr bestanden h\u00e4tte, dass der dortige Diktator, Isayas Afewerki, diese Mittel f\u00fcr Repressionen gegen die eigene Bev\u00f6lkerung eingesetzt h\u00e4tte. Und es gibt auch das umgekehrte Beispiel, etwa gegen\u00fcber Wei\u00dfrussland, wo man aufgrund der Verbesserung der Lage Sanktionen wieder aufheben konnte. Ich bin wirklich davon \u00fcberzeugt, dass ein dauerhafter, konzentrierter Dialog letztlich dazu f\u00fchrt, dass man nach und nach deutliche Verbesserungen erreicht.\n\nMir ist nat\u00fcrlich klar, dass man immer wieder auch an Grenzen sto\u00dfen wird. Beispielsweise in Syrien, wo wir Menschenrechtsverletzungen von ganz unterschiedlicher Seite haben, sowohl vom Assad-Regime wie auch vom sogenannten \u201eIslamischen Staat\u201c. Nat\u00fcrlich darf man die Menschen dort in dieser Situation nicht im Stich lassen, auch wenn die klassischen Dialogformen und Dialogforen der Menschenrechtspolitik dort nichts mehr ausrichten k\u00f6nnen.\n\nIch glaube, dass gerade an dieser Stelle deutlich wird, dass Menschenrechtspolitik immer auch Bestandteil eines ganzen Instrumentenkastens der Au\u00dfenpolitik ist, dass es immer auch um Diplomatie geht, dass es um wirtschaftliche Zusammenarbeit geht - und dass es manchmal auch notwendig ist, an einzelnen Stellen mit milit\u00e4rischen Mitteln einzugreifen. Ich will das an drei Beispielen verdeutlichen: Menschenrechtspolitik in diesem Sinne ist es dann eben auch, wenn man den IS milit\u00e4risch bek\u00e4mpft. Menschenrechtspolitik ist es auch, wenn man Pufferzonen schafft, in denen die Zivilbev\u00f6lkerung sicher leben kann. Und Menschenrechtspolitik ist es auch, wenn man gerade in dieser Region die Anrainerstaaten so unterst\u00fctzt, dass Fl\u00fcchtlinge m\u00f6glichst in der Region bleiben k\u00f6nnen. Wenn man sich die Debatte dar\u00fcber anschaut, dann wird deutlich - Frau Kollegin Steinbach hat das in ihrer Rede ja ventiliert -, dass wir die Schwerpunkte vielleicht nicht immer ganz richtig setzen. Wir k\u00f6nnten mit unserer Politik sehr viel mehr erreichen, wenn wir die Schwerpunkte so setzten, dass die Menschen in der Region blieben, anstatt dass sie sich nach Europa und nach Deutschland aufmachten.\n\nAnfang des Monats war in der Tageszeitung Die Welt zu lesen, dass wir in Deutschland f\u00fcr dieses und f\u00fcr das kommende Jahr f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsunterbringung gesamtstaatlich etwa 50 Milliarden Euro aufwenden m\u00fcssen. Schauen wir uns einmal an, was man mit diesen Mitteln in den Herkunftsl\u00e4ndern erreichen k\u00f6nnte. Ich will da einfach nur die Zahl erw\u00e4hnen, die der Bundesminister M\u00fcller immer wieder nennt; er sagte: Wenn die Europ\u00e4ische Union die Kraft h\u00e4tte, 10 Milliarden Euro aufzuwenden, dann best\u00fcnde die Chance, 8 Millionen Menschen ein ganzes Jahr lang nicht nur zu ern\u00e4hren, sondern auch f\u00fcr Gesundheitsversorgung und Bildungsperspektiven zu sorgen.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486257,"profile_url":null,"sequence":755,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Frank Schwabe [SPD]","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":756,"sitzung":156,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":1511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was w\u00fcrde es denn bedeuten, die Menschen in der Region zu unterst\u00fctzen? Da gel\u00e4nge es, mit 350 Euro ein ganzes Jahr lang die Ern\u00e4hrung f\u00fcr einen Fl\u00fcchtling sicherzustellen, mit 150 Euro ein Zelt mit entsprechender Infrastruktur zur Verf\u00fcgung zu stellen und mit weiteren 500 Euro jedem Fl\u00fcchtling Perspektiven in Bildung und Arbeit aufzuzeigen. Daran wird deutlich, dass man schon mit 1 000 Euro ein ganzes Jahr lang alle grundlegenden menschenrechtlichen Bed\u00fcrfnissen eines Fl\u00fcchtlings zufriedenstellen k\u00f6nnte. Deshalb m\u00fcssen wir, glaube ich, in diesem Bereich noch deutlich mehr tun, als wir es heute machen.\n\nWenn ich demgegen\u00fcber die genannten 50 Milliarden Euro zugrunde lege, dann bedeutet das in Wahrheit nichts anderes, als dass man alle 60 Millionen Menschen, die weltweit auf der Flucht sind, tats\u00e4chlich in den Herkunftsl\u00e4ndern und -regionen angemessen versorgen und unterbringen k\u00f6nnte. Vor dieser Wahrheit darf man doch den Blick nicht verschlie\u00dfen. Deswegen muss auch klar sein, dass wir f\u00fcr die Menschen mit Geld viel mehr in den Herkunftsregionen erreichen k\u00f6nnen, als wenn sie als Fl\u00fcchtlinge zu uns kommen.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486259,"profile_url":null,"sequence":757,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Frank Schwabe [SPD]","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":758,"sitzung":156,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":1511.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich noch zwei Bemerkungen machen.\n\nIch glaube, dass es ein sch\u00f6nes Ergebnis der Londoner Geberkonferenz am 4. Februar war, knapp 10 Milliarden Euro zusammenzutragen. Es war ein starkes Zeichen der Bundesregierung, dazu 2,3 Milliarden Euro beizusteuern. Es ist eher besch\u00e4mend, andere Beitr\u00e4ge zu sehen, etwa den der USA in H\u00f6he von 850 Millionen Euro, etwa den Beitrag Russlands - n\u00e4mlich gar nichts. Auch der Beitrag der Europ\u00e4ischen Union insgesamt k\u00f6nnte deutlich h\u00f6her sein.\n\nIm europ\u00e4ischen Kontext m\u00fcssen wir uns verst\u00e4rkt dar\u00fcber Gedanken machen, ob wir mit unserer Politik eigentlich die richtigen Schwerpunkte setzen. Wir machen doch letztlich weiter so wie gehabt, als ob nichts gewesen w\u00e4re. Es kann doch nicht sein, dass sich beispielsweise in den Strukturfonds der Europ\u00e4ischen Union weiter 80 Milliarden Euro befinden, die letztlich f\u00fcr die Optimierung von Rad- und Wanderwegen ausgegeben werden, anstatt dass das Geld dort konzentriert wird, wo wir tats\u00e4chlich etwas erreichen k\u00f6nnten, wo wir tats\u00e4chlich etwas zur Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingskrise unternehmen k\u00f6nnten, die eben keine deutsche ist, sondern eine europ\u00e4ische. Deshalb erwarte ich auch, dass Deutschland in diesem Fall die Probleme und die Lasten, die sich daraus ergeben, nicht alleine schultern und tragen muss, sondern dass wir daf\u00fcr die notwendige europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t finden. Das t\u00e4te hier not. Auch das geh\u00f6rt zum Kontext, wenn wir \u00fcber den Menschenrechtsbericht 2014 sprechen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486261,"profile_url":null,"sequence":759,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":760,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Frank Heinrich hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486263,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":762,"sitzung":156,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt Themen, die sind von gro\u00dfer Bedeutung, und doch f\u00fchren sie politisch ein Schattendasein; der eine oder andere Kollege hat darauf schon hingewiesen. Menschenrechte geh\u00f6ren sehr oft dazu.\n\nAuch wenn wir die Bedeutung der Menschenrechte als ein Querschnittsthema, das alle Politikfelder durchzieht , in unserem Parlament begreifen und als solches formuliert haben - machen wir uns da doch nichts vor -: Debatten zu Menschenrechtsthemen finden oft vor leeren R\u00e4ngen statt -","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486265,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":156,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":764,"sitzung":156,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben hier vorhin 36 Abgeordnete im Saal gez\u00e4hlt; ich wei\u00df nicht, ob es inzwischen ein paar mehr geworden sind - und oft zu Zeiten, die nicht unbedingt zentral am Tag liegen.\n\nDie humanit\u00e4re Hilfe oder auch die Entwicklungszusammenarbeit sind im Ranking der politischen Bedeutsamkeit ebenfalls ziemlich weit unten angesiedelt. Doch dann - pl\u00f6tzlich! - stehen ebendiese Themen direkt vor unseren Augen, im Zentrum der politischen Debatte. Man m\u00f6chte fast sagen: im Auge des Sturms. Auch heute ist das so, nicht nur allein wegen des Menschenrechtsberichts, den wir heute behandeln und anl\u00e4sslich dessen wir heute reden. Im Februar 2016 findet diese Debatte freilich unter einem neuen Namen statt, n\u00e4mlich unter dem Begriff \u201eFluchtursachen bek\u00e4mpfen\u201c. Fluchtursachenbek\u00e4mpfung ist das Gebot der Stunde; mein Kollege Thorsten Frei hat das eben sehr deutlich gemacht. Ich m\u00f6chte daran hautnah ankn\u00fcpfen.\n\nWir debattieren den Entwurf des EU-Jahresberichts 2014 \u00fcber Menschenrechte und Demokratie in der Welt. Deshalb stimmt nat\u00fcrlich, dass wir sowohl die ganze Welt als auch uns selbst in Augenschein nehmen m\u00fcssen. Die Welt hat sich seither aber gravierend ver\u00e4ndert. Der Sommer 2015 war eine Z\u00e4sur f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingspolitik. Aber schon 2014 hat der Bericht festgestellt - ich zitiere -,\n\ndass die verschiedenen Formen von Migration eine bedeutende Herausforderung f\u00fcr die Au\u00dfenpolitik der EU darstellen, f\u00fcr die sofortige, wirksame und dauerhafte L\u00f6sungen erforderlich sind, damit sichergestellt werden kann, dass die Menschenrechte von Menschen in Not, wie etwa denjenigen, die vor Krieg und Gewalt fliehen, entsprechend den europ\u00e4ischen Werten und internationalen Menschenrechtsnormen geachtet werden.\n\nDeshalb bekundet der Bericht\n\nseine gro\u00dfe Besorgnis und seine Solidarit\u00e4t mit den zahlreichen Fl\u00fcchtlingen und Migranten, die als Opfer von Konflikten, Verfolgung, Vers\u00e4umnissen der Regierungen, Schleusernetzen, Menschenhandel, extremistischen Gruppen und kriminellen Vereinigungen gravierenden Menschenrechtsverletzungen ausgesetzt sind;\n\n- insofern kommt das in dem Bericht doch vor; denn daran wird erinnert -\n\nbekundet zudem tiefe Trauer angesichts der tragischen Todesf\u00e4lle unter den Menschen, die versucht haben, die Au\u00dfengrenzen der EU zu erreichen; \u2026\n\nAuch entsprechende Forderungen wurden in dem Bericht aufgestellt, n\u00e4mlich - ich zitiere weiter -\n\ndass es dringend notwendig ist, die Ursachen der Migrationsfl\u00fcsse zu beseitigen und dazu die externen Aspekte der Fl\u00fcchtlingskrise anzugehen \u2026\n\nDamit sind wir genau an dem Punkt, den mein Vorredner genannt hat. Wie gesagt, die Feststellungen und die Forderungen, die daraus abgeleitet wurden, sind schon im R\u00fcckblick auf das Jahr 2014 formuliert worden.\n\nSchauen wir uns heute um, stellen wir uns die Frage: Wie steht die Welt an diesem Tag im Jahr 2016 da? Menschen ertrinken auf dem Weg \u00fcber das Mittelmeer. Menschen werden auf der Balkanroute missbraucht und gedem\u00fctigt. Menschen sterben im Kugel- und Granatenhagel von Islamisten. Menschen verhungern als Folge von B\u00fcrgerkriegen und Umweltkatastrophen. Menschen fl\u00fcchten, weil sie die Hoffnung auf eine Zukunft f\u00fcr ihre Kinder verloren haben. - Das kann und darf uns nicht kaltlassen, und - das zeigt auch unsere Debatte - das tut es auch nicht. Sowohl die Zivilgesellschaft als auch die Politik l\u00e4sst das nicht kalt.\n\nIch kann mich erinnern: Im vergangenen Jahr - noch vor dem Sommer - haben wir dar\u00fcber gesprochen, und zwar kurz nach der Katastrophe mit den 700 Toten auf dem Mittelmeer. Ich erinnere mich, dass ich damals meine emotionalste Rede gehalten habe. Ich habe davon gesprochen, dass die Propheten des Alten Testaments in einem solchen Fall von Trauer und Elend ihren Mantel zerrissen haben, um auch anderen deutlich zu machen, was in ihnen vorgeht.\n\nWir m\u00fcssen handeln. An dieser Stelle kann ich der Frau Bundeskanzlerin nur zustimmen, die gesagt hat:\n\nWenn wir jetzt noch anfangen m\u00fcssen, uns daf\u00fcr zu entschuldigen, dass wir in Notsituationen ein freundliches Gesicht zeigen, dann ist das nicht mein Land.\n\nSch\u00f6n ist, dass wir uns eben nicht zu entschuldigen brauchen. Um es klar zu sagen: Deutschland zeigt ein freundliches Gesicht. Die Welt schaut auf uns. Wir haben Verantwortung \u00fcbernommen. Ich bin stolz auf das, was vor allem B\u00fcrger des Landes, aber inzwischen auch Verwaltungen bzw. viele Menschen an den Schaltstellen und auch die Politik auf den Weg gebracht haben. Navid Kermani hat es an dieser Stelle zu uns als Parlamentarier gesagt: \u201eDanke, Deutschland.\u201c\n\nDabei d\u00fcrfen wir aber nicht naiv sein. Wir m\u00fcssen die Bef\u00fcrchtungen ernst nehmen. Wir m\u00fcssen unsere Ressourcen im Blick behalten. Wir m\u00fcssen den sozialen Frieden im Inneren und in Europa sichern. Und wir m\u00fcssen den Rechtsstaat ert\u00fcchtigen, um ihn handlungsf\u00e4hig zu erhalten. Dazu geh\u00f6rt auch, dass wir am Schluss nur wirklich Schutzbed\u00fcrftige aufnehmen.\n\nJoachim Gauck hat es am Tag der Deutschen Einheit in einen, wie ich finde, pr\u00e4gnanten Satz gefasst: \u201eUnser Herz ist weit. Aber unsere M\u00f6glichkeiten sind endlich.\u201c Darum hat der Deutsche Bundestag Asylpakete auf den Weg gebracht; wir haben ja unter anderem auch heute Morgen dar\u00fcber diskutiert. Wir werden weiterhin Ma\u00dfnahmen ergreifen, damit unsere Hilfe wirklich bei denen ankommt, die sie am dringendsten brauchen, bzw. da, wo die Menschenrechtsverletzungen gravierendst sind. Darum m\u00fcssen und werden wir alles tun, soweit es in unserer Macht steht, um die Fluchtursachen konkret und nachhaltig zu bek\u00e4mpfen.\n\nDer EU-Jahresbericht weist dabei an vielen Stellen den richtigen Weg. Es steht zugleich au\u00dfer Zweifel: An vielen Stellen bleibt er zu weich, und an anderen Stellen legt er da, wo noch kr\u00e4ftig etwas zu bearbeiten ist, den Finger in die Wunde. Dieser Bericht sagt auch, dass wir diesen Weg mit viel Elan und der n\u00f6tigen finanziellen Ausstattung weitergehen m\u00fcssen. Es sei daran erinnert, dass jeder Euro, den wir in die Fluchtursachenbek\u00e4mpfung vor Ort investieren, ein Vielfaches an Geld spart gegen\u00fcber dem, was wir f\u00fcr die Unterbringung und Versorgung von Fl\u00fcchtlingen in der EU investieren m\u00fcssen.\n\nNoch einmal - die vom Kollegen Frei genannten Zahlen waren einpr\u00e4gsam -: Die 1 000 Euro, mit denen wir jedem vor Ort nach allen Ma\u00dfst\u00e4ben der europ\u00e4ischen Menschenrechtswahrnehmung Sicherheit und Versorgung bieten k\u00f6nnen, reichen hier bei uns m\u00f6glicherweise nur f\u00fcr einen Monat. Jeder Euro verringert menschliches Leid. Im Bericht wird deutlich, dass die EU und die Weltgemeinschaft einheitlich handeln und zusammenarbeiten m\u00fcssen. Deshalb dr\u00e4ngt Deutschland auf eine gemeinsame L\u00f6sung.\n\nDer Bericht erinnert daran, dass die EU \u201everpflichtet ist, eine gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik ... zu entwickeln\u201c. Gefordert werden \u201eeine verst\u00e4rkte Koh\u00e4renz\u201c - das Wort fiel mehrfach; da stimme ich laut zu - \u201ezwischen der Innen- und Au\u00dfenpolitik der EU\u201c - ich denke, das gilt auch f\u00fcr unser Land -, der \u201eAusbau der Zusammenarbeit und Partnerschaften mit den betroffenen Drittl\u00e4ndern\u201c und eine engere Zusammenarbeit \u201emit den Vereinten Nationen und ihren Organisationen\u201c, also denen, die auch daran arbeiten. Daf\u00fcr muss sichergestellt werden, dass \u201edie EU und ihre Mitgliedstaaten ... mit einer Stimme sprechen\u201c, sodass man deren Botschaft dann auch tats\u00e4chlich h\u00f6rt.\n\nW\u00e4hrend wir hier debattieren und ich hier spreche, tagt der Europ\u00e4ische Rat. Bundeskanzlerin Angela Merkel wird dort genau diese Position vertreten; sie hat uns das hier vor zwei Tagen deutlich gemacht. Wir brauchen eine gemeinsame europ\u00e4ische Strategie zur Verteilung der Fl\u00fcchtlinge, zur Sicherung der EU-Au\u00dfengrenzen und zur Bek\u00e4mpfung der genannten Fluchtursachen.\n\nWas hei\u00dft das konkret? Das Hauptwerkzeug ist und bleibt der Menschenrechtsdialog; mehrere meiner Vorredner, auch der Staatsminister Roth, haben genau das erw\u00e4hnt. Ein zentraler Gespr\u00e4chspartner muss die Zivilgesellschaft sein. Doch wir m\u00fcssen auch grunds\u00e4tzlicher denken: Damit eine Zivilgesellschaft \u00fcberhaupt Menschenrechtsverteidiger, Initiativen und NGOs hervorbringen kann, m\u00fcssen die Grundbed\u00fcrfnisse gestillt und die Grundmenschenrechte gewahrt sein, ohne das eine gegen das andere aufzuwiegen. Ich stimme vollkommen mit dem Entwicklungsminister \u00fcberein, der die Schwerpunkte der EZ bei der Grundversorgung setzt. Der Gr\u00fcnder der Heilsarmee, William Booth, hat einmal gesagt: Einem hungrigen Magen kann man nicht predigen. - \u00dcbersetzt auf unser heutiges Thema bedeutet das: Von einem Menschen, der t\u00e4glich um seine Existenz k\u00e4mpft, kann ich nicht erwarten, dass er seine demokratischen Grundrechte wahrnimmt und eine ver\u00e4nderte Gesellschaft mitgestaltet. Das sind die drei Themen: Leben, Nahrung, Grundversorgung. Es ist keine Relativierung, wenn wir das eine und das andere fordern.\n\nEs ist sicherlich richtig, dass in einem solchen wertenden Bericht mehrere Staaten, beispielsweise China, wegen Verletzung von Menschenrechten, die uns sehr wichtig sind, kritisiert werden. Aber wir m\u00fcssen auch w\u00fcrdigen, dass in China in demselben Jahrzehnt, \u00fcber das wir da reden, mehr als 100 Millionen Menschen aus extremer Armut herausgekommen sind.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":765,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Heinrich, kommen Sie bitte zum Schluss.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":766,"sitzung":156,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum letzten Absatz. Danke sch\u00f6n.\n\nUm die elementaren Bed\u00fcrfnisse wirklich zu erfassen und wirksam zu helfen, m\u00fcssen wir die Schnittstelle zwischen humanit\u00e4rer Hilfe und Entwicklungszusammenarbeit neu und eleganter definieren; das ist eine spannende Herausforderung. In der Anh\u00f6rung am vergangenen Mittwoch waren sich alle Experten darin einig.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":767,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Heinrich, Sie haben zwar nichts \u00fcber die L\u00e4nge des Absatzes gesagt. Aber Sie m\u00fcssen jetzt einen Punkt setzen.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":768,"sitzung":156,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir d\u00fcrfen nicht nur Br\u00e4nde l\u00f6schen, sondern m\u00fcssen auch Brandursachen beseitigen. Ich schlie\u00dfe mich der Forderung an, dass wir das im Zusammenspiel von Politik, Wirtschaft und Zivilgesellschaft tun m\u00fcssen und diese nicht gegeneinander ausspielen d\u00fcrfen. Nur dann werden wir Fluchtursachen wirklich wirksam beseitigen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Geduld und Aufmerksamkeit. Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486271,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":770,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe auf Drucksache 18\/7552 zu dem Entwurf des EU-Jahresberichts 2014 \u00fcber Menschenrechte und Demokratie in der Welt. Der Ausschuss empfiehlt, in Kenntnis der Unterrichtung eine Entschlie\u00dfung anzunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion, der SPD-Fraktion und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 19 a und 19 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Sabine Zimmermann (Zwickau), Matthias W. Birkwald, Susanna Karawanskij, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nSchutzfunktion der Arbeitslosenversicherung st\u00e4rken\n\nDrucksache 18\/7425\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Sabine Zimmermann (Zwickau), Jutta Krellmann, Klaus Ernst, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nProgramm f\u00fcr gute \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung auflegen\n\nDrucksachen 18\/4449, 18\/5158\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Sabine Zimmermann f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486273,"profile_url":null,"sequence":771,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 18 EU-Jahresbericht \u00fcber Menschenrechte und Demokratie","top_id":14753,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":772,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Erinnern Sie sich noch: Vor zw\u00f6lf Jahren bekam ein Facharbeiter, wenn er arbeitslos wurde, erst Arbeitslosengeld und dann Arbeitslosenhilfe. Sie hatten alle in die Arbeitslosenversicherung eingezahlt und konnten sich auf die Solidarleistung im Fall von Arbeitslosigkeit verlassen. Und dann kamen Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der SPD und von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":773,"sitzung":156,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt kommt das wieder!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":774,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"- die CDU\/CSU hat zugestimmt -, mit Ihren uns\u00e4glichen Hartz-IV-Gesetzen. Ich muss das hier so deutlich sagen: mit diesen uns\u00e4glichen Hartz-IV-Gesetzen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486277,"profile_url":null,"sequence":775,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":776,"sitzung":156,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das habt ihr noch nie gesagt!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":777,"sitzung":156,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, das habt ihr das erste Mal heute hier gesagt! Ich bin \u00fcberrascht!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":778,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"- Warten Sie einmal, Herr Whittaker, was ich dazu zu sagen habe.\n\nEin Facharbeiter, ein Ingenieur oder jeder, der heute arbeitslos wird, geht im Regelfall nach zw\u00f6lf Monaten gnadenlos in Hartz IV, obwohl er nach wie vor mitunter Jahrzehnte in die Arbeitslosenversicherung eingezahlt hat. Dazu, meine Damen und Herren, sagt die Linke: Das ist ungerecht, und vor allen Dingen st\u00fcrzt es viele Leute in Armut.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486281,"profile_url":null,"sequence":779,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":780,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Soll ich Ihnen einmal sagen, wie ich das nenne? Ich nenne das eine der wirklich gr\u00f6\u00dften politischen Fehlleistungen der letzten zw\u00f6lf Jahre mit katastrophalen Auswirkungen auf den Sozialstaat.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486283,"profile_url":null,"sequence":781,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Matthias Bartke [SPD]","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":782,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, Sie k\u00f6nnen da lachen, Kollege Bartke,","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":783,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben dem Mindestlohn nicht zugestimmt! So war es!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486286,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gegenrufe des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":785,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"aber diejenigen, die in diesem Hartz-IV-System gefangen sind, k\u00f6nnen nicht mehr lachen.\n\nIhre unsozialen Gesetze haben auch zur Folge, dass mittlerweile \u00fcber zwei Drittel der Erwerbslosen nicht im Bereich der Arbeitslosenversicherung betreut werden, sondern im Hartz-IV-System. Sie brauchen sich doch blo\u00df die Zahlen anzuschauen. So ist es doch. - Ich wei\u00df, dass Sie das nicht h\u00f6ren wollen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":786,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, es ist falsch!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":787,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber wer die Geister rief ... - es ist einfach so.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486290,"profile_url":null,"sequence":788,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":789,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Fast ein Viertel der Besch\u00e4ftigten, die erwerbslos werden, bekommen direkt Hartz IV. Immer mehr Erwerbslose k\u00f6nnen n\u00e4mlich keine Anspr\u00fcche auf Arbeitslosengeld erwerben, oder das Arbeitslosengeld ist so niedrig, dass sie zus\u00e4tzlich noch mit Hartz-IV-Leistungen aufstocken m\u00fcssen.\n\nIch m\u00f6chte Sie wirklich einmal fragen, meine Damen und Herren von der SPD und vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen: Wie k\u00f6nnen Sie das eigentlich mit Ihrem Gewissen vereinbaren? Das w\u00fcrde mich wirklich einmal interessieren.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":790,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe Schlafst\u00f6rungen!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486293,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":792,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben die Rahmenfrist, in der Anspr\u00fcche auf Arbeitslosengeld erworben werden k\u00f6nnen, von drei auf zwei Jahre verk\u00fcrzt, die Arbeitslosenhilfe abgeschafft und prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung wie Leiharbeit und Minijobs ausgeweitet. Und wir haben den gr\u00f6\u00dften Niedriglohnsektor in ganz Europa. Auch wenn Sie es nicht h\u00f6ren wollen: Ich muss es an dieser Stelle sagen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486295,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486296,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":156,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Als Einzige!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":795,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Mittlerweile ist f\u00fcr jeden - egal ob hoch qualifiziert, jahrelang studiert oder Facharbeiter - jede Arbeit zumutbar. Arbeit zu jedem Preis ist angesagt, und das ist auf der Tagesordnung, meine Damen und Herren. Wenn einer nicht spurt - das kommt ja noch dazu; da haben Sie sich ja noch etwas \u201eGutes\u201c einfallen lassen -, dann kommen noch Sperrzeiten und Sanktionen darauf, damit noch richtig Druck auf die Menschen gemacht werden kann. Und dann werden sie unter dem Strich noch drangsaliert. Das ist das Monster, das Sie hier in Deutschland installiert haben, meine Damen und Herren.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486298,"profile_url":null,"sequence":796,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":797,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Hier wurden und werden Qualifikationen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen vernichtet, Menschen werden regelrecht gebrochen. Ich wei\u00df nicht, ob Sie fern von der Realit\u00e4t sind, aber ich wei\u00df das von sehr vielen Menschen.\n\nDieses Monster, dieses Geschw\u00fcr Hartz IV schw\u00e4cht dauerhaft das soziale Immunsystem unseres Landes, und Sie geben immer noch die falsche Medizin darauf.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486300,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":799,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen die Langzeitarbeitslosigkeit nicht bek\u00e4mpfen, wir haben immer noch mehr als 3 Millionen Menschen, die einen Zweitjob und einen Drittjob brauchen. Und da sagen Sie: \u201eDie Welt ist in Ordnung\u201c? Nein, die Welt ist eben nicht in Ordnung.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486302,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":801,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Durch das enorme Schleifen der Arbeitslosenversicherung wurde eine gewaltige Lohnspirale in Gang gesetzt. Das f\u00fchrte dazu, dass wir einen der gr\u00f6\u00dften Niedriglohnsektoren in Europa haben. Das, meine Damen und Herren - das muss ich Ihnen so deutlich sagen -, ist nicht unsere Vorstellung von einer guten Arbeitsmarktpolitik.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486304,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":803,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Stellen Sie sich vor, Sie selbst w\u00fcrden in diese Situation kommen. Wie unw\u00fcrdig ist es doch eigentlich, dass Menschen von ihrem Lohn nicht leben k\u00f6nnen. Ich finde das unanst\u00e4ndig. Wenn man dar\u00fcber nachdenkt, erkennt man, dass das auch noch verdeckte Wirtschaftsf\u00f6rderung ist. Ich habe mir die Zahlen herausgesucht: J\u00e4hrlich werden 10 Milliarden Euro an Steuergeldern f\u00fcr Lohnsubventionierung gezahlt. Das ist eine verdeckte Wirtschaftsf\u00f6rderung. Das k\u00f6nnen Sie doch nicht guthei\u00dfen. Ich finde, das ist ein Skandal.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486306,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":805,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Arbeitslosenversicherung muss wieder gest\u00e4rkt werden, und sie muss auch zum Hauptinstrument der sozialen Sicherung bei Erwerbslosigkeit werden. Dazu will ich Ihnen einige unserer Vorschl\u00e4ge nennen: Erweiterung der Rahmenfrist von zwei auf drei Jahre, Anspruch auf Arbeitslosengeld bereits nach vier Monaten Beitragszeit, f\u00fcr langj\u00e4hrige Beitragszahlerinnen und -zahler wird die Anspruchsdauer auf Arbeitslosengeld erweitert, ebenso f\u00fcr \u00e4ltere Erwerbslose und auch f\u00fcr Menschen mit Behinderungen, und zur Vermeidung von erg\u00e4nzendem Hartz-IV-Bezug wird ein Mindestarbeitslosengeld eingef\u00fchrt.\n\nGerechtigkeit auf dem Arbeitsmarkt gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. Nun suchen Sie wieder einmal nach Wegen, um bei Fl\u00fcchtlingen durch die Hintert\u00fcr den Mindestlohn zu unterlaufen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":806,"sitzung":156,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer ist \u201eSie\u201c?","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":807,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"- Die CDU zum Beispiel.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":808,"sitzung":156,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Okay! Danke!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":809,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, aber es wird trotzdem nicht besser. Das, was Sie vorhaben, wird ja schlimmer; es hei\u00dft ja, sie sollen jetzt erst Praktika machen, und da bekommen sie noch nicht einmal Lohn, sondern nur eine Praktikumsverg\u00fctung. Das ist doch die Schweinerei dabei. Es ist doch blanker Populismus, was Sie hier machen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486312,"profile_url":null,"sequence":810,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486313,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Dr. Matthias Bartke [SPD] und Bernd R\u00fctzel [SPD]","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":812,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine starke Arbeitslosenversicherung und eine gute Arbeitsf\u00f6rderung - das sind die Hauptpfeiler eines Sozialstaates, wie wir ihn uns vorstellen. Wie der Rest des Hauses dieses sieht und wie er zum Sozialstaat steht, werden wir sehen und h\u00f6ren.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486315,"profile_url":null,"sequence":813,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":814,"sitzung":156,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja wie bei Pippi Langstrumpf, wo es eine Goldkiste gibt, woraus sie sch\u00f6pfen kann!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":815,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Albert Weiler f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486318,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":817,"sitzung":156,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Damen und Herren auf der Trib\u00fcne! Liebe Fernsehzuschauer! Bevor ich inhaltlich starte, muss ich hier meine Best\u00fcrzung und Ablehnung zum Ausdruck bringen: Der Abgeordnete Diether Dehm, Linkspartei, besch\u00e4ftigt seit einigen Jahren aus Steuermitteln den Ex-RAF-Terroristen und verurteilten M\u00f6rder Christian Klar. Dieser sollte uneingeschr\u00e4nkt Zugang zum Bundestag bekommen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":818,"sitzung":156,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":1622.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stand in einer rechten Zeitung!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":819,"sitzung":156,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Feind der Demokratie hat nichts im Herzst\u00fcck unserer Demokratie zu suchen, meine Damen und Herren!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486322,"profile_url":null,"sequence":820,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":821,"sitzung":156,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Linkspartei sollte sich gut \u00fcberlegen, wen sie auf Ihre Listenpl\u00e4tze setzt. Herr Dehm sollte sich \u00fcberlegen, ob er hier im Deutschen Bundestag an der richtigen Stelle ist.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486324,"profile_url":null,"sequence":822,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":823,"sitzung":156,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun zum eigentlichen Thema. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion, unter dem Deckmantel Ihres Antrags zur St\u00e4rkung der Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung steckt mal wieder jede Menge d\u00fcstere Wahlkampfpolemik,","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486326,"profile_url":null,"sequence":824,"sitzung":156,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Kennen Sie wohl gar nicht, oder?","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":825,"sitzung":156,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die nicht widerspruchslos hingenommen werden kann.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486328,"profile_url":null,"sequence":826,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":827,"sitzung":156,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihre Antragsbegr\u00fcndung ist derart widerspr\u00fcchlich und - M\u00e4rchenhaftigkeit - teilweise realit\u00e4tsfern, dass es einem die Socken auszieht.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":828,"sitzung":156,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Lieber nicht! Keine Drohungen!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":829,"sitzung":156,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Ihrem Antrag monieren Sie, dass die Senkung der Arbeitslosenversicherungsbeitr\u00e4ge von 6,5 Prozent im Jahr 2006 auf heute 3 Prozent die Arbeitgeber in Deutschland entlastet habe. Das stimmt. Allerdings sind die vielen Millionen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer ebenso Nutznie\u00dfer dieser Senkung. Ich sage da nur: mehr Netto vom Brutto. Dass diese Beitragssenkung nat\u00fcrlich auch mit der enormen Reduzierung der Arbeitslosigkeit in Deutschland zu tun hatte, verschweigen Sie. Ebenso verschweigen Sie, dass die Unternehmen in Deutschland die eingesparten Gelder investiert und Arbeitspl\u00e4tze geschaffen haben.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486332,"profile_url":null,"sequence":830,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":831,"sitzung":156,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der aktuelle Jahreswirtschaftsbericht der Bundesregierung best\u00e4tigt dies eindrucksvoll. 43,3 Millionen Erwerbst\u00e4tige, eine solche Zahl gab es in der Geschichte der Bundesrepublik noch nie, und die Tendenz ist steigend. Ihre M\u00e4r von der Zunahme unsicherer Arbeitsverh\u00e4ltnisse ist schlichtweg falsch. Das Gegenteil ist aktuell der Fall.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486334,"profile_url":null,"sequence":832,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":833,"sitzung":156,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig ist - hier muss ich mich wiederholen -: Es gibt immer mehr Normalarbeitszeitverh\u00e4ltnisse. Seit 2010 gab es eine Zunahme regul\u00e4rer Arbeitsverh\u00e4ltnisse um 1,5 Millionen. Dagegen sind die Zahlen bei befristeter und geringf\u00fcgiger Besch\u00e4ftigung sowie bei der Zeitarbeit gesunken. Das best\u00e4tigt das Statistische Bundesamt. Wenn Sie in Ihrem Antrag davon schreiben, dass ein Viertel aller Besch\u00e4ftigten, die nach einer sozialversicherten Arbeit arbeitslos werden, direkt in das Hartz-IV-System fallen, dann hei\u00dft das doch im Umkehrschluss, dass die Arbeitslosenversicherung f\u00fcr drei Viertel aller Besch\u00e4ftigten funktioniert.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":834,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und das reicht Ihnen aus, ja?","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":835,"sitzung":156,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung ist also stark.\n\nSie argumentieren in Ihrem Antrag vom Januar 2016 mit Zahlen von 2014. Damit verblenden Sie die Wahrheit, weil Sie anscheinend der Bundesregierung den Erfolg nicht g\u00f6nnen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486338,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Antje Lezius [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":837,"sitzung":156,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Durch unsere gute und stabile Politik hat sich auch die Zahl der ALG-I-Bezieher mit zus\u00e4tzlichem Hartz-IV-Bezug verringert. Die Zahlen der BA belegen das deutlich. Aktuell sind 85 500 ALG-I-Bezieher auf zus\u00e4tzliche Leistungen aus dem SGB II angewiesen. Es sind also nicht, wie Sie mit Ihrer veralteten Zahl von 2014 vort\u00e4uschen wollen, 96 593. Aktuell sind es zwar immer noch zu viele ALG-I-Bezieher, aber die Tendenz geht deutlich nach unten.\n\nMan muss stark bezweifeln, dass mit Ihren Vorschl\u00e4gen die Arbeitslosenversicherung gest\u00e4rkt wird. Sie fordern unter anderem ein Recht auf Arbeit.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486340,"profile_url":null,"sequence":838,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":839,"sitzung":156,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber wo bleibt die Pflicht zur Arbeit? Sie wollen Sperrzeiten und Sanktionen abschaffen;","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486342,"profile_url":null,"sequence":840,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":841,"sitzung":156,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"entsprechende Vorlagen bringen Sie immer wieder in den Bundestag ein. Jeder Arbeitnehmer - und auch jeder Bundestagsabgeordnete - wird sanktioniert, wenn er seiner Arbeit nicht nachkommt oder die Arbeit ablehnt. Sie fordern das generelle Recht f\u00fcr Arbeitslose, sanktionslos auch gute Arbeit ablehnen zu d\u00fcrfen. Das kann nach meinem gesellschaftlichen Verst\u00e4ndnis nicht richtig sein, und es ist besch\u00e4mend f\u00fcr jeden, der arbeitet.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486344,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":843,"sitzung":156,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zudem wollen Sie die Arbeit in Deutschland teurer machen, indem Sie die - in Anf\u00fchrungszeichen - \u201ekapitalistischen Arbeitgeber\u201c Sonderabgaben zahlen lassen wollen. Die Absenkung der H\u00fcrden f\u00fcr den Bezug von Arbeitslosengeld w\u00e4re mit Kosten in dreistelliger Millionenh\u00f6he verbunden. Ihre Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung der Rahmenfristen w\u00fcrden der Agentur f\u00fcr Arbeit zwischen 300 Millionen und 450 Millionen Euro Mehrkosten auferlegen. Diese Vorschl\u00e4ge schaden der Arbeitslosenversicherung. Deshalb m\u00fcssen wir den Antrag ablehnen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486346,"profile_url":null,"sequence":844,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":845,"sitzung":156,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten aber gemeinsam unsere Bem\u00fchungen darauf konzentrieren - das gebe ich Ihnen als Rat mit -, dass wir die Menschen aus der Arbeitslosigkeit in Arbeit bringen. Deshalb ist es gut und richtig, dass die Bundesregierung mit dem Arbeitslosenversicherungsschutz- und Weiterbildungsst\u00e4rkungsgesetz den Zugang zur beruflichen Weiterbildung insbesondere f\u00fcr Geringverdiener, f\u00fcr Geringqualifizierte, f\u00fcr Langzeitarbeitslose und f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer verbessern will und wird.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486348,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":847,"sitzung":156,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das macht den entscheidenden Unterschied aus: Sie wollen m\u00f6glichst viele Menschen in die Arbeitslosenversicherung hineinziehen. Wir wollen den Menschen Wege aus der Arbeitslosigkeit erm\u00f6glichen und sie in Arbeit bringen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486350,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":849,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Brigitte Pothmer f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":850,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Auf dem roten Teppich hat die Berlinale gerade die glamour\u00f6se Seite des Films pr\u00e4sentiert. Aber der Film und \u00fcbrigens auch andere Bereiche der Kunst und Kultur haben eine \u00fcberaus dunkle Seite. Nicht alle gehen mit Gagen wie George Clooney nach Hause. Viele arbeiten unter h\u00f6chst prek\u00e4ren Bedingungen am Rande der Armutsgrenze. \u00dcber diese Schattenseite des Films habe ich in dieser Woche mit zwei Vertretern des Berufsverbandes Kinematografie gesprochen. Sie haben mir erz\u00e4hlt, dass Filmschaffende im Regelfall H\u00f6chstbetr\u00e4ge in die Arbeitslosenversicherung einzahlen und im Falle der Arbeitslosigkeit keinen Cent herausbekommen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":851,"sitzung":156,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Skandal!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":852,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat damit zu tun, dass diese Leute befristet arbeiten und die Befristungen sogar nur von sehr kurzer Dauer sind. Filmschaffende, aber nicht nur die, sondern auch andere in der Kunst und Kultur, brauchen dringend eine bessere Absicherung bei Arbeitslosigkeit.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486355,"profile_url":null,"sequence":853,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":854,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die, meine Damen und Herren, haben Sie von der GroKo ihnen auch versprochen, und zwar bereits f\u00fcr Ende 2014.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":855,"sitzung":156,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Versprochen","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486358,"profile_url":null,"sequence":856,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"gebrochen!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":857,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Passiert ist nichts. Es gibt diese unwirksame Regelung, mit der Sie 0,7 Prozent - in Worten: null Komma sieben Prozent - derjenigen erreichen, die Sie selber als betroffen definiert haben. Herr Weiler, wenn man eine solche Bilanz vorgelegt hat, dann sollte man sich mit Kritik an denjenigen etwas zur\u00fcckhalten, die hier konkrete Vorschl\u00e4ge machen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486360,"profile_url":null,"sequence":858,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":859,"sitzung":156,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch nichts geh\u00f6rt, Frau Pothmer!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":860,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt haben Sie vor der L\u00f6sung des Problems, das Sie selber identifiziert haben - deswegen haben Sie im Koalitionsvertrag eine Vereinbarung dazu getroffen -, endg\u00fcltig kapituliert. Lieber Herr Weiler, wissen Sie, was das in einem normalen Betrieb bedeuten w\u00fcrde? Das w\u00e4re Arbeitsverweigerung! Ich w\u00fcnschte mir, Sie bek\u00e4men daf\u00fcr endlich mal eine Sanktion.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486363,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":862,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Markus Paschke - du redest gleich nach mir -, was ich besonders peinlich finde, ist: Ihr habt zu diesem Thema eine Pressemitteilung gemacht, und in dieser Pressemitteilung r\u00fchmt ihr euch tats\u00e4chlich, die Phase der Unsicherheit f\u00fcr diese Menschen beendet zu haben. Meine Damen und Herren, da muss ich noch einmal die lachende Koralle bem\u00fchen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486365,"profile_url":null,"sequence":863,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":864,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr habt nicht Unsicherheit beendet, ihr habt die letzte Hoffnung begraben, und zwar nicht nur f\u00fcr die Filmschaffenden. Film- und Kulturschaffende sind in diesem Bereich eine negative Avantgarde. Ihr alle wisst selber, dass solche Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse zunehmen. Befristungen, Projektarbeit, Selbstst\u00e4ndigkeit, das sind keine Zukunftsszenarien, die man gem\u00fctlich unter dem Stichwort \u201eArbeiten 4.0\u201c diskutiert; das ist gesellschaftliche Realit\u00e4t f\u00fcr sehr viele Menschen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486367,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":866,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sabine Zimmermann hat es gesagt: Ein Viertel derjenigen, die in die Arbeitslosenversicherung einzahlen, bekommen keinen Cent heraus. Das ist nicht nur eine gro\u00dfe Gerechtigkeitsl\u00fccke, Herr Weiler; das delegitimiert das System der Arbeitslosenversicherung. Jeder, der nichts herausbekommt, wird sich doch \u00fcberlegen, ob er nicht Wege findet, in Zukunft nicht mehr einzahlen zu m\u00fcssen.\n\nFrau Nahles hat den Dialogprozess \u201eArbeiten 4.0\u201c gestartet. Im Rahmen dieses Dialogprozesses hat sie auch ein eigenes kleines Filmfestival zum Thema \u201eZukunft der Arbeit\u201c veranstaltet. Ich kritisiere das gar nicht; ich gehe gern ins Kino, und das ist mal wieder eine Gelegenheit. Aber ihr solltet euch bewusst sein, dass jede und jeder, die in dem Abspann genannt wird, prek\u00e4r arbeitet, in die Arbeitslosenversicherung einzahlt und keinen Cent herausbekommt. Ich finde, es ist einer Arbeitsministerin unw\u00fcrdig, sich mit diesen Themen zu schm\u00fccken, aber f\u00fcr die Filmschaffenden nichts, aber auch gar nichts zu tun.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486369,"profile_url":null,"sequence":867,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486370,"profile_url":null,"sequence":868,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":869,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie werden nicht nur daf\u00fcr bezahlt, dass Sie hier \u00fcber Zukunftsprobleme reden; Sie werden auch daf\u00fcr bezahlt, dass Sie heutige Probleme l\u00f6sen. Wir haben Ihnen schon 2015 einen Vorschlag vorgelegt, wie diese Probleme zu l\u00f6sen sind. \u00dcbernehmen Sie diese Vorschl\u00e4ge! Und ich verspreche Ihnen: Ich werde keine Urheberrechte geltend machen. Ich bitte Sie: Tun Sie endlich was, in Gottes Namen!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486372,"profile_url":null,"sequence":870,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":871,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Markus Paschke f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486374,"profile_url":null,"sequence":872,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":873,"sitzung":156,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kollegin Zimmermann, das einzige Monster hier in Deutschland ist das, das Sie immer wieder an die Wand malen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":874,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Hartz IV!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":875,"sitzung":156,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcrde vorschlagen: Lassen Sie uns doch lieber schauen, wo wir etwas verbessern k\u00f6nnen, und dar\u00fcber diskutieren, statt immer die Monster an die Wand zu malen, die es eigentlich gar nicht gibt.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486378,"profile_url":null,"sequence":876,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":877,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh Markus! Das ist ja ein Lacher!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":878,"sitzung":156,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe auch etwas zu loben. In dem Antrag gibt es einige Punkte, die sich ganz gut anh\u00f6ren, und Sie benennen auch einige wichtige Baustellen. Damit hatte Ihre Rede aber leider nicht ganz so viel zu tun.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486381,"profile_url":null,"sequence":879,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":880,"sitzung":156,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Verl\u00e4ngerung der Rahmenfrist zum Beispiel oder auch generell die Idee eines erweiterten Zugangs zur Arbeitslosenversicherung finden unsere Zustimmung; das ist kein Geheimnis. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich noch ein ganz zentraler Punkt, n\u00e4mlich eine Antwort auf die Frage: Was machen wir mit denen, die den Anforderungen auf dem ersten Arbeitsmarkt zurzeit nicht gewachsen sind? Auch diesen Menschen m\u00fcssen wir eine Chance zur gesellschaftlichen Teilhabe bieten; denn das Gef\u00fchl, gebraucht zu werden und seinen Beitrag leisten zu k\u00f6nnen, ist ein wesentlicher Bestandteil unseres gesellschaftlichen Zusammenlebens.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486383,"profile_url":null,"sequence":881,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":882,"sitzung":156,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Dabei geht es manchmal einfach nur um Teilhabe oder darum, einen sinnvollen Beitrag f\u00fcr diese Gesellschaft zu leisten. Ich finde, da gibt es eine kluge Idee: Statt Arbeitslosigkeit finanzieren wir einfach Arbeit. Passiv-Aktiv-Tausch nennt sich das.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":883,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Wann denn?","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":884,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sag mal, bist du in der Opposition?","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":885,"sitzung":156,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist ein ganzheitliches Konzept, bei dem wir die Menschen in den Mittelpunkt stellen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":886,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist das jetzt hier eine Oppositionsrede?","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":887,"sitzung":156,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Das wird auch in einem Ihrer Antr\u00e4ge gefordert. Aber ich sage an dieser Stelle noch einmal: Es ist ein bisschen zu einfach, 200 000 Pl\u00e4tze f\u00fcr ein F\u00f6rderprogramm, wie es in Ihrem Antrag steht, zu fordern, und dies v\u00f6llig ohne Kriterien, die zum Beispiel Mitnahmeeffekte ausschlie\u00dfen.\n\nZum Passiv-Aktiv-Tausch gilt es hier noch dicke Bretter zu bohren, auch und insbesondere bei unserem Koalitionspartner. In einer idealen Welt w\u00e4re es ja ganz einfach: Die Fachpolitiker sind sich weitgehend einig, dass das ein gutes Instrument ist, und wir brauchen eigentlich nur noch den Bundesfinanzminister an unserer Seite.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":888,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Paschke, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Zimmermann?","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":889,"sitzung":156,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcrde das gerne erst zu Ende f\u00fchren.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":890,"sitzung":156,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Redezeit war zu kurz!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":891,"sitzung":156,"speaker":"Gegenruf der Abg. Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und eure ist zu lang!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":892,"sitzung":156,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich muss man ehrlich sein und feststellen: Der Passiv-Aktiv-Tausch kostet erst einmal Geld.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":893,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Wann macht ihr das?","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":894,"sitzung":156,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Daran, den Bundesfinanzminister vom langfristigen Nutzen einer so klugen Investition zu \u00fcberzeugen, arbeiten wir unerm\u00fcdlich.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":895,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Wann denn? Wann macht ihr das?","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":896,"sitzung":156,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Lasst es uns doch einfach einmal tun, und dann werden wir auch feststellen - davon bin ich \u00fcberzeugt -, dass es langfristig volkswirtschaftlich g\u00fcnstiger ist, Arbeit statt Arbeitslosigkeit zu finanzieren. Denn wir verhindern damit auch die Spaltung unserer Gesellschaft in die, die viel arbeiten, und in die, die nicht arbeiten d\u00fcrfen.\n\nKommen wir zur\u00fcck zu Ihrem Antrag zur Arbeitslosenversicherung. Wirklich zukunftsorientiert sind die Vorschl\u00e4ge in G\u00e4nze dann leider doch nicht. Oder anders ausgedr\u00fcckt: Sie besch\u00e4ftigen sich eher mit der Frage \u201eWie k\u00f6nnen wir die Asche bewahren?\u201c, w\u00e4hrend die SPD mehr die Frage stellt: Wie k\u00f6nnen wir das Feuer weitertragen?","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486399,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":898,"sitzung":156,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":1402.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein sch\u00f6nes Bild!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":899,"sitzung":156,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr mich ist klar: Wir st\u00e4rken die Arbeitslosenversicherung nur, wenn wir sie zu einer Arbeitsversicherung weiterentwickeln und so Schritt halten mit den Anforderungen unserer Zeit.\n\nDie Gefahr einer Dequalifikation w\u00e4chst f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Die immer schneller fortschreitende Entwicklung von Technik, Maschinen und Arbeitsprozessen verlangt nach erweiterten und teilweise auch v\u00f6llig neuen Kenntnissen. Hier gilt es anzusetzen und die Menschen aktiv dabei zu unterst\u00fctzen, ihre Qualifikationen zu halten und zu erweitern. Das sehe ich - neben der Absicherung im Falle von Arbeitslosigkeit - als zentrale Aufgabe einer zukunftsorientierten Arbeitsversicherung. Das Feuer weitertragen - das machen wir.\n\nMit dem von Bundesarbeitsministerin Andrea Nahles vorgelegten Gesetzentwurf zur St\u00e4rkung der beruflichen Weiterbildung und des Versicherungsschutzes in der Arbeitslosenversicherung tun wir n\u00e4mlich genau das: Wir investieren in eine berufliche Weiterentwicklung und Weiterbildung. Wir \u00f6ffnen die Aus- und Weiterbildung auch f\u00fcr Menschen, die bisher nicht so viele Erfolge in unserem Bildungssystem hatten. Au\u00dferdem belohnen wir Grund- und Weiterbildung und motivieren zum Weitermachen bis zu einem erfolgreichen Abschluss.\n\nAu\u00dferdem verbessern wir die M\u00f6glichkeit einer freiwilligen Weiterversicherung in der Arbeitslosenversicherung, damit wir gerade die Menschen, die sich selbstst\u00e4ndig gemacht haben oder Verwandte pflegen, davor sch\u00fctzen, ihre Anspr\u00fcche zu verlieren.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":900,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Beitr\u00e4ge sind viel zu hoch! Die sind gar nicht mehr drin in der Arbeitslosenversicherung!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":901,"sitzung":156,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sind nur einige Punkte, Brigitte, die mit diesem Gesetz umgesetzt werden. Damit machen wir einen ersten Schritt in Richtung einer zuk\u00fcnftigen Arbeitsversicherung.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486404,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":903,"sitzung":156,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Rolle der Opposition ist da ein wenig einfacher. Sie kann immer sagen: Der Schritt ist zu kurz. Oder: Es ist zu wenig bzw. zu viel. - Ich bin da ganz pragmatisch: Lieber viele kleine Schritte in die richtige Richtung als ein gro\u00dfer Schritt zur\u00fcck. Daher werden wir den Antrag heute ablehnen.\n\nDanke.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486406,"profile_url":null,"sequence":904,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":905,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Kai Whittaker hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486408,"profile_url":null,"sequence":906,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":907,"sitzung":156,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegen! Wenn man Ihnen, Frau Kollegin Zimmermann, in dieser Debatte zugeh\u00f6rt hat - das gilt aber auch f\u00fcr andere Debatten -, kann man sagen, dass Mark Twain mit folgender Feststellung doch recht hatte:\n\nDas Problem mit der Linken ist, da\u00df die meisten aus Ha\u00df gegen die Reichen Kommunisten geworden sind und nicht aus Liebe zu den Armen.\n\nDenn nur so ist es zu erkl\u00e4ren, warum Sie eine so lieblose Idee haben, Arbeitslose in Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen parken zu wollen. 200 000 Menschen sollen nach Ihren Vorstellungen Baukl\u00f6tzchen stapeln oder Supermarkt spielen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486410,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":909,"sitzung":156,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Ihrem Antrag steht aber kein Wort, wie Sie die Wirtschaft st\u00e4rken und Arbeitspl\u00e4tze schaffen wollen. Aber das wundert mich, ehrlich gesagt, nicht wirklich. Die Linke hat es noch nie verstanden, in diesem Land Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Deshalb konzentrieren Sie sich auch darauf, Arbeitslosigkeit in Ihrer Wahrnehmung ertr\u00e4glicher zu machen. So erleichtern Sie Ihr Gewissen. Das ist alles, was Sie tun. Sie wollen Geld sozusagen auf das Problem schmei\u00dfen. Das hilft aber, ehrlich gesagt, nicht.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":910,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie stellen die Leute ins Abseits!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":911,"sitzung":156,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin nicht der Einzige, der das so sieht. Schauen wir uns ein paar Studien an: Das ifo-Institut hat 2009 - ich zitiere - Folgendes festgestellt:\n\nDie Ergebnisse der Studie zeigen, dass negative Effekte aus \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung ... insbesondere in Ostdeutschland zu verzeichnen sind.\n\nAuch die SPD-nahe Friedrich-Ebert-Stiftung hat 2012 festgehalten:\n\nDie bisherigen Evaluationsergebnisse geben Anlass zur Skepsis, ob \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung in gro\u00dfem Umfang zum Marktersatz dienen kann.\n\nUnd f\u00fcr die letzten Zweifler hier im Plenum habe ich auch noch eine Studie vom IAB aus dem Jahr 2012. In ihr wurde festgestellt:\n\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen haben nachweislich keine Besch\u00e4ftigungswirkung, sind also wirkungslos.\n\nIch halte fest: Sie, die Linken, wollen Menschen in Arbeitslosigkeit parken, anstatt ihnen Chancen zu bieten.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":912,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie parken Sie in Arbeitslosigkeit","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486415,"profile_url":null,"sequence":913,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"zu Hause!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":914,"sitzung":156,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir als Union haben, Frau Kollegin Pothmer, 2015 ebenfalls Vorschl\u00e4ge gemacht, wie wir mit diesem Thema umgehen wollen. Wir sind felsenfest davon \u00fcberzeugt, dass wir noch einmal an den Instrumentenkasten herangehen m\u00fcssen.\n\nIch m\u00f6chte ein paar Beispiele bringen. Die freie F\u00f6rderung ist immer noch zu starr. Gute Ideen vor Ort in den Jobcentern werden durch Paragrafenreiter sozusagen aus dem Sattel gehoben. Echte Begleitungen fehlen. Nicht jeder Langzeitarbeitslose, der zwei, drei oder vier schwerwiegende pers\u00f6nliche Probleme hat, schafft allein den Weg zur\u00fcck in den Arbeitsmarkt. Er braucht Hilfe, Begleitung, Assistenz und Beratung.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486417,"profile_url":null,"sequence":915,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":916,"sitzung":156,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte noch einen weiteren Aspekt ansprechen. Die H\u00e4lfte der Langzeitarbeitslosen hat keine Berufsausbildung. Deshalb treten wir daf\u00fcr ein, dass Langzeitarbeitslose eine Ausbildung machen k\u00f6nnen. Denn die Alternative dazu w\u00e4re doch, dass sie einen perspektivlosen Aushilfsjob annehmen. Es ist nicht mein Anspruch, es ist nicht der Anspruch der Unionsfraktion, Perspektivlosigkeit zu verwalten; wir wollen Perspektiven schaffen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":917,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja wo denn?","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486420,"profile_url":null,"sequence":918,"sitzung":156,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ihr seid an der Regierung!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":919,"sitzung":156,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann fangt mal an!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":920,"sitzung":156,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch die schwersten F\u00e4lle geben wir nicht so schnell auf wie Sie. Wir haben vorgeschlagen, die Integrationsbetriebe f\u00fcr Langzeitarbeitslose zu \u00f6ffnen, ihnen einen gesch\u00fctzten Raum anzubieten, in dem sie echte Arbeit am ersten Arbeitsmarkt haben,","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":921,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Was?","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":922,"sitzung":156,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"anstatt geparkt zu werden, wie in Ihrem Antrag vorgeschlagen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":923,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Was ist denn das f\u00fcr ein Thema? Ich glaube, Sie sind beim falschen Thema!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":924,"sitzung":156,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde, auch ein anderes Thema m\u00fcssen wir einmal grunds\u00e4tzlicher ansprechen. Die Frage, die sich mir stellt, ist folgende: Ist es wirklich sinnvoll, dass die H\u00e4lfte der Jobcentermitarbeiter ihre Zeit damit verbringt, exakt auszurechnen, wer wie viel Geld bekommt? W\u00e4re es nicht viel besser, wenn sie Arbeitslose tats\u00e4chlich in Jobs vermitteln w\u00fcrden?","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486427,"profile_url":null,"sequence":925,"sitzung":156,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Warum macht ihr es denn nicht?","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":926,"sitzung":156,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde, diese Frage ist nicht trivial, gerade vor dem Hintergrund der vielen Fl\u00fcchtlinge, die jetzt in dieses Land kommen und bald in den Jobcentern aufschlagen werden.\n\nDie Logik des SGB II war es doch, jedem arbeitslosen B\u00fcrger eine pauschale Leistung zu zahlen; aber die Bilanz nach zehn Jahren ist doch etwas ern\u00fcchternd, wie ich kurz an einem Beispiel zeigen m\u00f6chte: Bei der Warmwasserzuschlagsberechnung wird geschaut, ob ein Hartz-IV-Empf\u00e4nger das Warmwasser in seiner Wohnung mit einem Boiler erhitzt oder nicht. Wenn er es tut, dann wird nachgeschaut, ob sich mit diesem Warmwasser nur ein Erwachsener oder noch ein Jugendlicher oder ein Kind duscht, weil es dann Zuschl\u00e4ge gibt.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":927,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie mal, Herr Whittaker, zu welchem Antrag reden Sie gerade?","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":928,"sitzung":156,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor kurzem hat das Jobcenter im Unstrut-Hainich-Kreis wegen einer nicht geleisteten Nachzahlung von 10 Cent dar\u00fcber nachgedacht, das Bundessozialgericht anzurufen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":929,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Wor\u00fcber reden Sie denn? Das ist doch gar nicht das Thema! Es geht um die Arbeitslosenversicherung!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":930,"sitzung":156,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das muss man sich einmal vorstellen: Wegen 10 Cent werden Gerichte angerufen, weil uns Einzelgerechtigkeit wichtiger erscheint und weil es im Gesetz steht, aber nicht, weil irgendwelche wild gewordenen Jobcentermitarbeiter Arbeitslose drangsalieren wollen.\n\nIch wei\u00df, das ist ein Extrembeispiel - gar keine Frage -, aber es zeigt, dass wir oft mit Hartz-IV-Empf\u00e4ngern um Kleinstbetr\u00e4ge ringen. Es macht deutlich, dass wir mehr Pauschalierungen im Hartz-IV-System brauchen. Es macht auch deutlich, dass wir aufh\u00f6ren m\u00fcssen, uns bei Hartz IV um Kleinigkeiten zu k\u00fcmmern. Dazu geh\u00f6ren eben solche Placeboprogramme, wie Sie sie in Ihrem Antrag vorschlagen.\n\nWir m\u00fcssen die Jobcenter in Deutschland endlich in die Lage versetzen, sich um die Menschen zu k\u00fcmmern anstatt um sich selbst.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486433,"profile_url":null,"sequence":931,"sitzung":156,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Machen Sie es doch!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":932,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind doch an der Regierung! Was erz\u00e4hlen Sie denn da?","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":933,"sitzung":156,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn es ist nicht so entscheidend, wie viel Geld wir in einen Menschen investieren, sondern, wie viel Zeit wir uns f\u00fcr ihn nehmen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486436,"profile_url":null,"sequence":934,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":935,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Matthias Bartke hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486438,"profile_url":null,"sequence":936,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":937,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lieber Herr Whittaker, es ist nicht richtig, dass Besch\u00e4ftigungsma\u00dfnahmen im Bereich der aktiven Arbeitsmarktpolitik ein Parken von Arbeitslosen sind.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486440,"profile_url":null,"sequence":938,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":939,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist es mit Sicherheit nicht. Da muss ich direkt die Linke in Schutz nehmen.\n\nAngesichts der Kritik, die Sie an den teilweise nicht vorhandenen Pauschalierungen und Bagatellgrenzen ge\u00e4u\u00dfert haben, m\u00f6chte ich sagen: Nach meiner Kenntnis war es insbesondere die CDU im Bundesrat, die diese Regelung verhindert hat.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486442,"profile_url":null,"sequence":940,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":941,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Bevor ich jetzt zu viel Beifall von Ihnen kriege, m\u00f6chte ich ganz grunds\u00e4tzlich etwas zur Agenda 2010 sagen. Das, was Sie, Frau Zimmermann, hier gesagt haben, ist in meinen Augen v\u00f6llig geschichtsvergessen.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486444,"profile_url":null,"sequence":942,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Martin Rosemann [SPD]","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":943,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Als Gerhard Schr\u00f6der die Agenda 2010 eingef\u00fchrt hat, war Deutschland der kranke Mann Europas. Heute sind wir der prosperierendste Sozialstaat auf dem ganzen Kontinent.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486446,"profile_url":null,"sequence":944,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":945,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist unweigerlich mit dem Namen Gerhard Schr\u00f6der verbunden.\n\nIch sage Ihnen auch: Es hat bei der Agenda 2010 zwei Fehlentwicklungen gegeben. Die erste Fehlentwicklung war, dass wir den Niedriglohnsektor deutlich zu gro\u00df gemacht haben.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":946,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Ah!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":947,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Um dem entgegenzuwirken, haben wir den Mindestlohn eingef\u00fchrt.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":948,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":949,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"In Deutschland verdient jetzt jeder mindestens 8,50 Euro pro Stunde. Da gab es eine Partei, die dem nicht zugestimmt hat, und das war Ihre Partei.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486452,"profile_url":null,"sequence":950,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486453,"profile_url":null,"sequence":951,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":952,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Die zweite Fehlentwicklung war, dass die Leiharbeit deutlich ausgebaut wurde, dass da zu viel passiert ist. Um dem entgegenzuwirken, werden wir jetzt eine v\u00f6llig neue Regelung im Bereich des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes vorlegen. Da sollten Sie sich nicht schon wieder enthalten; denn dann w\u00fcrde die Geschichte schon wieder gegen Sie sein.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486455,"profile_url":null,"sequence":953,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":954,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Zimmermann, Ihr Antrag ist deutlich besser als das, was Sie hier gesagt haben.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486457,"profile_url":null,"sequence":955,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":956,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch ich sage: Menschen in prek\u00e4ren und flexiblen Besch\u00e4ftigungsformen brauchen nat\u00fcrlich eine Absicherung. Auch wir glauben: Wenn wir diese Menschen sch\u00fctzen wollen, dann muss die Arbeitslosenversicherung v\u00f6llig neu aufgestellt werden.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":957,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber dann machen Sie was!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":958,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Besonderen Bedarf sehe ich bei den \u00fcberwiegend kurzfristig Besch\u00e4ftigten. Im letzten Jahr hat mich eine Schauspielerin aus meinem Wahlkreis Hamburg-Altona angeschrieben. Ich kann ihren Unmut absolut nachvollziehen: Sie wird f\u00fcr einzelne Theaterst\u00fccke engagiert, f\u00fchrt daf\u00fcr hohe Beitr\u00e4ge an die Arbeitslosenversicherung ab und erh\u00e4lt nach Ende des Engagements trotzdem nur Hartz IV. Das ist frustrierend.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":959,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie Frau Pothmer schon richtig sagte!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":960,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das, was Frau Pothmer dazu gesagt hat, stimmt ja auch.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486463,"profile_url":null,"sequence":961,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":962,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Koalitionsvertrag haben wir daher vereinbart, dass wir f\u00fcr die Sonderregelung f\u00fcr \u00fcberwiegend kurzfristig Besch\u00e4ftigte eine Anschlussregelung finden. Geplant war zum Beispiel eine Verl\u00e4ngerung der Rahmenfrist auf drei Jahre. Leider haben wir mit unserem Koalitionspartner in diesem Punkt keine Einigung erreicht. Stattdessen hat das Bundeskabinett die Sonderregelung bis 2018 verl\u00e4ngert. Das ist besser als nichts - das muss man auch einmal sagen -,","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486465,"profile_url":null,"sequence":963,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":964,"sitzung":156,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh doch! Das ist nichts!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":965,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"aber das hilft nat\u00fcrlich nur der Gruppe, bei der die Sonderregelung auch greift. Der Schauspielerin aus Altona hilft das leider nicht. Eine weiter gehende Nachfolgeregelung ist daher unbedingt notwendig.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486468,"profile_url":null,"sequence":966,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":967,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden zu Ihrem Antrag und zu einem Antrag der Gr\u00fcnen im April eine Anh\u00f6rung im Ausschuss durchf\u00fchren. Dabei werden wir uns mit den Details befassen und \u00fcberlegen, wo wirklich Handlungsbedarf besteht.\n\nUnsere Aufgabe ist es, Arbeitslosigkeit zu vermeiden. Unser Ziel ist es daher, die Arbeitslosenversicherung zu einer Arbeitsversicherung weiterzuentwickeln. Qualifizierung und Weiterbildung, das sind die Stichworte. Sie sind f\u00fcr den gesamten Verlauf des Erwerbslebens zentral. Sie sorgen f\u00fcr den Erhalt der Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit. Nach unserer Vorstellung geht es zum einen um den sozialrechtlichen Anspruch auf Qualifizierung im Fall von Arbeitslosigkeit, es geht aber auch um den arbeitsrechtlichen Anspruch gegen\u00fcber dem Arbeitgeber, um Qualifikation zu sichern und zu erhalten.\n\nWir haben schon in der letzten Legislatur einen entsprechenden Vorschlag gemacht. Ministerin Nahles verfolgt ihn mit dem Dialogprozess \u201eArbeiten 4.0\u201c weiter. Sie will die Arbeitslosenversicherung um Elemente erg\u00e4nzen, die einen Anspruch auf Qualifikations- und Weiterbildungsberatung f\u00fcr Arbeitnehmer schaffen. Sie sagt: \u201eDie Kunst wird darin bestehen, im Wandel alle an Bord zu behalten.\u201c\n\nWir m\u00fcssen die Risiken von beruflichen \u00dcberg\u00e4ngen und Erwerbsunterbrechung besser absichern. Gleichzeitig wollen wir Chancen f\u00fcr Neuanf\u00e4nge und berufliches Fortkommen er\u00f6ffnen; denn immer seltener \u00fcben Menschen denselben Beruf ein Leben lang am selben Ort f\u00fcr dasselbe Unternehmen aus. Nur ein pr\u00e4ventiver Ansatz kann daher diesen Risiken ausreichend entgegenwirken.\n\nAber im Dialogprozess \u201eArbeiten 4.0\u201c denken wir noch viel weiter. Wir stellen nicht nur die Frage der Absicherung, sondern auch die Frage: Wie wollen wir morgen arbeiten? Inwiefern wird Technik die Arbeit ver\u00e4ndern und wie den Bedarf an Berufen und Qualifikationen? Wir wollen mit unseren Antworten die Chancen, nicht die \u00c4ngste in den Vordergrund stellen.\n\nDer Dialogprozess ist im vergangenen Jahr gestartet und soll dieses Jahr abgeschlossen werden. Das Arbeitsministerium hat daf\u00fcr unter anderem einen Beraterkreis mit Experten aus Wissenschaft und betrieblicher Praxis zusammengestellt. Die Sozialpartner und alle B\u00fcrger sind eingeladen, sich einzubringen. Meine Bitte am Schluss: Beteiligen auch Sie sich dabei.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486470,"profile_url":null,"sequence":968,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":969,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Und was machen wir mit den 1 Million Langzeitarbeitslosen?","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":970,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat der Kollege Matth\u00e4us Strebl das Wort.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486473,"profile_url":null,"sequence":971,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":972,"sitzung":156,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im vierten Quartal 2015 gab es einen kr\u00e4ftigen Zuwachs der Erwerbst\u00e4tigenzahl. Die sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung verzeichnete sowohl in Westdeutschland wie auch in Ostdeutschland ein erhebliches Wachstum. Die Arbeitslosenquote ist zum Anfang des Jahres erneut gesunken. Zum Vergleich: Im Januar 2015 lag die Zahl der Arbeitslosen bei 3,03 Millionen, ein Jahr sp\u00e4ter, also im Januar dieses Jahres, reduzierte sich die Zahl auf rund 2,9 Millionen. Diese Zahlen sprechen f\u00fcr eine gute, erfolgreiche Arbeitsmarktpolitik dieser Koalition. Die Arbeitslosenversicherung und ihre Finanzierung sind gut aufgestellt. Deshalb erkenne ich keinen \u00c4nderungsbedarf.\n\nEs best\u00e4tigt sich auch - wie schon gesagt wurde -, dass die Reformen aus fr\u00fcheren Jahren sinnvoll und richtig waren. Nat\u00fcrlich gibt es auch eine Stagnation bei der Zahl der Langzeitarbeitslosen. Wir m\u00fcssen deshalb weiterhin f\u00fcr Langzeitarbeitslose und hinzukommend verst\u00e4rkt auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge geeignete Programme entwickeln und anbieten.\n\nAllein im Januar 2016 haben 791 000 Personen an einer arbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahme teilgenommen. \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung ist eines der klassischen Instrumente der Arbeitsmarktpolitik. Der Anteil der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigung ist in den letzten Jahren jedoch r\u00fcckl\u00e4ufig.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":973,"sitzung":156,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, weil kein Geld mehr da ist!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":974,"sitzung":156,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"W\u00e4hrend der Anteil der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigung im August 2012 noch bei etwa 129 000 Stellen lag, lag er im August 2015 bei etwa 98 000. Diese r\u00fcckl\u00e4ufige Tendenz l\u00e4sst sich auf einen R\u00fcckgang der Arbeitslosenzahlen und auf Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 45 SGB III zur\u00fcckf\u00fchren.\n\n\u00dcber den Nutzen dieser Besch\u00e4ftigung au\u00dferhalb des ersten Arbeitsmarktes gibt es die unterschiedlichsten Auffassungen. Ich halte \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung nicht f\u00fcr ein Allheilmittel gegen Langzeitarbeitslosigkeit. Aufgrund der niedrigen Integrationsquoten und der hohen Kosten h\u00e4tte ich bei einem Ausbau der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigung Bedenken. Es best\u00fcnde die Gefahr, dass Langzeitarbeitslose dauerhaft in subventionierten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen gelassen w\u00fcrden, ohne dass neue Perspektiven in Betracht gezogen w\u00fcrden. \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung sollte nur als Ultima Ratio in Betracht kommen, n\u00e4mlich dann, wenn eine Integration in den ersten Arbeitsmarkt nach mehrfachen Versuchen unm\u00f6glich erscheint.\n\nIch halte es f\u00fcr \u00e4u\u00dferst zielf\u00fchrend, dass f\u00fcr junge Erwachsene unter 25 Jahren die \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung nur in Ausnahmef\u00e4llen in Betracht kommt. Gerade f\u00fcr diese Altersklasse kommen durchaus effektivere Arbeitsmarktinstrumente infrage.\n\nBei der Integration von Langzeitarbeitslosen in den ersten Arbeitsmarkt m\u00fcssen wir uns st\u00e4rker auf folgende Fragen konzentrieren und individuelle Antworten geben: Was k\u00f6nnen wir tun, damit eine Integration in den ersten Arbeitsmarkt gelingt? Welche St\u00e4rken m\u00fcssen wir f\u00f6rdern, und welche Arbeitsmarktinstrumente sind vielleicht sinnvoll?\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich einige S\u00e4tze zu den Ver\u00e4nderungen der Arbeitslosenzahlen sagen. Uns allen ist bewusst, dass sich durch den Zuzug von vielen Fl\u00fcchtlingen die Anzahl der SGB-II-Leistungsbezieher erheblich erh\u00f6hen wird. Wir m\u00fcssen verschiedene Instrumente f\u00fcr Menschen mit einer Bleiberechtperspektive anbieten. Arbeitsgelegenheiten k\u00f6nnen f\u00fcr sie ein erster Einstieg sein. Gleichwohl sollten andere M\u00f6glichkeiten wie Sprachkurse, Anerkennung von Zeugnissen und Praktika nicht vernachl\u00e4ssigt werden. Ein Arbeitsplatz ist und bleibt der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine erfolgreiche Integration.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486477,"profile_url":null,"sequence":975,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":976,"sitzung":156,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem Gesetz zur St\u00e4rkung der beruflichen Weiterbildung und des Versicherungsschutzes in der Arbeitslosenversicherung werden wir die Instrumente der beruflichen Weiterbildung weiter st\u00e4rken. Zu den F\u00f6rderungsprogrammen z\u00e4hlen insbesondere umschulungsbegleitende Ma\u00dfnahmen, die F\u00f6rderung von Grundkompetenzen in den Bereichen Lesen, Schreiben und Mathematik, Weiterbildungspr\u00e4mien und Weiterbildungsf\u00f6rderung in kleineren und mittleren Unternehmen. Gerade geringqualifizierte Menschen ohne Schul- oder Berufsabschluss haben damit die M\u00f6glichkeit, ihre F\u00e4higkeiten zu erweitern. Auch die zeitliche Verl\u00e4ngerung von Ma\u00dfnahmen zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung bei einem Arbeitgeber halte ich f\u00fcr Menschen mit mehreren Vermittlungshemmnissen f\u00fcr besonders sinnvoll.\n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass wir mit unserem Gesetzentwurf gut aufgestellt sind. Wir werden die beiden Antr\u00e4ge der Fraktion Die Linke deshalb ablehnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486479,"profile_url":null,"sequence":977,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":978,"sitzung":156,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Erst einmal muss einer \u00fcberwiesen und beraten werden!","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":979,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/7425 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eProgramm f\u00fcr gute \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung auflegen\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/5158, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/4449 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 10 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Kultur und Medien (22. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Ulle Schauws, Tabea R\u00f6\u00dfner, Katja D\u00f6rner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nGrundlagen f\u00fcr Gleichstellung im Kulturbetrieb schaffen\n\nDrucksachen 18\/2881, 18\/7351\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Ursula Groden-Kranich f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486482,"profile_url":null,"sequence":980,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Schutzfunktion der Arbeitslosenversicherung","top_id":14754,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":981,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Das Thema Gleichstellung - ob im Kulturbetrieb oder ganz allgemein - besch\u00e4ftigt dieses Parlament und andere Parlamente schon seit vielen Jahren.\n\nIn der letzten Wahlperiode gab es schon einmal einen fast wortgleichen Antrag der Gr\u00fcnen, und am 27. Juni 2012 gab es auch schon einmal eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung mit ganz \u00e4hnlichen Leitfragen und Experten, wie wir sie im letzten Jahr, am 11. November, erlebten.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":982,"sitzung":156,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das macht ihn nicht schlechter!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":983,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um es gleich vorwegzunehmen: Auch in dieser letzten Anh\u00f6rung gab es keine bahnbrechenden neuen Erkenntnisse, und auch die wirklich namhaften Sachverst\u00e4ndigen konnten uns keine konkreten Rezepte f\u00fcr neue Gesetzesma\u00dfnahmen nennen.\n\nGenau das aber war mit Blick auf unsere Rechtssituation auch zu erwarten. Denn wir haben schlie\u00dflich schon das Allgemeine Gleichstellungsgesetz, wir haben ein Grundgesetz, das Diskriminierung verbietet, und wir haben ein Bundesgremienbesetzungsgesetz. Woran liegt es also, dass Gleichstellung immer noch ein Problem ist?","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":984,"sitzung":156,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine gute Frage!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":985,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich komme gleich auf Rheinland-Pfalz zu sprechen, Frau R\u00f6\u00dfner. Das kommt gleich. - Wurden die bestehenden Gesetze nicht konsequent angewendet? Oder reichen selbst die besten Gesetze bei bestm\u00f6glicher Anwendung allein noch nicht aus? Ich denke, beides ist der Fall. Wir m\u00fcssen die bereits vorhandenen Gesetze besser anwenden, und wir m\u00fcssen dar\u00fcber hinausgehen und d\u00fcrfen uns nicht oder zumindest nicht ausschlie\u00dflich auf eine Bundesgesetzgebung verlassen.\n\nUm wirkliche Gleichstellung zu erreichen, m\u00fcssen wir au\u00dferdem eine gesamtgesellschaftliche Debatte f\u00fchren, nicht nur eine politische. Dabei will ich in aller Deutlichkeit sagen, dass dies nat\u00fcrlich keine Entschuldigung f\u00fcr politische Vers\u00e4umnisse sein darf.\n\nAber nochmals: Gleichstellung ist nicht nur Aufgabe des Gesetzgebers, sondern der gesamten Gesellschaft, genauso wie im \u00dcbrigen Gleichstellung nicht nur Frauensache ist, sondern die M\u00e4nner mindestens ebenso stark fordert und im Idealfall ebenso gewinnen l\u00e4sst. Gerade deshalb bin ich - vermutlich nicht nur ich - immer wieder erstaunt, dass insbesondere im Kulturbetrieb das Thema Gleichstellung noch derart optimierungsbed\u00fcrftig ist. Gerade bei den Kulturschaffenden, die sich doch selbst gern als die Vorreiter einer modernen Gesellschaft und eines emanzipierten Frauenbildes verstehen, sollte man doch den h\u00f6chsten Grad an real existierender Gleichberechtigung vermuten.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486488,"profile_url":null,"sequence":986,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":987,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht nur die scheinbar aufm\u00fcpfigen Schauspielerinnen in Hollywood weisen in den letzten Jahren vermehrt darauf hin, dass R\u00fcckst\u00e4ndigkeit, Chauvinismus und patriarchalische Strukturen keineswegs auf konservative Berufsbranchen beschr\u00e4nkt sind, wo man dies erwarte.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-petzold","sequence":988,"sitzung":156,"speaker":"Ulrich Petzold [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ulrich Petzold","speaker_fp":"ulrich-petzold","speaker_key":1709.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":989,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was k\u00f6nnen und sollten wir als Politikerinnen also konkret tun, um die Gleichstellung nicht nur im Kulturbetrieb voranzubringen?","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":990,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dem Antrag zustimmen!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":991,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich dazu, liebe Kolleginnen und Kollegen, etwas genauer auf den vorliegenden Antrag der Gr\u00fcnen eingehen. Die erste und vielleicht wichtigste Forderung nach validem Datenmaterial zur Situation weiblicher Kulturschaffender wird, so denke ich, von allen Fraktionen unterst\u00fctzt. Zu diesem Zweck hatte der Deutsche Kulturrat bereits f\u00fcr die Jahre 1994 bis 2014 in der Untersuchung \u201eFrauen im Kultur- und Medienbetrieb\u201c den Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen betrachtet.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":992,"sitzung":156,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"2014? Nein, das ist schon l\u00e4nger her!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":993,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Forderung nach aktuellem Datenmaterial ist ebenfalls so gut wie erf\u00fcllt; denn die Studie wird vom Deutschen Kulturrat fortgesetzt. Wir erwarten die Ergebnisse noch in diesem Quartal.\n\nBemerkenswert ist allerdings Folgendes: Als der Kulturrat 2005 wegen der Fortsetzung der Studie \u201eFrauen in Kunst und Kultur\u201c auf die Kultusministerkonferenz zugegangen ist, hatte diese zun\u00e4chst kein Interesse. Nur dank der Initiative der Kulturstaatsministerin Professor Gr\u00fctters","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":994,"sitzung":156,"speaker":"Bernhard Kaster [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aha!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":995,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wurde die Studie nun doch umf\u00e4nglich fortgesetzt.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486498,"profile_url":null,"sequence":996,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":997,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr, dass die L\u00e4nder, gerade auch die rot-gr\u00fcn regierten, leider auch im Kulturbetrieb oftmals ihrer eigenen Verantwortung nicht nachkommen, gleichzeitig aber den Bund zum Handeln auffordern.\n\nWie dem auch sei: Die Ergebnisse der Studie \u201eFrauen im Kultur- und Medienbetrieb\u201c werden in den n\u00e4chsten Wochen erwartet. Insofern war der vorliegende Antrag zum jetzigen Zeitpunkt ohnehin nicht zielf\u00fchrend. Dennoch sind wir uns, denke ich, alle einig, dass die Gleichstellung im Kulturbetrieb z\u00fcgig und drastisch verbessert werden muss. Denn schon die heute verf\u00fcgbaren Statistiken, zum Beispiel die der K\u00fcnstlersozialkasse, zeigen deutlich, dass sich die Situation von Frauen im Kunstbetrieb zumindest in einigen Sparten zwar durchaus verbessert hat, dass es aber noch l\u00e4ngst keinen Anlass zur Entwarnung gibt.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-petzold","sequence":998,"sitzung":156,"speaker":"Ulrich Petzold [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ulrich Petzold","speaker_fp":"ulrich-petzold","speaker_key":1709.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, leider!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":999,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier wie auch in anderen Bereichen sollten vor allem zwei Ziele angestrebt werden:\n\nErstens sollte der Bund mit gutem Beispiel vorangehen und die Umsetzung des Bundesgremienbesetzungsgesetzes sehr viel strenger als bisher kontrollieren.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486502,"profile_url":null,"sequence":1000,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1001,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens ist die Vereinbarkeit von Beruf und Familie - mit l\u00e4ngeren \u00d6ffnungszeiten von Beh\u00f6rden, flexibleren Arbeitszeiten und hochwertiger Kinderbetreuung - gerade f\u00fcr Frauen in Kunst und Medien von essenzieller Bedeutung. Denn \u00e4hnlich wie in der Politik sind auch in diesen Branchen per definitionem h\u00f6chst familienunfreundliche Arbeitszeiten Fakt; das war \u00fcbrigens auch in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung ein Thema.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":1002,"sitzung":156,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Steht auch im Antrag!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1003,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch die Forderung der Gr\u00fcnen, mehr Frauen in Jurys zu entsenden, ist absolut nachvollziehbar. Dies w\u00fcrde endlich der Tatsache Rechnung tragen, dass Frauen einen Gro\u00dfteil der Produzenten und Konsumenten ausmachen. Nicht nachvollziehbar ist dagegen der Ruf nach einer parit\u00e4tischen Vergabe von Preisen und F\u00f6rderprojekten. Der Garant k\u00fcnstlerischer Freiheit sollte hier immer Vorrang haben.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486506,"profile_url":null,"sequence":1004,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1005,"sitzung":156,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"M\u00e4nner sind automatisch besser, ja?","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1006,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr mich steht fest: Frauen d\u00fcrfen nicht daf\u00fcr bestraft werden, dass sie Frauen sind. Sich aber nur durch das Frausein f\u00fcr ein Stipendium oder einen Preis zu qualifizieren","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1007,"sitzung":156,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, genau! Nur wegen des Frauseins! Na, das ist ja klasse!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1008,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- das gilt \u00fcbrigens genauso umgekehrt -, das haben die hervorragenden K\u00fcnstlerinnen in unserem Land ganz bestimmt nicht n\u00f6tig.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486511,"profile_url":null,"sequence":1009,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1010,"sitzung":156,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach, das hatten wir doch alles schon zigmal!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1011,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu passt ein Erlebnis, das ich genau heute vor einer Woche in Aachen hatte. Dort wurde der Deutsch-Franz\u00f6sische Parlamentspreis verlieren. Es hat mich besonders gefreut, dass alle drei Preise an Frauen gingen. Wie unser Bundestagspr\u00e4sident Professor Lammert so sch\u00f6n sagte: Dieser Fall ist im Statut nicht vorgesehen. - Er ist aber auch nicht ausgeschlossen und von daher umso erfreulicher.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1012,"sitzung":156,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00e4tte er das bei M\u00e4nnern wohl auch so gesagt?","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1013,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau diese Offenheit im Ergebnis w\u00fcnsche ich mir an ganz vielen Stellen.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":1014,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sieht man aber nicht an Ihrer Rede!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1015,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass es leider auch die L\u00e4nder mit gr\u00fcner Regierungsbeteiligung vers\u00e4umen, mehr an Frauen zu denken, zeigt die Verleihung der Carl-Zuckmayer-Medaille des Landes Rheinland-Pfalz.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":1016,"sitzung":156,"speaker":"Bernhard Kaster [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aha!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1017,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In den letzten drei Jahren wurden ausschlie\u00dflich M\u00e4nner damit geehrt.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":1018,"sitzung":156,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da ist eine Jury, die das entscheidet!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1019,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, sorry; aber es ist ein Landespreis, Frau R\u00f6\u00dfner. Da sind Sie durchaus beteiligt. Es liegt also nicht immer nur am Bund.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1020,"sitzung":156,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das spricht ja dann doch f\u00fcr eine Quote!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1021,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sinnvoll finde ich beispielsweise die Forderung der Initiative \u201ePro Quote Regie\u201c nach einer Erh\u00f6hung des Frauenanteils bei Regisseuren","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1022,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Regisseurinnen!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1023,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"bis 2020 auf 42 Prozent. Ein solches Quorum ist im Gegensatz zur starren Quote eine durchaus vern\u00fcnftige und realit\u00e4tsnahe Forderung, die ich, ebenso, wie es auch Staatsministerin Gr\u00fctters tut, nur unterst\u00fctzen kann.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486526,"profile_url":null,"sequence":1024,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1025,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Beauftragte f\u00fcr Kultur und Medien geht \u00fcbrigens auch im eigenen Haus mit gutem Beispiel voran. Von den F\u00fchrungspositionen in ihren 27 Fachreferaten sind inzwischen 12 mit Frauen und 15 mit M\u00e4nnern besetzt,","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":1026,"sitzung":156,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch so viele!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1027,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"was immerhin einem Frauenanteil von 44 Prozent entspricht.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1028,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1029,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit diesem guten Beispiel sollten eigentlich alle Ministerien und alle H\u00e4user in \u00f6ffentlicher Hand auf allen Ebenen vorangehen.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1030,"sitzung":156,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die CDU\/CSU-Fraktion auch!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1031,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich schlie\u00dfe doch niemanden aus. Das ist doch v\u00f6llig entspannt.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1032,"sitzung":156,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe Sie ja nur erg\u00e4nzt!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1033,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist auch sch\u00f6n.\n\nMir bleibt also Folgendes festzuhalten: Gesetzliche Ma\u00dfnahmen und vor allen Dingen ihre konsequente Umsetzung auf Bundesebene sind sicherlich sinnvoll. Gerade im Kulturbetrieb unterliegen viele wichtige Entscheidungen aber der L\u00e4nderhoheit. Hier kann der Bund gar nicht alles regeln, selbst dann nicht, wenn es gewollt oder w\u00fcnschenswert w\u00e4re. Von daher appelliere ich ausdr\u00fccklich auch an die Oppositionsparteien, Forderungen, wie die aus dem heutigen Antrag, vehement auch in den eigenen Reihen und in den von Ihnen mitregierten L\u00e4ndern zu vertreten;","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1034,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Machen wir immer!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1035,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn egal ob im Bund oder in den L\u00e4ndern: Die Gleichstellung von M\u00e4nnern und Frauen muss eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit werden. Dazu k\u00f6nnen wir alle beitragen:","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1036,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1037,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"als Politikerinnen, als M\u00fctter, als T\u00f6chter, als Arbeitgeberinnen, als Erzieherinnen und in jeder anderen Rolle, die wir unserem Privat- und Berufsleben ausf\u00fcllen.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1038,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und was war jetzt mit den M\u00e4nnern?","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":1039,"sitzung":156,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":1332.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als Mentorinnen m\u00fcssen wir Frauen auch dazu animieren, eine m\u00f6gliche Niederlage in Kauf zu nehmen, sich aber auf jeden Fall dem Wettbewerb zu stellen.\n\nDen vorliegenden Antrag der Gr\u00fcnen lehnen wir ab. Ich bin aber zuversichtlich, dass wir mit einer konsequenten Umsetzung der vorhandenen Rechtsmittel, mit einer breit gef\u00fchrten Gleichstellungsdebatte und mit einem kritischen Blick bei der Gremienbesetzung noch einiges f\u00fcr die Gleichstellung im Kulturbetrieb erreichen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486542,"profile_url":null,"sequence":1040,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1041,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Sigrid Hupach f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486544,"profile_url":null,"sequence":1042,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1043,"sitzung":156,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wie Sie alle wissen, ist derzeit Berlinale. Letzten Montag war ich in der Bubble der Initiative Pro Quote Regie am Potsdamer Platz.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1044,"sitzung":156,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir auch!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1045,"sitzung":156,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Initiative hatte zu Gespr\u00e4chen, Diskussionen und Statements rund um die Gleichstellung eingeladen. Im vergangenen Jahr hat sie f\u00fcr viel Aufregung gesorgt, indem sie einfach pure Fakten zur Benachteiligung von Frauen im Filmbereich in die breite \u00d6ffentlichkeit getragen hat.\n\nSeit dem Wochenende liegt nun auch der zweite Diversit\u00e4tsbericht des Bundesverbandes Regie vor. Danach sind die Zahlen f\u00fcr 2014 noch schlimmer als die der Jahre 2010 bis 2013. 2014 f\u00fchrten Frauen bei der ARD nur bei 11,2 Prozent aller Filme und Serien in der Primetime Regie. Beim ZDF waren es sogar nur 8,4 Prozent.\n\nEine Ursache daf\u00fcr liegt unter anderem in der ungleichen Verteilung der F\u00f6rdermittel. 83 Prozent aller Filmf\u00f6rdermittel gehen in Deutschland an M\u00e4nner, und nur 17 Prozent werden f\u00fcr Filme bereitgestellt, bei denen Frauen Regie f\u00fchren. Bei Filmen mit einem Budget von \u00fcber 5 Millionen Euro hat 2014 \u00fcbrigens keine einzige Frau Regie gef\u00fchrt, und das liegt nicht daran, dass es zu wenige Frauen in diesem Bereich gibt; denn 42 Prozent der Absolventinnen und Absolventen der Filmhochschulen sind Frauen.\n\nKeineswegs b\u00fc\u00dfen diese sehr gut ausgebildeten Absolventinnen kurz nach dem Diplom auf geheimnisvolle Weise einen Gro\u00dfteil ihres K\u00f6nnens und ihrer Kreativit\u00e4t ein. Nein, es liegt daran, dass die Gremien und die Jurys, die \u00fcber die Vergabe von Projekten und F\u00f6rdermitteln entscheiden, m\u00e4nnlich dominiert sind.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":1046,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Peinlich!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1047,"sitzung":156,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Das belegen auch die Zahlen einer Studie der Filmuniversit\u00e4t Babelsberg: F\u00fcnf Jahre nach Studienabschluss arbeiteten 100 Prozent der Regisseure in ihrem Beruf, aber nur 25 Prozent der Frauen. Die Auftr\u00e4ge bekamen die M\u00e4nner, so ihre Angabe in der Studie, auf Empfehlung.\n\nDiese Zahlen sollten uns vor allem deswegen alarmieren, weil es hier um die Vergabe von \u00f6ffentlichen Geldern geht.\n\nIn K\u00fcrze wird, wie meine Kollegin schon sagte, der Deutsche Kulturrat eine Studie vorlegen, die wohl auch die strukturellen H\u00fcrden aufzeigen wird, mit denen die Frauen im Kultur- und Medienbereich zu k\u00e4mpfen haben.\n\nAls wir im Ausschuss den vorliegenden Antrag der Gr\u00fcnen beraten haben, hat die CDU\/CSU-Fraktion ihre Ablehnung damit begr\u00fcndet, dass man erst einmal das Zahlenmaterial abwarten m\u00fcsse, um dann konkrete Schlussfolgerungen ziehen zu k\u00f6nnen. Und um wirklich nichts ver\u00e4ndern zu m\u00fcssen, f\u00fcgte sie noch hinzu, dass man nicht in den k\u00fcnstlerischen Wettbewerb eingreifen d\u00fcrfe - ein altbekanntes Totschlagargument: Der Bessere setzt sich durch. Aber wenn man sich nur etwas mit der Situation von Frauen im Kultur- und Medienbetrieb auseinandergesetzt h\u00e4tte, w\u00fcsste man schon l\u00e4ngst, was zu tun ist.\n\nWir Linke sagen deshalb: Wir brauchen verbindliche Vorgaben f\u00fcr die Vergabe von F\u00f6rdergeldern, Preisen und Stipendien und f\u00fcr die Zusammensetzung der Auswahlgremien.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486550,"profile_url":null,"sequence":1048,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1049,"sitzung":156,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Unter den 15 Nominierungen f\u00fcr den Preis der Leipziger Buchmesse sind \u00fcbrigens auch nur f\u00fcnf Frauen, im Bereich Sachbuch\/Essayistik keine einzige.\n\nWir brauchen au\u00dferdem die Aufhebung von Altersgrenzen bei Stipendien und Preisen. Denn Frauen \u00fcber 35 und mit Kindern haben es besonders schwer.\n\nWir brauchen ein regelm\u00e4\u00dfiges Gender-Monitoring,","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486552,"profile_url":null,"sequence":1050,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1051,"sitzung":156,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"auch, um den Erfolg oder das Nichtwirksamwerden von Ma\u00dfnahmen transparent nachverfolgen und gegebenenfalls korrigieren zu k\u00f6nnen.\n\nWeiterhin brauchen wir kluge Ideen wie zum Beispiel das Vorspielen hinter dem Vorhang. Denn findet das Probespiel von Orchestermusikerinnen und -musikern hinter dem Vorhang statt, erh\u00f6ht sich die Chance f\u00fcr Frauen, in den Vorrunden weiterzukommen, um 50 Prozent, in der Finalrunde sogar um 300 Prozent.\n\nWir brauchen auch wirksame Mittel gegen prek\u00e4re Lebens- und Arbeitsverh\u00e4ltnisse im Kultur- und Medienbereich;","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486554,"profile_url":null,"sequence":1052,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1053,"sitzung":156,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"denn Frauen sind wie immer auch da st\u00e4rker betroffen. Helfen k\u00f6nnten da gleiche L\u00f6hne, Ausstellungsverg\u00fctungen, Mindesthonorare oder auch neue Arbeitszeitmodelle.\n\nUnd ja: Vor allem brauchen wir die Quote bei der Besetzung von Leitungsfunktionen, Gremien und Jurys und vor allen Dingen wirksame Sanktionen bei deren Nichteinhaltung.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486556,"profile_url":null,"sequence":1054,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1055,"sitzung":156,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Filmemacherin Maria Mohr sagte bei der Anh\u00f6rung zum vorliegenden Antrag den aufschlussreichen Satz: \u201eKunst ist immer Training und Talent.\u201c Frauen wird die Gelegenheit zum Training jedoch systematisch genommen.\n\nMeine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, bei der anstehenden Novelle des Filmf\u00f6rderungsgesetzes bietet sich nun eine gute Chance, mit ganz konkreten Ma\u00dfnahmen die festgefahrenen Strukturen endlich aufzubrechen und damit f\u00fcr mehr Gleichstellung und mehr Gerechtigkeit zu sorgen. Dazu geh\u00f6rt auch eine Quotenregelung, die keineswegs einen vermeintlich freien Wettbewerb verzerrt, sondern einen verzerrten Wettbewerb korrigiert.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486558,"profile_url":null,"sequence":1056,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1057,"sitzung":156,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn Qualit\u00e4t entsteht durch Vielfalt. Eine Quote gew\u00e4hrleistet diese Vielfalt und damit eben auch die Qualit\u00e4t.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486560,"profile_url":null,"sequence":1058,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1059,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Hiltrud Lotze hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486562,"profile_url":null,"sequence":1060,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1061,"sitzung":156,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren auf der Besuchertrib\u00fcne! Ich sehe auch eine Menge junger Frauen, die dieses Thema vielleicht ganz besonders interessiert.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1062,"sitzung":156,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00c4ltere aber auch!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1063,"sitzung":156,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Vor 115 Jahren, 1901, hat der Karikaturist Bruno Paul in einer Satirezeitschrift geschrieben:\n\nSehen Sie, Fr\u00e4ulein, es giebt zwei Arten von Malerinnen, die einen m\u00f6chten heiraten und die anderen haben auch kein Talent.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486566,"profile_url":null,"sequence":1064,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1065,"sitzung":156,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Damals war die \u00dcberzeugung weit verbreitet, dass es gegen die Natur der Frau ist, k\u00fcnstlerisch t\u00e4tig zu sein. Das hat sich Gott sei Dank ge\u00e4ndert. Damals gab es tolle K\u00fcnstlerinnen, und auch heute gibt es viele gro\u00dfartige K\u00fcnstlerinnen und einflussreiche Frauen in der Kunst- und Kulturszene.\n\n2012 dann fragte die Wochenzeitung Die Zeit in einem Artikel: \u201eHaben Frauen die Macht im Kunstbetrieb \u00fcbernommen?\u201c Nun, wenn das so w\u00e4re, dann w\u00fcrden wir heute nicht hier stehen, sondern k\u00f6nnten uns zufrieden zur\u00fccklehnen. Stattdessen debattieren wir heute zu Recht den Antrag der Gr\u00fcnen zum Thema \u201eGleichstellung im Kulturbetrieb\u201c.\n\nMan k\u00f6nnte denken, dass der moderne und auch experimentierfreudige Kunst- und Kulturbereich die tradierten Rollenbilder l\u00e4ngst abgestreift hat und dass es in diesem Bereich allein auf Kompetenz, Kreativit\u00e4t und Ideenreichtum ankommt, wenn es ums Weiterkommen geht. Sch\u00f6n w\u00e4r\u2019s! Noch heute sind viele Frauen im Kunst- und Kulturbereich strukturell benachteiligt.\n\nGerade im Kunstbereich bleibt Erfolg m\u00e4nnlich. \u00d6ffentliche Museen und private Sammler kaufen mehrheitlich Werke m\u00e4nnlicher K\u00fcnstler. Die Arbeiten m\u00e4nnlicher K\u00fcnstler erzielen h\u00f6here Verkaufspreise. M\u00e4nnliche K\u00fcnstler sind bekannter. Die K\u00fcnstlerin Sibylle Zeh hat sich einmal das K\u00fcnstlerlexikon von Reclam zur Hand genommen und den Status quo festgestellt. Sie hat alle Namen m\u00e4nnlicher K\u00fcnstler \u00fcbert\u00fcncht. Am Ende blieb eine Handvoll Namen weiblicher K\u00fcnstler \u00fcbrig.\n\nIn unserer Fachanh\u00f6rung im November 2015 im Ausschuss haben wir Erkenntnisse gewonnen, mit denen wir jetzt weiterarbeiten k\u00f6nnen. Die Gr\u00fcnen fordern in ihrem Antrag eine verbesserte und vor allem aktuelle Datengrundlage zu Frauen im Kunst- und Kulturbereich; das haben wir hier eben schon geh\u00f6rt. Das k\u00f6nnen wir im Prinzip abhaken, weil wir in K\u00fcrze die Studie des Deutschen Kulturrates erwarten, die von der BKM mitfinanziert wurde.\n\nViele der Punkte, die von den Expertinnen angesprochen worden sind, kennen wir auch aus anderen Berufssparten: die Unvereinbarkeit von Beruf und Familie, der Karriereknick wegen der Familie, die ungleiche Bezahlung von Frauen und M\u00e4nnern und die ber\u00fchmte gl\u00e4serne Decke. All das sind Symptome, die in unserer Berufsgesellschaft branchen\u00fcbergreifend vorkommen. Ein Beispiel ist die Buchbranche. Sie ist weiblich. \u00dcber 80 Prozent der Besch\u00e4ftigten in dieser Branche sind Frauen. Aber auf der Leitungsebene sind es nur 16 Prozent Frauen. Der Gender Pay Gap ist in der Buchbranche sogar noch gr\u00f6\u00dfer als in anderen Bereichen.\n\nF\u00fcr uns von der SPD ist Geschlechtergerechtigkeit keine Worth\u00fclse. Mit der Frauenquote f\u00fcr die Wirtschaft haben wir einen Meilenstein gesetzt. Ein Entgeltgleichheitsgesetz wurde von der Familienministerin Manuela Schwesig auf den Weg gebracht.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1066,"sitzung":156,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber die CDU will es nicht!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1067,"sitzung":156,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Die beiden Ministerinnen Andrea Nahles und Manuela Schwesig haben mit dem Programm \u201eKita Plus\u201c ein \u00fcberzeugendes Konzept vorgelegt, mit dem es Eltern erleichtert werden soll, in den Randzeiten eine Betreuung f\u00fcr ihr Kind zu bekommen. Sie sehen also: Wir drehen an den Stellschrauben, die die Situation auch f\u00fcr die Frauen im Kunst- und Kulturbereich verbessern werden.\n\nNun wissen wir: Kunst und Kultur haben f\u00fcr unsere Gesellschaft eine enorme Bedeutung. Sie hinterfragen gesellschaftliche Entwicklungen kritisch. Sie begleiten sie. Sie provozieren oder bef\u00f6rdern sie. Sie schaffen auf jeden Fall ein Bewusstsein, unter anderem auch in der Geschlechterdebatte. Es ist doch klar: Es w\u00fcrde etwas Wichtiges fehlen, n\u00e4mlich die H\u00e4lfte der Welt, wenn dieser Prozess nur alleine durch die m\u00e4nnliche Sichtweise gepr\u00e4gt w\u00e4re. Wir m\u00fcssen es Frauen erm\u00f6glichen, in die Schl\u00fcssel- und Leitungspositionen zu kommen, damit eben in Kunst und Kultur auch die weibliche Sicht vertreten wird und zum Ausdruck kommt.\n\nW\u00e4hrend ich hier stehe und dar\u00fcber rede, merke ich, dass ich ein Unbehagen dabei versp\u00fcre, dass wir auch im Jahr 2016 immer noch begr\u00fcnden m\u00fcssen, warum und wieso Frauen in allen Bereichen gleichberechtigt vertreten sein m\u00fcssen.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486570,"profile_url":null,"sequence":1068,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1069,"sitzung":156,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Eigentlich m\u00fcssten wir diesen Zustand doch irgendwann hinter uns lassen. Wir sind die H\u00e4lfte der Welt. Deswegen m\u00fcssen wir auch \u00fcberall zur H\u00e4lfte repr\u00e4sentiert sein.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486572,"profile_url":null,"sequence":1070,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1071,"sitzung":156,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Gleichzeitig sind der Kultur- und auch der Medienbetrieb, den ich immer mit einschlie\u00dfe, sehr heterogen. Genauso heterogen und so differenziert muss man ihn betrachten und untersuchen. Die Frage ist n\u00e4mlich: Reden wir von \u00f6ffentlichen Kultureinrichtungen, von kulturwirtschaftlichen Betrieben oder von freiberuflicher T\u00e4tigkeit?\n\nDer Antrag der Gr\u00fcnen benennt zu Recht einzelne Missst\u00e4nde. In ihm werden auch analog einzelne Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen. Diese gehen in die richtige Richtung, aber sie erfassen eben nicht das Bild in seiner Gesamtheit. Ich habe schon aufgez\u00e4hlt, was die Knackpunkte sind: Vereinbarkeit von Familie und Beruf durch Betreuungsm\u00f6glichkeiten au\u00dferhalb der g\u00e4ngigen Zeiten, transparente Kostenstrukturen usw. Auch die Altersarmut von K\u00fcnstlerinnen der ersten Stunde und prek\u00e4re Arbeitsbedingungen bleiben unerw\u00e4hnt.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1072,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie gerne mit einem Antrag!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1073,"sitzung":156,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Das h\u00e4tten wir alles erg\u00e4nzen k\u00f6nnen!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1074,"sitzung":156,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch diese Kriterien k\u00f6nnen und m\u00fcssen bei den vom Bund finanzierten und bezuschussten Institutionen, F\u00f6rderprogrammen und Projekten ber\u00fccksichtigt werden.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1075,"sitzung":156,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Ganz kleiner \u00c4nderungsantrag h\u00e4tte gereicht!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1076,"sitzung":156,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Niemand w\u00e4re dagegen gewesen!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1077,"sitzung":156,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr den Medienbereich seien beispielhaft eine Anpassung des Urheberrechtsvertrages mit dem Ziel der angemessenen Verg\u00fctung und die Zahlung von Mindesthonoraren bei der F\u00f6rdermittelvergabe zu nennen.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1078,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Machen Sie doch einen Antrag!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1079,"sitzung":156,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben daher im Ausschuss aus den eben genannten Gr\u00fcnden den Antrag abgelehnt","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1080,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber keinen eigenen Antrag gemacht!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1081,"sitzung":156,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":1439.0,"speaker_party":"spd","text":"und haben uns vorgenommen, sobald die Studie des Deutschen Kulturrates vorliegt, in der die Thematik umfassend analysiert und aufbereitet wird, zielgerichtetere Ma\u00dfnahmen zu formulieren.\n\nWir haben uns im Koalitionsvertrag klar zum Grundsatz \u201eKultur f\u00fcr alle\u201c bekannt. Geschlechtergerechtigkeit geh\u00f6rt ebenso dazu wie Inklusion und die kulturelle \u00d6ffnung. Jede und jeder Einzelne soll ohne Barrieren, seien es die in den K\u00f6pfen oder die tats\u00e4chlich vorhandenen, an der Kultur teilhaben k\u00f6nnen.\n\nIch habe es schon gesagt und wiederhole es gerne: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen Frauen auch in Kunst und Kultur gleichberechtigt vertreten sein und auch die guten Jobs erreichen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486584,"profile_url":null,"sequence":1082,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1083,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Ulle Schauws hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486586,"profile_url":null,"sequence":1084,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1085,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Vielen Dank, Herr Kollege. - Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df nicht, wer von Ihnen schon den Film \u201eSuffragette\u201c gesehen hat.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":1086,"sitzung":156,"speaker":"Burkhard Blienert [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe ihn schon gesehen!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1087,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er ist gerade Anfang Februar angelaufen. Darin geht es um den erbitterten Kampf f\u00fcr das Wahlrecht von Frauen in England. Die Suffragetten haben etwas sehr Richtiges gefordert, und zwar Taten statt Worte.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486590,"profile_url":null,"sequence":1088,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1089,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und sie waren damit am Ende erfolgreich. Das wissen wir.\n\nGenau darum geht es. Wenn es um die Gleichstellung von Frauen geht - auch im Kulturbetrieb -, dann braucht es Taten. Dann braucht es auch die Taten dieser Bundesregierung.\n\nFrau Gr\u00fctters, Sie haben genau vor einem Jahr in Ihrer Er\u00f6ffnungsrede zur 65. Berlinale gesagt, der Anteil von Frauen d\u00fcrfe gerne h\u00f6her sein. Darin stimme ich Ihnen voll und ganz zu.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486592,"profile_url":null,"sequence":1090,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1091,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch wie steht es aktuell um die Pr\u00e4senz von Frauen im deutschen Film? Die aktuellen Zahlen vom Bundesverband Regie sind ziemlich niederschmetternd - die Kollegin hat es schon erw\u00e4hnt -: Die Benachteiligung von Frauen hat weiter zugenommen. Der Anteil von Regisseurinnen bei deutschen Kinofilmen ist von 22 Prozent auf 19 Prozent gesunken. Weiterhin f\u00fchrt nur bei einem von f\u00fcnf Kinofilmen eine Frau Regie. Im High-Budget-Bereich, also bei Filmen mit einem Budget ab 5 Millionen Euro, sa\u00df 2014 keine einzige Frau mehr auf dem Regiestuhl, und das alles, obwohl 42 Prozent derjenigen, die an den Filmhochschulen ihren Abschluss machen, Frauen sind. Das macht das Ausma\u00df der Benachteiligung noch deutlicher. Ich finde, so geht es nicht weiter.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486594,"profile_url":null,"sequence":1092,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1093,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, der Tagesspiegel fragt in einem Artikel ganz aktuell zu Recht: \u201eWo sind eigentlich die Regisseurinnen?\u201c Gute Frage. Ich gebe sie weiter an die zust\u00e4ndige Ministerin: Was hat die Bundesregierung bisher getan, um die Situation von Frauen im Kulturbetrieb zu verbessern?\n\nAn der Stelle m\u00f6chte ich Frau Groden-Kranich korrigieren: Die Studie des Kulturates erfasste den Zeitraum von 1995 bis 2000, das hei\u00dft, auch die letzten Jahre der Regierung der CDU\/CSU. An der Stelle ist nichts passiert. Deswegen ist es mehr als \u00fcberf\u00e4llig, dass die Beauftragte f\u00fcr Kultur und Medien nach diesem langen Zeitraum endlich die Ursachen f\u00fcr diese Schieflage mit neuen Zahlen angeht, auch damit nicht der Eindruck erweckt wird, hier w\u00fcrde ein Automatismus weitergef\u00fchrt.\n\nDas m\u00fcssen wir klarstellen, weil Sie sich eben auf 2014 bezogen haben. Es war ein k\u00fcrzerer Zeitraum, und in den elf Jahren der CDU\/CSU-Regierung ist nicht viel passiert.\n\nAuch die aktuellen Zahlen aus anderen Bereichen der Kultur zeigen kein positives Bild. Insbesondere an Theatern und in Orchestern sind Frauen in F\u00fchrungspositionen ebenfalls stark unterrepr\u00e4sentiert.\n\nEin aktueller Blick nach NRW zeigt: Nur 7 Prozent der Intendantenstellen an kommunalen Theatern waren 2009 bis 2011 mit Frauen besetzt. Was glauben Sie, wie hoch der Anteil bei den Philharmonien war? Ich sage es Ihnen: Es gab keine einzige Generalmusikdirektorin. Chancengleichheit sieht anders aus.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486596,"profile_url":null,"sequence":1094,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1095,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fakt ist, dass Frauen in vielen Kultursparten, insbesondere in den Leitungspositionen - also da, wo es um Macht und Entscheidungsbefugnisse geht -, stark unterrepr\u00e4sentiert sind. Das haben \u00fcbrigens alle Sachverst\u00e4ndigen im Ausschuss best\u00e4tigt. Da steht die Kultur der Wirtschaft in nichts nach.\n\nDeswegen haben wir Gr\u00fcnen den Antrag von 2014 mit entsprechenden \u00c4nderungen und weiter gehenden Forderungen noch einmal eingebracht, damit sich endlich etwas \u00e4ndert. Wir fordern Sie noch einmal eindr\u00fccklich auf: Verteilen Sie \u00f6ffentliche Gelder endlich geschlechtergerecht!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486598,"profile_url":null,"sequence":1096,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1097,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr m\u00fcssen die Kriterien f\u00fcr den Etat der Bundesbeauftragten f\u00fcr Kultur und Medien so angepasst werden, dass sie Frauen und M\u00e4nner gleicherma\u00dfen ber\u00fccksichtigen.\n\nWir brauchen auch eine parit\u00e4tische Besetzung von F\u00fchrungspositionen und Intendanzen in Kultureinrichtungen, die vom BKM gef\u00f6rdert werden. Schlie\u00dflich ist auch bei der Vergabe von Preisen und F\u00f6rderprojekten eine geschlechtergerechte Verteilung notwendig. Nur so kann mehr k\u00fcnstlerische Freiheit f\u00fcr Frauen entstehen und damit logischerweise auch mehr kulturelle Vielfalt.\n\nAuch wenn ich es angesichts der Unterrepr\u00e4sentanz von Frauen im Kulturbetrieb und der fehlenden Taten der Bundesregierung unangebracht finde, immer wieder dar\u00fcber sprechen zu m\u00fcssen, ob eine Quote zu Wettbewerbsverzerrungen oder Qualit\u00e4tsverlusten f\u00fchrt, m\u00f6chte ich noch einmal deutlich sagen: Nein, f\u00fchrt sie nicht, im Gegenteil.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486600,"profile_url":null,"sequence":1098,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1099,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn gerade die Tatsache, dass Frauen in allen Sparten fast nur 10 Prozent des Etats der M\u00e4nner haben, ist etwas, was doch offenkundig nichts mit Qualit\u00e4t zu tun hat, rein gar nichts. Ein Beispiel sind preisvergebende Jurys. Beim ECHO Jazz 2016 wurden 4 Frauen, aber 52 M\u00e4nner nominiert. Erz\u00e4hlen Sie mir nichts von Qualit\u00e4t!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486602,"profile_url":null,"sequence":1100,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1101,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wiederhole es: Die Schieflage besteht trotz einer steigenden Zahl von Absolventinnen in den k\u00fcnstlerischen und filmischen Studieng\u00e4ngen. Es mangelt auch nicht an gut ausgebildeten und talentierten Frauen.\n\nDie Regisseurin Maria Mohr von Pro Quote Regie - diese Gleichstellungsinitiative muss man explizit hervorheben; sie leistet hervorragende Arbeit, auch auf der Berlinale - hat es in unserer Anh\u00f6rung im Ausschuss treffend auf den Punkt gebracht: \u201eDie Quote ist nicht wettbewerbsverzerrend. Sie korrigiert einen verzerrten Wettbewerb.\u201c","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486604,"profile_url":null,"sequence":1102,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1103,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es kann nicht sein, dass uns die k\u00fcnstlerische Qualit\u00e4t und Kreativit\u00e4t von Frauen verloren geht, weil strukturelle H\u00fcrden beim Zugang und im weiteren Verlauf des Berufslebens nicht beseitigt werden. Diskriminierung von Frauen kann und darf nicht unter dem Scheinargument der k\u00fcnstlerischen Freiheit gerechtfertigt werden. Sorgen Sie also mit gezielten Ma\u00dfnahmen endlich f\u00fcr Chancengleichheit f\u00fcr Frauen im Filmbereich, in der Musikbranche, an den Theatern und bei den Philharmonien. Die Zeit ist mehr als reif daf\u00fcr.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486606,"profile_url":null,"sequence":1104,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1105,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Schauws, das Wort \u201eZeit\u201c war ein gutes Stichwort. Sie m\u00fcssen jetzt einen Punkt setzen.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1106,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme jetzt zum Schluss.\n\nDas Frauenwahlrecht wurde aus vielen Gr\u00fcnden lange verhindert. Ein Grund war sicherlich Angst vor Ver\u00e4nderungen. Ich sage Ihnen allen dazu nur: Seien Sie doch ein bisschen mutig, und bringen Sie zusammen mit uns gerechte Strukturen im Kulturbetrieb auf den Weg. In zweieinhalb Jahren wird das Frauenwahlrecht 100 Jahre alt. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir uns bis dahin auf den Weg gemacht h\u00e4tten, die Lage f\u00fcr Frauen zu verbessern und den Kulturbetrieb vielf\u00e4ltiger zu machen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486609,"profile_url":null,"sequence":1107,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1108,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Astrid Freudenstein f\u00fcr die Unionsfraktion.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486611,"profile_url":null,"sequence":1109,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1110,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unser Thema kommt komisch daher. Ausgerechnet im Kulturbereich sollen es Frauen besonders schwer haben. Ausgerechnet im Kulturbereich gibt es weniger weibliche als m\u00e4nnliche F\u00fchrungskr\u00e4fte. Ausgerechnet im Kulturbereich verdienen Frauen schlechter als M\u00e4nner. Ausgerechnet im Kulturbereich - so \u00fcberschreiben Sie Ihren Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen - m\u00fcssen die Grundlagen f\u00fcr die Gleichstellung von M\u00e4nnern und Frauen \u00fcberhaupt erst geschaffen werden, und das im Jahre 2016. Ich finde das seltsam, und viele, mit denen ich \u00fcber dieses Thema gesprochen habe, finden das ebenfalls seltsam, vermutlich deshalb, weil wir der Kultur eigentlich das Anderssein zuschreiben, weil wir dort keine Hierarchien, keine gl\u00e4sernen Decken und keine M\u00e4nnerb\u00fcnde vermuten,","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":1111,"sitzung":156,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein! Gar nicht!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1112,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil wir m\u00e4nnliche Strukturen immer sehr stark in der Wirtschaft und auch in der Politik ansiedeln, aber eigentlich nicht so sehr im Bereich des Kulturellen. Und dann so etwas: Sie zeichnen das Bild einer Kulturszene, die sich quer durch alle Sparten als r\u00fcckst\u00e4ndige Machozone entpuppt. Daf\u00fcr werden Zahlen bem\u00fcht und Statistiken herangezogen.\n\nDas kommt f\u00fcr mich komisch daher und ist auch unglaubw\u00fcrdig. Auf jeden Fall ist es das Thema wert, sich genauer damit zu befassen. Denn fest steht, dass Frauen Karriereprobleme haben. Sie haben Probleme, an Auftr\u00e4ge zu kommen, und sie haben Probleme, richtig gutes Geld zu verdienen.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486615,"profile_url":null,"sequence":1113,"sitzung":156,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Aber?","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":1114,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Da m\u00fcssen wir noch was tun!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1115,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Welche Gr\u00fcnde kann es daf\u00fcr geben? Mir fallen mehrere ein. Ein Grund kann sein, dass diejenigen, die entscheiden, die Drehb\u00fccher, die Kunstwerke oder die Bewerberin schlichtweg nicht gut finden. Sie meinen, dass das, was angeboten wird, den Publikumsgeschmack nicht trifft, dass es nicht spannend genug ist, dass es sich nicht gut verkauft, dass die Bewerberin nicht die notwendige Qualifikation mitbringt.\n\nDas ist zun\u00e4chst ein ganz normaler Vorgang und keine Ungerechtigkeit. Das passiert jeden Tag in Personalabteilungen in dieser Republik, das l\u00e4uft dann auch in der Kultur unter dem Begriff der \u201eFreiheit der Kunst\u201c. Denn \u00fcber Geschmack kann man streiten - auch \u00fcber den Geschmack von Redaktionen und Findungskommissionen.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486618,"profile_url":null,"sequence":1116,"sitzung":156,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1117,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um strukturelle Probleme!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1118,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt auch eine zweite M\u00f6glichkeit, warum Frauen im Kulturbereich nicht zum Zuge kommen: Die Drehb\u00fccher, die Kunstwerke, die Bewerberinnen sind gut, aber die, die entscheiden, haben schlichtweg keine Ahnung,","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486621,"profile_url":null,"sequence":1119,"sitzung":156,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1120,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"oder es sind durchg\u00e4ngig Frauenhasser, Frauenhasserinnen; sie geben den Zuschlag der Bewerberin deswegen nicht, weil sie eine Frau ist.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1121,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben sie das gesagt?","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1122,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr fehlt mir zugegebenerma\u00dfen so ein bisschen die Fantasie. Das w\u00e4re auch verboten, und das w\u00e4re strafbewehrt - Gott sei Dank.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1123,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer hat das denn behauptet? Das hat niemand behauptet, Frau Kollegin! Sie verzerren doch das Bild!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1124,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oder es sind einfach nur zu viele M\u00e4nner in den Entscheidungsgremien.\n\nAn dem Punkt wollen Sie ja ansetzen.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486627,"profile_url":null,"sequence":1125,"sitzung":156,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1126,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie unterstellen n\u00e4mlich, dass mehr Frauen in die Jurys und Gremien m\u00fcssten, weil die sich dann wiederum \u00f6fter f\u00fcr Frauen entscheiden w\u00fcrden.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486629,"profile_url":null,"sequence":1127,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1128,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen wir gar nicht!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1129,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich muss Ihnen sagen, dass es daf\u00fcr bisher keinen Anhaltspunkt gibt. Zum Beispiel sind die Redaktionen der gro\u00dfen Fernsehanstalten, von denen Sie sprachen - ARD und ZDF -, \u00fcberwiegend schon weiblich besetzt. Ob sich das auswirkt, das zeigt uns vielleicht die neue Studie, auf die wir alle warten.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":1130,"sitzung":156,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201e\u00dcberwiegend\u201c kann man nicht sagen! Die m\u00fcssen ja erst neu besetzt werden!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1131,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"M\u00f6glichkeit drei, warum Frauen nicht so sehr zum Zuge kommen, ist, dass es vielleicht tats\u00e4chlich so ist, dass das, was Frauen anbieten, nicht passt. Die Frage, ob die Unterrepr\u00e4sentanz von Frauen im Kulturbereich damit zu tun hat, dass Frauen \u00f6fter als M\u00e4nner am Publikumsgeschmack vorbeiproduzieren, darf man zumindest stellen, meine ich.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486634,"profile_url":null,"sequence":1132,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1133,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Studie der Uni Rostock hat zum Beispiel ergeben, dass Frauen besonders h\u00e4ufig Dramen inszenieren, M\u00e4nner sich hingegen lieber mit Kom\u00f6dien besch\u00e4ftigen. Das sagt nat\u00fcrlich nichts \u00fcber die Qualit\u00e4t der Arbeit von Frauen aus, aber fest steht, dass Kom\u00f6dien beim Publikum besser ankommen. Daran werden wir allerdings mit Quoten auch nichts \u00e4ndern k\u00f6nnen.\n\nDann gibt es noch eine vierte M\u00f6glichkeit: Die Frauen k\u00f6nnen gar nicht so sehr zum Zuge kommen wie M\u00e4nner, weil sie sich n\u00e4mlich nicht so oft bewerben wie M\u00e4nner.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-selle\/archive\/213928","sequence":1134,"sitzung":156,"speaker":"Johannes Selle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":1318.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz richtig!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1135,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Punkt, der mir tats\u00e4chlich wichtig ist. Ich sitze seit acht Jahren im Personalausschuss meiner Heimatstadt, in Regensburg. Und eine Konstante gibt es dort, und zwar quer durch alle Bereiche der \u00f6ffentlichen Verwaltung und durch den gesamten Kulturbereich: Wo auch immer eine F\u00fchrungsposition ausgeschrieben ist, bewerben sich deutlich weniger Frauen als M\u00e4nner.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":1136,"sitzung":156,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Woran liegt das denn?","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486639,"profile_url":null,"sequence":1137,"sitzung":156,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Warum?","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1138,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstzweifel sind offenbar zun\u00e4chst einmal eine weibliche Eigenschaft. Ich meine aber schon, dass wir erst dann eine parit\u00e4tische Besetzung einfordern k\u00f6nnen, wenn sich auf die Positionen, f\u00fcr die gro\u00dfen Projekte auch wirklich so viele Frauen wie M\u00e4nner bewerben.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486641,"profile_url":null,"sequence":1139,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1140,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bis dahin m\u00fcssen wir Frauen immer und immer wieder ermutigen, ihren Hut auch wirklich in den Ring zu werfen.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486643,"profile_url":null,"sequence":1141,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1142,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie schieben es wirklich den einzelnen Frauen zu! Unglaublich! Sie verstehen die Strukturen nicht!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1143,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich meine tats\u00e4chlich, dass die Frauen an dem Punkt an sich arbeiten m\u00fcssen, sie m\u00fcssen sich bewerben. Das glaube ich tats\u00e4chlich.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":1144,"sitzung":156,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen die Struktur verbessern!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1145,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Kulturbereich kommt erschwerend hinzu, dass die Arbeitszeiten alles andere als familienfreundlich sind. Film, Tanz, Theater - all das findet abends statt. Das Museum hat am Montag zu, ist aber am Wochenende offen. Und zur Vernissage kann man auch nicht am Dienstagmittag einladen, wenn der Sohn im Kindergarten ist. M\u00fctter von kleinen Kindern haben es in der Kultur ausgesprochen schwer. Und an diesen zeitlich ung\u00fcnstigen Rahmenbedingungen k\u00f6nnen auch alle Quoten nichts \u00e4ndern.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich meine, dass wir bei dem Thema in erster Linie dort ansetzen m\u00fcssen, wo wir der Branche und dann auch den Frauen wirklich helfen k\u00f6nnen: Wir brauchen h\u00f6here Produktionsetats bei den Fernsehanstalten und bessere Honorarvereinbarungen, wir brauchen im Sozialversicherungsrecht Regelungen, die dem freien Dasein der K\u00fcnstler gerecht werden, und wir brauchen vor allem eine dauerhaft gute finanzielle Ausstattung der Kommunen, die n\u00e4mlich einen Gro\u00dfteil der Kulturf\u00f6rderung in unserem Land tragen. Und das schaut in den Bundesl\u00e4ndern sehr unterschiedlich gut aus.\n\nGeschlechterquoten k\u00f6nnen hilfreich sein, um Prozesse anzusto\u00dfen. Bei der Vergabe von Auftr\u00e4gen sind sie jedoch mit Sicherheit nicht hilfreich. Wir vergeben n\u00e4mlich auch \u00f6ffentliche Bauauftr\u00e4ge nicht parit\u00e4tisch an Frauen und M\u00e4nner, sondern an die Firma, die die geforderte Qualit\u00e4t zum besten Preis anbietet.\n\nWir lassen bei \u00f6ffentlichen Architektenwettbewerben auch nicht gleich viele Frauen und M\u00e4nner gewinnen. Ich finde das im \u00dcbrigen richtig, und ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass auch in der Kultur die Qualit\u00e4t das entscheidende Kriterium bleibt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486648,"profile_url":null,"sequence":1146,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1147,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Burkhard Blienert f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486650,"profile_url":null,"sequence":1148,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":1149,"sitzung":156,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Das Bem\u00fchen um Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern ist ein ursozialdemokratisches Anliegen, das sich wie ein roter Faden durch die Geschichte meiner Partei und deren Politik zieht. Aktuell ist das auch durch die Arbeit von Ministerin Manuela Schwesig wieder sehr deutlich geworden. Dass dieses Feld immer noch beackert werden muss, zeigt uns aber auch, wie z\u00e4h und tief verwurzelt die Widerst\u00e4nde sind, mit denen wir es hier zu tun haben.\n\nIn Politik und Parteien, in Verwaltung, Wirtschaft und im gesellschaftlichen Zusammenleben hat sich in den vergangenen Jahrzehnten in der Genderfrage vieles zum Besseren entwickelt. Aber - keine Frage - es gibt immer noch jede Menge zu tun, auch im Kultur- und Medienbereich. Als filmpolitischer Sprecher richte ich den Blick speziell auf den Filmbereich, weil das ein Bereich ist, den wir uns in K\u00fcrze genauer anschauen werden. Am Sonntag werden bei der Berlinale die Silbernen und Goldenen B\u00e4ren verliehen. Die Chance, dass eine Regisseurin geehrt wird, ist auch in diesem Jahr wiederum nicht sehr gro\u00df; denn von 23 Filmen im Wettbewerb sind nur 2 von Frauen gemacht.\n\nDas hat jetzt aber nichts mit der Auswahl von Dieter Kosslick zu tun. Er war Pressesprecher der Leitstelle f\u00fcr die Gleichstellung der Frau, wie es in seiner Biografie hei\u00dft, und ist daher \u00fcber jeden Verdacht erhaben. Er setzt sich sehr stark f\u00fcr die Gleichstellung ein. Das zeigt auch die Besetzung der Berlinale-Jury: Vier Frauen und drei M\u00e4nner entscheiden \u00fcber die Preise, und Meryl Streep hat den Vorsitz. Es zeigt sich aber auch, dass die internationale Situation von Filmemacherinnen sehr schwierig ist.\n\nAuch bei der Oscar-Verleihung werden wir das gleiche Bild haben. Es ist nicht nur so, dass schwarze Filmemacher dort kaum vertreten sind - dieses Mal gar nicht -, sondern dass es auch zu wenige Frauen gibt. Auch dort ist es kein Wunder, wenn 77 Prozent der Stimmberechtigten in der Academy M\u00e4nner sind. Die deutsche Film- und TV-Branche befindet sich daher leider Gottes in bester Gesellschaft, wenn es um fehlende Gleichstellung geht.\n\nDas haben die Zahlen deutlich gemacht, die hier schon pr\u00e4sentiert worden sind. Sowohl bei den Produktionen von ARD und ZDF als auch im Kinobereich ist der Anteil der Regisseurinnen 2014 sogar von 22 auf 19 Prozent zur\u00fcckgegangen. Bei den Filmen mit Budgets \u00fcber 5 Millionen Euro sinkt ihr Anteil tats\u00e4chlich auf null. Das hei\u00dft, man kann nicht verneinen, dass wir da noch eine Menge zu tun haben. Das sind Hausaufgaben, die wir machen m\u00fcssen.\n\nWir haben eine gute Anh\u00f6rung im Ausschuss gehabt. Dar\u00fcber bin ich froh. Es hat eine sehr interessante und ausgewogene Diskussion stattgefunden. Meine Kollegin Hiltrud Lotze ist eben in ihrem Redebeitrag darauf eingegangen. In der Debatte \u00fcber die Novellierung des Filmf\u00f6rderungsgesetzes werden wir entsprechende Ma\u00dfnahmen ergreifen. Im ersten Diskussionsentwurf ist enthalten, dass die F\u00f6rdergremien parit\u00e4tisch besetzt werden sollen.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":1150,"sitzung":156,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":1399.0,"speaker_party":"gruene","text":"Immerhin!","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":1151,"sitzung":156,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":1527.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch der Verwaltungsrat und das Pr\u00e4sidium der FFA sollen sich analog zum Bundesgremienbesetzungsgesetz am Gleichstellungsgebot orientieren. Dann werden wir den Blick noch auf andere Instrumente richten m\u00fcssen, zum Beispiel auf die Gleichstellung im Aufgabenkatalog der FFA sowie auf ein regelm\u00e4\u00dfiges Monitoring, das an der Stelle zwingend geboten ist.\n\nEiniges ist schon passiert, und das sollte man auch erw\u00e4hnen, zum Beispiel der Ma\u00dfnahmenkatalog der ARD. Auch bei der Degeto gibt es nun eine Selbstverpflichtung; sie will 20 Prozent der Regiest\u00fchle mit Regisseurinnen besetzen - ein erster Ansatz, um die Gleichstellung voranzubringen. Das Thema wird uns noch weiter verfolgen. Es ist auch mit der Ablehnung des Antrags hier noch nicht beendet. Ich glaube, dass wir bei der Novellierung des FFG notwendige und sinnvolle Erg\u00e4nzungen parlamentarisch umsetzen k\u00f6nnen. Die Argumente sind auf der Seite der Gleichstellung, und das werden wir auch nutzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486654,"profile_url":null,"sequence":1152,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1153,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Kultur und Medien zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eGrundlagen f\u00fcr Gleichstellung im Kulturbetrieb schaffen\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/7351, den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/2881 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 21 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung (1. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Richard Pitterle, Dr. Gerhard Schick, Dr. Sahra Wagenknecht, Dr. Dietmar Bartsch, Katrin G\u00f6ring-Eckardt, Dr. Anton Hofreiter, Jan van Aken, Luise Amtsberg und weiterer Abgeordneter\n\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses\n\nDrucksachen 18\/6839, 18\/7601\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Richard Pitterle f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486656,"profile_url":null,"sequence":1154,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 10 Gleichstellung im Kulturbetrieb","top_id":14755,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":1155,"sitzung":156,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Cum\u001eex, das klingt nicht nur suspekt, sondern ist, drastisch gesagt, schlicht eine Schweinerei. Heute setzen wir auf gemeinsamen Antrag von Linken und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen einen Untersuchungsausschuss zu den Cum-ex-Gesch\u00e4ften ein.\n\nCum-ex-Gesch\u00e4fte waren Aktiengesch\u00e4fte schwerreicher Investoren, die im Zeitraum von 1999 bis 2012 praktiziert wurden. Aktien wurden um den Dividendenstichtag kurz hintereinander einmal mit - \u201ecum\u201c - und einmal ohne - \u201eex\u201c - Dividende gehandelt. Das f\u00fchrte dazu, dass am Ende der Transaktionen zwei Personen jeweils eine Bescheinigung \u00fcber die auf die Dividende gezahlte Kapitalertragsteuer erhielten, obwohl diese nur einmal gezahlt worden war. Beide konnten sich diese Zahlung dann jeweils erstatten oder anrechnen lassen. Im Klartext: Einmal in die Staatskasse einzahlen, zweimal aus der Staatskasse kassieren. Der dadurch entstandene Schaden f\u00fcr den Fiskus und damit f\u00fcr die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler d\u00fcrfte sich nach bisherigen Sch\u00e4tzungen auf 12 Milliarden Euro belaufen. Erst 2012 wurden diese Gesch\u00e4fte durch eine Gesetzes\u00e4nderung unterbunden.\n\nDie wichtigsten Fragen, die der Untersuchungsausschuss zu kl\u00e4ren haben wird, sind folgende: Wie kann es sein, dass die Bundesregierung, allem voran das Bundesfinanzministerium, jahrelang keine wirksamen Ma\u00dfnahmen gegen diese Machenschaften getroffen hat, obwohl das Ministerium schon 2002 in einem Schreiben des Bankenverbandes auf die Cum-ex-Gesch\u00e4fte hingewiesen wurde?","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486658,"profile_url":null,"sequence":1156,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":1157,"sitzung":156,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Was haben die zust\u00e4ndigen Finanzminister Steinbr\u00fcck und Eichel davon gewusst?","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/fritz-guntzler\/archive\/214556","sequence":1158,"sitzung":156,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":1499.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das fragen wir auch!","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":1159,"sitzung":156,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr mich geht es nicht nur darum, subjektives Versagen der einzelnen Akteure herauszuarbeiten, sondern auch darum - das ist viel wichtiger -, die Mechanismen aufzusp\u00fcren, die einen Fehler so lange fortwirken lie\u00dfen.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486662,"profile_url":null,"sequence":1160,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":1161,"sitzung":156,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht nicht allein um die Aufarbeitung der Vergangenheit, sondern auch um die Lehren f\u00fcr heute und f\u00fcr die Zukunft. Denn aus der Branche wird mir zugefl\u00fcstert, dass die Cum-cum-Gesch\u00e4fte, die zurzeit laufen, auch nicht besser seien als Cum-ex.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486664,"profile_url":null,"sequence":1162,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":1163,"sitzung":156,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei Cum-ex sollen mehr als 100 Finanzdienstleister im In- und Ausland in diese Machenschaften verwickelt gewesen sein. Nach und nach kommt die Lawine ins Rollen. Die DZ Bank, das Zentralinstitut der Genossenschaftsbanken, will sich von Mitarbeitern trennen, die in Cum-ex-Gesch\u00e4fte verstrickt waren. Sie musste bereits 100 Millionen Euro an das Finanzamt nachzahlen.\n\nDie HypoVereinsbank musste ebenfalls bereits 1 Million Euro Bu\u00dfgeld zahlen. Der Maple Bank sind die Cum-ex-Gesch\u00e4fte nun vollends zum Verh\u00e4ngnis geworden. Sie musste wegen hoher Steuerr\u00fcckforderungen von der BaFin, der Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht, geschlossen werden.\n\nWir Linke k\u00f6nnen \u00fcbrigens stolz darauf sein, dass wir einen gro\u00dfen Anteil daran haben, dass diese Geschichte \u00fcberhaupt aufgearbeitet wird. Bereits in der letzten Legislaturperiode haben wir durch unsere Fragen zu dem Thema die Bundesregierung ins Schwitzen gebracht, und es zeigt sich immer mehr, dass wir den Nagel auf den Kopf getroffen haben.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486666,"profile_url":null,"sequence":1164,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":1165,"sitzung":156,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition, den von uns geforderten Sonderermittler zur Aufarbeitung der Cum-ex-Gesch\u00e4fte haben Sie leider verhindert und stattdessen selbst einen Untersuchungsausschuss vorgeschlagen. In der ersten Lesung des Antrags haben Sie dann mehrfach betont, dass Sie an der Aufkl\u00e4rung konstruktiv mitarbeiten wollen.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486668,"profile_url":null,"sequence":1166,"sitzung":156,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das tun wir auch!","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":1167,"sitzung":156,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Es hat mich gefreut, dass die SPD entgegen ihrer urspr\u00fcnglichen Ank\u00fcndigung einer Enthaltung gestern im GO-Ausschuss f\u00fcr den Antrag in der heute vorliegenden Fassung gestimmt hat.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486670,"profile_url":null,"sequence":1168,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":1169,"sitzung":156,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch die CDU sollte sich hier einen Ruck geben;","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486672,"profile_url":null,"sequence":1170,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":1171,"sitzung":156,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"denn es geht um eine Aufkl\u00e4rung im Interesse der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486674,"profile_url":null,"sequence":1172,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1173,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Christian Hirte f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486676,"profile_url":null,"sequence":1174,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":1175,"sitzung":156,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 30 Millionen Euro - so viel soll Uli Hoene\u00df an Steuern hinterzogen haben; ein h\u00fcbsches S\u00fcmmchen.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486678,"profile_url":null,"sequence":1176,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":1177,"sitzung":156,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Fall des einstigen Pr\u00e4sidenten des FC Bayern l\u00f6ste in Deutschland eine polarisierende Debatte \u00fcber Steuerbetrug und Steuerflucht aus. Doch angesichts m\u00f6glicher Enth\u00fcllungen rund um die sogenannten Cum-ex-Gesch\u00e4fte sind Uli Hoene\u00df und andere Steuers\u00fcnder wahrlich ganz kleine Fische.\n\nHeute entscheiden wir \u00fcber die Einsetzung eines Untersuchungsausschusses zu Cum-ex-Aktiengesch\u00e4ften. Der GO-Ausschuss hat die notwendigen Vorarbeiten geleistet, sodass wir nun \u00fcber einen kompetenz- und verfassungskonformen Einsetzungsantrag entscheiden k\u00f6nnen. Dank an die Kollegen aus dem GO-Ausschuss, namentlich vor allem an den Kollegen Dr. Stefan Heck, der f\u00fcr uns dort Berichterstatter war und darauf verzichtet hat, hier zu sprechen, sodass ich das heute tun darf.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486680,"profile_url":null,"sequence":1178,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":1179,"sitzung":156,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was sich gelegentlich wie ein Trinkspruch anh\u00f6rt - cum und ex -, k\u00f6nnte sich durchaus zu einem der spannendsten Wirtschaftskrimis der Bundesrepublik entwickeln. Es sollen Banken aus dem In- und Ausland den deutschen Fiskus jahrelang mit dubiosen Aktiengesch\u00e4ften um Milliarden von Euro gebracht haben, indem sie sich durch Finanztransaktionen um den Dividendenstichtag herum eine einmal entrichtete Kapitalertragsteuer vom Finanzamt gleich mehrfach erstatten lie\u00dfen. Weil Aktien so schnell gehandelt werden, dass offenbar nicht alle hinterherkommen, ist bei solchen Gesch\u00e4ften gelegentlich unklar, wem die Aktien am Dividendenstichtag eigentlich geh\u00f6ren, sodass wirtschaftliches und rechtliches Eigentum auseinanderfallen k\u00f6nnen. So k\u00f6nnen gleich zwei Handelspartner von ihren Banken in den Genuss einer Steuerbescheinigung kommen, die bares Geld wert ist.\n\nAls erste deutsche Bank hat im Dezember letzten Jahres - wir haben es gerade schon geh\u00f6rt - die HypoVereinsbank aus M\u00fcnchen einen Bu\u00dfgeldbescheid wegen Cum-ex-Gesch\u00e4ften akzeptiert. Die von der HVB eigentlich erhoffte Erstattung blieb aus, weil das Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern zu ermitteln begann und Steuerfahnder hinter den gewaltigen Summen der Aktientransfers illegale Cum-ex-Gesch\u00e4fte witterten. Nun musste die Bank nicht nur die Steuern zur\u00fcckzahlen, sondern auch eine Geldbu\u00dfe in H\u00f6he von knapp 10 Millionen Euro zahlen.\n\nWegen zweifelhafter Steuergesch\u00e4fte mit Dividendentiteln stehen f\u00fcr Banken und andere Investoren Millionenbetr\u00e4ge auf dem Spiel. Nicht nur die HypoVereinsbank, auch die Commerzbank bzw. Dresdner Bank, die HSH Nordbank und die Schweizer Bank Sarasin haben sogenannte Cum-ex-Gesch\u00e4fte mittlerweile einger\u00e4umt. In der letzten Woche setzte die BaFin - auch das haben wir geh\u00f6rt - wegen Steuerr\u00fcckforderungen in dreistelliger Millionenh\u00f6he und der damit einhergehenden bilanziellen \u00dcberschuldung sogar den Handel der Maple Bank aus. Eine Reihe fr\u00fcherer Bankenvorst\u00e4nde muss sich auf Regressforderungen einstellen. Nicht zuletzt die WestLB und viele andere Institute und Beteiligte sind im Fokus der Ermittler.\n\nDie Kreditinstitute und Beteiligten stellen sich auf hohe Steuernachzahlungen ein. Das wird wohl auch n\u00f6tig sein, wie die Causa HVB zeigt. Liegen n\u00e4mlich Umgehungstatbest\u00e4nde mit Verschleierungscharakter und kollusiven Absprachen vor, sind diese Cum-ex-Deals nicht nur illegal, sondern auch steuer- und strafbar. Hier sind bislang die Steuer- und Strafermittlungsbeh\u00f6rden aber genau ihren Aufgaben nachgekommen. Dar\u00fcber hinaus sollen jetzt neben den genauen tats\u00e4chlichen und rechtlichen Umst\u00e4nden mit dem neu zu bildendenden Untersuchungsausschuss auch die Verantwortlichkeiten von Politik und anderen Beteiligten aufgekl\u00e4rt werden.\n\nDas Wort \u201eSkandal\u201c wird ja meist inflation\u00e4r benutzt, und auch die Kollegen Schick und Pitterle nutzen dieses Wort sehr gern - vielleicht etwas zu gern.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":1180,"sitzung":156,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist kein Skandal, oder was?","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":1181,"sitzung":156,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und wer wei\u00df: M\u00f6glicherweise werden wir im Laufe unserer Untersuchungen noch so manches finden, was uns mit dem Kopf sch\u00fctteln l\u00e4sst.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1182,"sitzung":156,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist nur ein Krimi! Es ist kein Skandal!","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":1183,"sitzung":156,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten daher die Arbeit des Untersuchungsausschusses nicht mit allzu gro\u00dfen T\u00f6nen, Superlativen und Pathos belasten. Wir sind hier n\u00e4mlich nicht auf Skalpjagd, sondern wir sollten versuchen, unvoreingenommen Sachverhalte, Rechtslage und Verantwortlichkeiten aufzukl\u00e4ren.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486686,"profile_url":null,"sequence":1184,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":1185,"sitzung":156,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann mal los!","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":1186,"sitzung":156,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir stehen vor einer schwierigen Aufgabe, die sich anders als bei Uli Hoene\u00df vielleicht nicht im allergrellsten Scheinwerferlicht der Presse und der Medien abspielen wird. Deshalb m\u00f6chte ich dringend davor warnen, dass Linke und Gr\u00fcne Vorverurteilungen in skandalisierender Weise vornehmen. Das soll der Ausschuss ja eigentlich erst aufkl\u00e4ren.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1187,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was meinen Sie damit eigentlich genau?","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":1188,"sitzung":156,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer dies tut, weil es ihm in den politischen Kram passt, kann der Arbeit des Untersuchungsausschusses nicht gerecht werden.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1189,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil wir Fragen stellen?","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":1190,"sitzung":156,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Themenkomplex ist schwierig, die Aktenlage un\u00fcbersichtlich, und die Rechtslage l\u00e4sst Raum f\u00fcr mancherlei Interpretationen, vielleicht auch f\u00fcr \u00dcberraschungen. Gerade deshalb sollten wir sehr sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen. In diesem Sinn werden wir als Union konstruktiv an der Aufarbeitung mitarbeiten.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1191,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann gucken wir mal!","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":1192,"sitzung":156,"speaker":"Christian Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich pers\u00f6nlich freue mich darauf.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486695,"profile_url":null,"sequence":1193,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1194,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Gerhard Schick f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1195,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ab kommender Woche werden wir den wohl gr\u00f6\u00dften Steuerskandal untersuchen,","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":1196,"sitzung":156,"speaker":"Christian Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":1595.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Skandal!","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1197,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"den die Bundesrepublik Deutschland bislang erlebt hat und hoffentlich je erleben wird. Unser Ziel ist, dass wir endlich aufh\u00f6ren, unsere Steuergelder an Trickser und Betr\u00fcger am Finanzmarkt zu verschleudern.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486700,"profile_url":null,"sequence":1198,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1199,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist zahlreichen Million\u00e4ren und \u00fcber 120 Finanzinstituten gelungen, uns Steuerzahlern und Steuerzahlerinnen zwischen 2002 und 2012 gesch\u00e4tzte 12 Milliarden Euro aus der Tasche zu ziehen. 12 Milliarden Euro: Damit h\u00e4tten wir in diesen zehn Jahren 24 000 Lehrerinnen und Lehrer kontinuierlich besch\u00e4ftigen und bezahlen k\u00f6nnen. Das ging nicht, weil einige Leute eine gro\u00dfe Umverteilungsmaschine von B\u00fcrgern zu Banken und Million\u00e4ren in Gang gesetzt haben, die sozusagen kontinuierlich Geld von unten nach oben pumpt. Wir Gr\u00fcnen wollen, dass diese Umverteilungsmaschine gestoppt wird.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486702,"profile_url":null,"sequence":1200,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1201,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn das Problem ist ja - das hat der Kollege Pitterle angesprochen -, dass diese damalige Umverteilungsmaschine leider in wohl nur leicht ver\u00e4nderter Form heute weiter arbeitet und weiter viel Steuergeld von uns allen verloren geht an Leute, die am Finanzmarkt tricksen. Ich will, dass der Staat seine redlichen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor solchen Betr\u00fcgereien sch\u00fctzt; denn diese skrupellosen Banker, Steuerberater und Investoren gef\u00e4hrden den Zusammenhalt unserer Gesellschaft.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486704,"profile_url":null,"sequence":1202,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie des Abg. Andreas Schwarz [SPD]","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1203,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch wir als Abgeordnete d\u00fcrfen uns nicht damit begn\u00fcgen, die Misset\u00e4ter zu verurteilen, sondern wir m\u00fcssen uns fragen, was alles schiefgelaufen ist, damit diese \u00fcber zehn Jahre ungeschoren ihr Unwesen treiben konnten. Genau dies soll im Untersuchungsausschuss geschehen. Wir wollen untersuchen, und zwar ohne Vorverurteilungen, vielmehr Fragen stellen, warum das Bundesministerium der Finanzen \u00fcber zehn Jahre brauchte, dem Treiben ein Ende zu gebieten, obwohl es an Hinweisen nicht mangelte. Warum hat auch die Bankenaufsicht nur zugesehen, obwohl Banken solch hohe Risiken eingegangen sind, dass eine erste jetzt schon deswegen geschlossen wurde? Wieso wurde eigentlich die Steuerverwaltung so sp\u00e4t aktiv, obschon Steuererstattungen beansprucht wurden, die an H\u00f6he \u00fcberhaupt keinen Sinn mehr ergaben? Und warum haben wir eigentlich Landesbanken im \u00f6ffentlichen Eigentum, wenn auch diese die \u00d6ffentlichkeit auspl\u00fcndern? Das sind keine Vorverurteilungen, sondern das sind ganz konkrete Fragen.\n\nHerr Hirte, den Begriff \u201eSchweinereien\u201c f\u00fcr all dies hat Ihr eigener Kollege Olav Gutting - und nicht ich - in einer der fr\u00fcheren Debatten, die wir zu diesem Thema beantragt hatten, genannt.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486706,"profile_url":null,"sequence":1204,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486707,"profile_url":null,"sequence":1205,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zustimmung des Abg. Andreas Schwarz [SPD]","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1206,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ich finde, recht hat er. Eine Schweinerei ist es. Deshalb soll man es auch so benennen.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":1207,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":1829.0,"speaker_party":"linke","text":"Nichts gegen Schweine!","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486710,"profile_url":null,"sequence":1208,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1209,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider wird die Koalition unserem Antrag zur Einsetzung eines Untersuchungsausschusses heute nicht zustimmen. Sie haben, Herr Hirte, keinerlei Begr\u00fcndung daf\u00fcr genannt, warum Sie meinen, dass man diese Fragen nicht aufkl\u00e4ren sollte. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn die Vertreterinnen und Vertreter der Koalition uns mal erkl\u00e4ren w\u00fcrden, warum sie nicht mit uns zustimmen. Ich hoffe, dass Sie - nachdem Sie unseren Antrag auf Einsetzung eines Sonderermittlers abgelehnt haben und auch andere Wege der gemeinsamen Aufarbeitung mit uns nicht gehen wollten - jetzt trotzdem konstruktiv die gemeinsame Aufarbeitung im Ausschuss mittragen werden. So habe ich Sie verstanden. Ich hoffe, dass das in der Praxis dann auch so sein wird.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486712,"profile_url":null,"sequence":1210,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1211,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn diese Aufarbeitung ist zentral.\n\nNoch immer wissen viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nichts von dem, was da passiert ist. Und immer, wenn ich davon spreche, fragen mich Menschen ersch\u00fcttert, warum sie eigentlich noch nichts davon erfahren haben. Ich meine, Politik und Medien d\u00fcrfen sich nicht immer nur mit den einfachen Dingen besch\u00e4ftigen. Wir m\u00fcssen die gro\u00dfen Probleme angehen, auch wenn es kompliziert wird.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486714,"profile_url":null,"sequence":1212,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1213,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie gesagt, diese Gesch\u00e4fte gehen in einer etwas anderen Form weiter. Und es gibt immer noch Leute an den Finanzm\u00e4rkten, die skrupellos genug sind, die Allgemeinheit zu sch\u00e4digen und jede Schw\u00e4che, die es da gibt, zu nutzen. Dieses ewige Hase-und-Igel-Spiel zwischen einigen Experten am Finanzmarkt und uns als Gesellschaft muss endlich beendet werden. F\u00fcr uns Gr\u00fcne geht es bei dieser ungewollten Umverteilung von unten nach oben um Fairness und Gerechtigkeit, aber letztlich auch um die Verl\u00e4sslichkeit unseres Staates. F\u00fcr diese Werte treten wir ein.\n\nDanke.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486716,"profile_url":null,"sequence":1214,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1215,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Andreas Schwarz f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486718,"profile_url":null,"sequence":1216,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":1217,"sitzung":156,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":1386.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir werden noch heute die Einsetzung eines Untersuchungsausschusses zu den sogenannten Cum-ex-Gesch\u00e4ften beschlie\u00dfen. Dabei handelt es sich um Gesch\u00e4ftsmodelle von Banken und Anlageberatern, deren Renditeversprechen allein auf einer mehrfachen Erstattung und Anrechnung von Kapitalertragsteuern beruhte.\n\nDer Gesetzgeber hat diesen Gestaltungen der Finanzindustrie durch eine Umstellung der Kapitalertragsteuererhebung ab 2012 faktisch den Boden entzogen. Dies bedeutet aber nicht, dass sie bis dahin legal waren. Im Gegenteil: Auch der Direktor des Max-Planck-Instituts f\u00fcr Steuerrecht und \u00d6ffentliche Finanzen, Wolfgang Sch\u00f6n, bezeichnet diese Gesch\u00e4fte als illegal. Er geht sogar - ich zitiere - noch weiter: Hier wurde nicht nur versucht, Steuern zu sparen, sondern man hat den Fiskus sogar systematisch gemolken.\n\nEs ist f\u00fcr mich v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, dass findige Finanzberater noch immer der Auffassung sind, diese Art von Betrug sei legal. Nein, das ist es nicht. Man muss sich das mal auf der Zunge zergehen lassen: Wie kann man es f\u00fcr legal halten, sich die Kapitalertragsteuer zum Teil gleich mehrfach erstatten zu lassen, obwohl sie nur einmal gezahlt wurde und folglich die Finanz\u00e4mter - auf Kosten der Allgemeinheit - mehr Steuern erstatteten, als sie einnahmen? Liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist nicht legal, das ist kriminell.\n\nRichtig ist, dass die steuerfachliche Bewertung der fraglichen Cum-ex-Gesch\u00e4fte im Schrifttum umstritten ist. Auch steht h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechung hierzu noch aus. Inzwischen liegen uns aber Urteile zweier K\u00f6lner Gerichte vor, die den Anfangsverdacht der Steuerhinterziehung von Banken bei Cum-ex-Gesch\u00e4ften best\u00e4tigen. Norbert Walter-Bojans hat vollkommen Recht, wenn er laut FAZ vom 15. Dezember 2015 - ich zitiere - sagt:\n\nDie Banken k\u00f6nnen sich nach eindeutigen Gerichtsurteilen jetzt nicht mehr mit unklarer Rechtslage herausreden.\n\nDie Cum-ex-Gesch\u00e4fte sind mit tatkr\u00e4ftiger Unterst\u00fctzung der Banken allesamt von sehr wohlhabenden Menschen get\u00e4tigt worden, die sich gerne zur Elite unseres Landes z\u00e4hlen. Ich frage: Was ist daran Elite, sein Verm\u00f6gen auf Kosten der Allgemeinheit auf solch dreiste Art und Weise unrechtm\u00e4\u00dfig zu vermehren? Es ist an der Zeit, dass diese Leute endlich zur Besinnung kommen.\n\nUm eines klarzustellen: Niemand m\u00f6chte es verm\u00f6genden Menschen verwehren, ihr Geld gewinnbringend anzulegen. Gleichwohl gilt aber auch, dass sie ihren Pflichten nachkommen und ihre Steuern zahlen m\u00fcssen und nicht der Allgemeinheit die Mittel beispielsweise f\u00fcr die Finanzierung wichtiger Infrastrukturprojekte vorenthalten d\u00fcrfen.\n\nGern zitiere ich hierzu noch einmal Norbert Walter- Borjans:\n\nBanken und Investoren, die sich einmal gezahlte Steuern trickreich mehrfach vom Staat erstatten lassen, begehen keine l\u00e4ssliche S\u00fcnde, sondern unternehmen einen systematischen Raubzug in Milliardenh\u00f6he bei \u00f6ffentlichen Kassen, in die ehrliche Steuerzahler zuvor eingezahlt haben.\n\nEr sagte weiter:\n\nIch kann nur dazu raten, dass die T\u00e4ter jetzt ihre Lehren daraus ziehen, f\u00fcr die Vergangenheit reinen Tisch machen und sich von kriminellen Gesch\u00e4ftsmodellen zum Schaden der Allgemeinheit verabschieden.\n\nAus dem Ankauf der letzten Steuer-CD durch das Land NRW haben sich Anhaltspunkte gegen 129 Banken und Finanzdienstleister ergeben. Dies wird die bereits laufenden umfangreichen Ermittlungen der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden nat\u00fcrlich nochmals forcieren. Daf\u00fcr gilt dem Land NRW ausdr\u00fccklich Dank.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der urspr\u00fcngliche Antrag der Opposition auf Einsetzung des Untersuchungsausschusses wies diverse verfassungsrechtliche Probleme auf. Diese haben die Abgeordneten des 1. Ausschusses intensiv diskutiert und mit der vorgelegten Neufassung behoben. Insbesondere musste die Untersuchung auf den Kompetenzbereich des Bundes beschr\u00e4nkt werden.\n\nF\u00fcr uns als SPD war es zudem wichtig, nicht nur die Rolle der \u00f6ffentlichen Banken, sondern auch die der privaten Banken und Finanzdienstleister zum Gegenstand der Aufkl\u00e4rung zu machen. Wenn man ein Bild interpretieren und bewerten m\u00f6chte, muss man das Gesamtbild betrachten und nicht nur einzelne Facetten. Nur so k\u00f6nnen wir dem Untersuchungsauftrag auch wirklich gerecht werden.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1218,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und warum stimmen Sie dann jetzt nicht zu?","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":1219,"sitzung":156,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":1386.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir hegen Zweifel, ob wir das parlamentarische Instrument des Untersuchungsausschusses hier tats\u00e4chlich brauchen; denn wir haben Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, die inzwischen die Arbeit sehr intensiv aufgenommen haben. Dieser Auffassung sind nicht nur wir in der Politik, sondern ist auch beispielsweise Klaus Ott, der als Redakteur der S\u00fcddeutschen Zeitung auf Grundlage des Informationsfreiheitsgesetzes des Bundes Zugang zu den Akten des BMF erhielt.\n\nDennoch gilt: Unter Vorsitz unseres Kollegen Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger werden wir die Aufkl\u00e4rungsaufgabe, die uns das Parlament heute \u00fcbertragen wird, mit gro\u00dfem Engagement verfolgen und vorantreiben. Wir haben in dieser Legislaturperiode bei der Bek\u00e4mpfung der Steuerkriminalit\u00e4t schon viele wichtige Erfolge erzielt - gemeinsame Erfolge dieses Hauses. Wir haben die Regelungen zur strafbefreienden Selbstanzeige deutlich versch\u00e4rft und den internationalen Datenaustausch durch die Implementierung der OECD-Standards deutlich verbessert, erfreulicherweise auch mit den Stimmen der Gr\u00fcnen. Sogar die Linken haben diese Gesetzesversch\u00e4rfungen nicht abgeschreckt; sie haben sie zum Teil mitgetragen. Es gibt also in diesem Haus offenkundig eine sehr gute Chance auf breite Mehrheiten f\u00fcr Ma\u00dfnahmen gegen Steuerhinterziehung und Steuerbetrug. Da kann man ja schon fast von einem Konsens sprechen.\n\nMeine Bitte: Lassen Sie uns doch in der bevorstehenden Ausschussarbeit daran ankn\u00fcpfen und die Aufkl\u00e4rungsarbeit gemeinsam vorantreiben. Wer wei\u00df - wom\u00f6glich ergeben sich auch noch Ideen f\u00fcr k\u00fcnftige gemeinsame Gesetzesinitiativen. Denn eines ist klar: Wer gegen Steuerkriminalit\u00e4t vorgeht, hat die SPD-Bundestagsfraktion immer an seiner Seite.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486722,"profile_url":null,"sequence":1220,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Bernhard Daldrup [SPD]","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":1221,"sitzung":156,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":1386.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss. Sehr geehrter Herr Kollege Hirte, Herr Kollege Pitterle, Herr Kollege Dr. Schick, wir freuen uns auf die gemeinsame Arbeit und bieten allen Beteiligten unsere gute Zusammenarbeit an.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486724,"profile_url":null,"sequence":1222,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1223,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Philipp Graf Lerchenfeld f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486726,"profile_url":null,"sequence":1224,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486727,"profile_url":null,"sequence":1225,"sitzung":156,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Hohes Haus! Mit dem Untersuchungsausschuss, den wir heute einsetzen und der sich in der kommenden Woche konstituieren wird, werden wir uns auf eine Zeitreise begeben. Die Zeitreise beginnt im Jahr 1998, als Steuergesetze ge\u00e4ndert wurden, die dazu gef\u00fchrt haben, dass T\u00fcren ge\u00f6ffnet wurden f\u00fcr diese Machenschaften.\n\nKollege Schick, es war der von Ihnen gest\u00fctzte Finanzminister Eichel, der diese Sachen vorbereitet hat.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1226,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"1998? Eichel?","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486729,"profile_url":null,"sequence":1227,"sitzung":156,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie waren an der Regierung beteiligt. Insofern kann ich Ihnen nur sagen: H\u00e4tten Sie damals ein bisschen weiter vorausgeschaut, dann h\u00e4tten Sie vielleicht auch erkannt, welche uns\u00e4glichen T\u00e4tigkeiten Sie ausgel\u00f6st haben.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1228,"sitzung":156,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das schauen wir uns noch einmal genau an! Das war n\u00e4mlich anders!","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486731,"profile_url":null,"sequence":1229,"sitzung":156,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich zur\u00fcckkommen zum Cum-ex-Gesch\u00e4ft und zur \u00c4nderung des Einkommensteuergesetzes in den 90er-Jahren, die, wie gesagt, diesen dubiosen Gesch\u00e4ften die T\u00fcr ge\u00f6ffnet hat.\n\nIm Jahr 2002 - damit sind wir beim n\u00e4chsten Punkt unserer Zeitreise - wurden dem Bundesfinanzministerium erste Hinweise gegeben, dass ungerechtfertigte Erstattungen von Banken in gro\u00dfem Umfang vorgenommen wurden. Es wurde aber nichts gemacht. Man hat nicht reagiert. Nun, man kann vielleicht sagen, dass es immer eine Zeit dauert, bis Steuererkl\u00e4rungen abgegeben, Steuerbescheide erlassen und die notwendigen Betriebspr\u00fcfungen bei den Steuerpflichtigen durchgef\u00fchrt werden; dann gibt es eventuell noch Gerichtsverfahren vor Finanzgerichten. Alles das zieht sich hin. Finanzbeh\u00f6rden haben nur eine verz\u00f6gerte M\u00f6glichkeit, gesicherte Kenntnisse \u00fcber Steuergestaltungen zu erlangen.\n\nIch denke, es ist wirklich an der Zeit, dass wir uns mit diesem Thema besch\u00e4ftigen. Ich freue mich, im Untersuchungsausschuss die Gelegenheit zu haben, diese hochkomplizierte Materie zu durchleuchten.\n\nSo einfach, wie es den Anschein hat und wie derzeit auch immer berichtet wird, ist der Sachverhalt doch nicht; denn es gab immer wieder h\u00f6chstgerichtliche Urteile, die deutlich gemacht haben, dass eben kein Fall gem\u00e4\u00df \u00a7 42 AO vorliegt. Der BFH hat unter Berufung auf \u00a7 50 c Einkommensteuergesetz, der inzwischen weggefallen ist, festgestellt, dass kein missbr\u00e4uchlicher Tatbestand beim Dividendenstripping vorlag. Insofern wird es interessant werden, sich auch mit den Finanzgerichtsurteilen - heute ist wieder eines vom Hessischen Finanzgericht in der FAZ ver\u00f6ffentlicht worden - zu besch\u00e4ftigen, um festzustellen: Was ist denn der Hintergrund? Was ist die rechtliche Frage? Ich denke, dass wir in den Finanzgerichtsurteilen durchaus Erhellendes f\u00fcr unseren Untersuchungsausschuss finden werden.\n\nEs wurde schon gesagt, dass inzwischen Geldbu\u00dfen verh\u00e4ngt wurden. Die HVB hat - lieber Kollege Pitterle, das zur Korrektur - 9,8 Millionen Euro Geldbu\u00dfe bezahlt und nicht 1 Million Euro, wie Sie vorhin gesagt haben. Die Maple Bank ist, wie gesagt, inzwischen unter Moratorium gestellt worden, weil sie die R\u00fcckstellungen nicht bilden konnte, die notwendig w\u00e4ren f\u00fcr die entsprechenden R\u00fcckerstattungen der Steuern. Spektakul\u00e4re F\u00e4lle wie der des Unternehmers M\u00fcller, der die Bank Sarasin in der Schweiz verklagt hat und damit deutlich machen wollte, dass er von der Bank falsch beraten wurde, haben \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit erregt.\n\nIch denke, wir haben eine gro\u00dfe Aufgabe vor uns, um die Sachverhalte, die im Fragenkatalog aufgef\u00fchrt sind, aufzukl\u00e4ren. Ich w\u00fcnsche uns dazu gute Beratungen. Ich hoffe, dass wir mit den Erkenntnissen, die wir gewinnen werden, dazu beitragen, in Zukunft kriminelle Machenschaften bei missbr\u00e4uchlicher Steuergestaltung zu verhindern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":486732,"profile_url":null,"sequence":1230,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Andreas Schwarz [SPD]","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":486733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1231,"sitzung":156,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung zu dem Antrag der Abgeordneten Richard Pitterle, Dr. Gerhard Schick, Dr. Sahra Wagenknecht, Dr. Dietmar Bartsch, Katrin G\u00f6ring-Eckardt, Dr. Anton Hofreiter, Jan van Aken, Luise Amtsberg und weiterer Abgeordneter zur Einsetzung eines Untersuchungsausschusses. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/7601, den Antrag auf Drucksache 18\/6839 in der Ausschussfassung anzunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Koalitionsfraktionen angenommen.","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":486734,"profile_url":null,"sequence":1232,"sitzung":156,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses (cum-ex)","top_id":14756,"type":"poi","wahlperiode":18}]