[{"id":578058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":157,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zu unserer Plenarsitzung. Es gibt eine interfraktionelle Vereinbarung, vor dem Tagesordnungspunkt 1, also der \u00fcblicherweise um diese Zeit stattfindenden Regierungsbefragung, eine Vereinbarte Debatte im Umfang von 60 Minuten zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen aufzurufen. - Ich kann davon ausgehen, dass das allgemeine Zustimmung findet. Dann ist das so beschlossen.\n\nDamit rufe ich Zusatzpunkt 1 unserer Tagesordnung auf:\n\nVereinbarte Debatte\n\nzu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen\n\nDie vereinbarte Debattenzeit - 60 Minuten - hatte ich schon mitgeteilt.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile f\u00fcr die Bundesregierung das Wort dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r G\u00fcnter Krings.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578059,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":2,"sitzung":157,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In den letzten Tagen haben uns die erschreckenden Vorf\u00e4lle in den s\u00e4chsischen Orten Clausnitz und Bautzen best\u00fcrzt. So ersch\u00fctternd diese j\u00fcngsten \u00dcbergriffe auf Fl\u00fcchtlinge und ihre Unterk\u00fcnfte auch sind, so stehen sie doch leider in einer Reihe mit inzwischen weit \u00fcber 1 100 Straftaten gegen Asylbewerberunterk\u00fcnfte seit dem 1. Januar des letzten Jahres.\n\nSolche Taten finden sich in allen Teilen Deutschlands, auch wenn sie in manchen Regionen, gerade in den neuen L\u00e4ndern, in einer besonderen H\u00e4ufung auftreten. Diese Geschehnisse - darin sind wir uns, denke ich, alle einig - sind in jeder Hinsicht inakzeptabel. Die aus diesen abscheulichen Taten sprechende Menschenverachtung kann von allen, die auch nur ein Mindestma\u00df an Empathie empfinden, nur auf das Sch\u00e4rfste verurteilt werden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578061,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":4,"sitzung":157,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Wir werden nicht zulassen, dass Menschen, die in unserem Land Schutz suchen, gef\u00e4hrdet und bedr\u00e4ngt werden, und zwar egal, ob ihnen dieser Schutz nun dauerhaft zusteht oder nicht.\n\nEs ist richtig: Die Demonstrations- und Meinungsfreiheit ist ein hohes Gut in der Demokratie, und als Demokrat muss ich bereit sein, eine Menge an Dummheit und geistigem Unrat in der \u00f6ffentlichen Debatte auszuhalten. Es ist f\u00fcr mich aber schwer, ja eigentlich gar nicht nachvollziehbar, was Menschen dazu treibt, ihren Protest nicht an die Adresse der Politik zu richten, sondern sich als Mob zusammenzurotten und ihre Aggressionen gerade an den Menschen auszulassen, die bei uns Schutz suchen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578063,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":6,"sitzung":157,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Offensichtlich erleben wir hier in manchen \u00f6stlichen Regionen unseres Landes auch die Sp\u00e4tfolgen einer jahrzehntelangen, auch repressiven Abschottung in der Zeit bis 1989.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578065,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":157,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das ist K\u00e4se!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":8,"sitzung":157,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Aber ich misstraue, offen gestanden, allen, die f\u00fcr diese Vorg\u00e4nge im Osten wie im Westen mit allzu einfachen und einseitigen Erkl\u00e4rungen aufwarten. F\u00fcr mich ist vor allem wichtig, dass wir feststellen, dass nichts so falsch ist wie der verlogene Schlachtruf dieser Leute \u201eWir sind das Volk\u201c.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578067,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":10,"sitzung":157,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Die Menschen, die vor einem Vierteljahrhundert mit diesem Ruf ein demokratisches und vereintes Deutschland gegen die damals herrschende Diktatur einer Einheitspartei erstritten haben, waren von den Ideen der Freiheit und der Menschenrechte getragen. Weiter weg von den Idealen dieser friedlichen Revolution des Herbstes 1989 kann man sich gar nicht begeben, wenn man sich in die Gesellschaft derer begibt, die in Clausnitz, Bautzen und anderswo dumpf und zynisch genau diese Ideale mit F\u00fc\u00dfen treten, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578069,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":12,"sitzung":157,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Wir wissen, dass sich hier eben nicht das Volk \u00e4u\u00dfert. Die Gewaltt\u00e4ter und Randalierer vor den Fl\u00fcchtlingsheimen, aber auch der harte Kern von Pegida und Co. bilden in Wirklichkeit das, was sie anderswo gerne anprangern, n\u00e4mlich eine Parallelgesellschaft mitten in unserem Land.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578071,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":14,"sitzung":157,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Sie bilden eine Parallelgesellschaft, weil sie grundlegende Regeln und Werte unseres Rechtsstaates ablehnen. Sie bek\u00e4mpfen politische Entscheidungen nicht mit Worten, sondern mit Gewalt. Sie begegnen damit auch der parlamentarischen Demokratie mit Verachtung, und sie verh\u00f6hnen diejenigen, die ihnen als Repr\u00e4sentanten unseres Staates gegen\u00fcbertreten, seien es Feuerwehrleute oder Polizisten.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578073,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":16,"sitzung":157,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Es ist daher aus meiner Sicht auch richtig und wichtig, dass wir hier im Bundestag ein klares Bekenntnis dazu abgeben, dass wir denjenigen, die f\u00fcr uns und unseren Rechtsstaat tagt\u00e4glich ihren Kopf hinhalten, den R\u00fccken st\u00e4rken, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578075,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":18,"sitzung":157,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Das gilt f\u00fcr Polizisten und alle Einsatzkr\u00e4fte, denen wir von K\u00f6ln bis Clausnitz in diesen Monaten besondere Verantwortung und besonders schwierige Eins\u00e4tze abverlangen.\n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6rt es auch zu einem Rechtsstaat, dass polizeiliches Handeln n\u00f6tigenfalls zum Gegenstand einer \u00dcberpr\u00fcfung werden kann und soll. Ich habe aber - das sage ich ganz offen - kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn von Berlin aus, Hunderte Kilometer entfernt vom Ort der schrecklichen Vorf\u00e4lle, manche meinen, sie k\u00f6nnten anhand einer 90-sek\u00fcndigen Handyvideosequenz beurteilen, ob ein Einsatz fehlerhaft oder gar unrechtm\u00e4\u00dfig war. Das ist Illusion des Dabeigewesenseins, aber nicht ein wirklich sachkundiger Beitrag.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578077,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578078,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":21,"sitzung":157,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Fairness und Respekt sollten wir hoffentlich im Konsens aller Demokraten auch im Umgang mit allen Einsatzkr\u00e4ften, auch den Polizisten, zeigen.\n\nWir setzen zum einen auf Polizei, Staatsanwaltschaft und Gerichte im Kampf gegen gewaltt\u00e4tige und hetzende Extremisten. Diesen T\u00e4tern begegnen wir mit null Toleranz. Ich erwarte daher, dass die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden alle Straftaten, f\u00fcr die sich in Clausnitz, Bautzen oder anderswo ein Anfangsverdacht ergibt, mit aller Konsequenz verfolgen und dass die T\u00e4ter schnell ihrer gerechten Strafe zugef\u00fchrt werden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578080,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":23,"sitzung":157,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Dass wir auf der Grundlage entsprechender Informationen auch hart und konsequent handeln, hat Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re mehrfach gezeigt, zuletzt etwa durch das Vorgehen gegen die Gruppe \u201eOldschool Society\u201c oder das j\u00fcngste Verbot der rechtsextremistischen und ausl\u00e4nderfeindlichen Internetplattform Altermedia Deutschland.\n\nZum anderen gehen wir pr\u00e4ventiv vor und unterst\u00fctzen das b\u00fcrgerschaftliche Engagement gegen Extremisten, beispielsweise mit Angeboten der politischen Bildung, deren F\u00f6rderung in diesem Jahr zu Recht noch einmal deutlich verst\u00e4rkt wurde.\n\nMeine Damen und Herren, leider k\u00f6nnen staatliche F\u00f6rdergelder alleine eine Gesellschaft gegen Extremismus nicht immunisieren. Es kommt letztlich auf die Menschen an, die sich f\u00fcr Mitmenschlichkeit und Demokratie einsetzen. Hier sollten wir bei aller Ersch\u00fctterung \u00fcber die j\u00fcngsten Bilder von Gewalt und Hetze vor allem nicht an der St\u00e4rke unserer Demokratie verzagen. Der Weimarer Republik, deren Geschichte uns in diesem Geb\u00e4ude t\u00e4glich umgibt, hat man nachgesagt, sie sei gescheitert, weil sie eine Demokratie ohne Demokraten gewesen sei. Ich bin der felsenfesten \u00dcberzeugung, dass das Engagement vieler B\u00fcrger, auch in der aktuellen Fl\u00fcchtlingskrise, beweist, dass unsere Bundesrepublik voller Demokraten ist, meine Damen und Herren.\n\nAls Demokraten bieten wir den Extremisten die Stirn. Wenn wir in dieser Debatte genau dazu einen Beitrag leisten wollen, dann k\u00f6nnen wir das, wie ich hoffe, indem wir auf kleinliches Gez\u00e4nk verzichten und stattdessen ein Zeichen der Entschlossenheit und Geschlossenheit setzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578082,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":25,"sitzung":157,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Ha\u00dfelmann erh\u00e4lt das Wort zu einer Kurzintervention.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":26,"sitzung":157,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, f\u00fcr die Gelegenheit zu einer Kurzintervention.\n\nSehr geehrter Herr Kollege Staatssekret\u00e4r Krings, um an Ihre letzten Worten anzuschlie\u00dfen: Ja, von diesem Parlament soll ein starkes Zeichen ausgehen. Es war der Wunsch aller Fraktionen, nachdem wir eine Aktuelle Stunde beantragt hatten, hier gemeinsam zu einer Vereinbarten Debatte zusammenzukommen, um deutlich zu unterstreichen: In diesem Parlament gehen Vorf\u00e4lle, \u00dcbergriffe wie in Clausnitz und Bautzen uns alle an. Auch ich finde, dass wir die Gemeinsamkeiten der Demokratinnen und Demokraten betonen sollten.\n\nBei aller Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Sie, die Sie als Staatssekret\u00e4re auf der Regierungsbank sitzen: Ich finde es ein Unding, dass angesichts dieser Situation kein einziger Minister und keine einzige Ministerin anwesend ist, au\u00dfer der Vertreterin des Kanzleramtes,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578085,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":28,"sitzung":157,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"und dass auch die Ostbeauftragte des Deutschen Bundestages nicht hier ist. Wenn wir die Gemeinsamkeiten und die Bedeutung dieses Themas unterstreichen wollen - alle gemeinsam; daf\u00fcr bin ich -, dann erwarte ich, dass die Ministerinnen und Minister der Regierung bei einer solchen Gelegenheit auf der Regierungsbank sitzen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578087,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":30,"sitzung":157,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dietmar Bartsch f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578089,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":32,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich will zun\u00e4chst ausdr\u00fccklich Danke an die Gr\u00fcnen sagen, die die Aktuelle Stunde sehr schnell beantragt haben. Es ist auch gut, dass wir zu einer vereinbarten Debatte gekommen sind. Meine Fraktion hatte am Sonntag gefordert, dass es eine Regierungserkl\u00e4rung gibt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578091,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":34,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wir haben ja jetzt ungef\u00e4hr w\u00f6chentlich Regierungserkl\u00e4rungen; das ist angesichts all der Themen auch richtig und notwendig. Und im \u00dcbrigen: In dieser Frage schaut Europa auch auf uns.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578093,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":36,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren von der Koalition, dass Sie von der Opposition gezwungen werden m\u00fcssen, dass das hier Thema wird, und dass dann auch noch, wie die Kollegin eben sagte, wirklich kein Minister, nicht einmal der Innenminister, hier ist, das ist wirklich skandal\u00f6s.\n\nKein Minister findet es notwendig, hier anwesend zu sein? Dann kann ich Ihre Worte nur begrenzt ernst nehmen, Herr Krings. Das ist nun mal leider so.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578095,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":38,"sitzung":157,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Nehmen Sie grunds\u00e4tzlich keinen Staatssekret\u00e4r ernst, oder was?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":39,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Allein die schlichte Tatsache, dass es im letzten Jahr bundesweit \u00fcber 1 000 Straftaten gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften gegeben hat - f\u00fcnfmal mehr als im Jahr davor -, ist doch Grund genug, hier anwesend zu sein. In Deutschland applaudiert der Mob, wenn die Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte brennen. Meine Damen und Herren, wo sind wir hingekommen?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578098,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":41,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Herr Krings, ich will ausdr\u00fccklich betonen, dass wir uns in einer Frage einig sind: Diese Vorf\u00e4lle in Clausnitz und Bautzen sind verabscheuungsw\u00fcrdig, sind widerlich und sind eine Schande f\u00fcr unser Land. - Aber, meine Damen und Herren, es ist kein Zufall, dass diese Vorf\u00e4lle in Sachsen geschehen - erst Heidenau und Freital, dann Bautzen und Clausnitz, jeden Montag Pegida in Dresden. All das ist auch Ergebnis einer verh\u00e4ngnisvollen Politik, die unter CDU-Verantwortung in Sachsen \u00fcber 25 Jahre hinweg gemacht wird.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578100,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":43,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Das geht im \u00dcbrigen schon auf die \u00dcberzeugung des damaligen CDU-Ministerpr\u00e4sidenten Kurt Biedenkopf zur\u00fcck, der festgestellt hat, Sachsen sei \u201eimmun gegen\u00fcber rechtsradikalen Versuchungen\u201c - das ist ein O-Ton. \u00dcber Jahre hat die CDU hier ja Verharmlosung betrieben und Ignoranz an den Tag gelegt, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578102,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN sowie des Abg. Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":45,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ich will Ihnen nur ein paar wenige aktuelle Beispiele nennen:\n\nErstens. Ein s\u00e4chsischer Landtagsabgeordneter der CDU namens Krau\u00df hat den Vorwurf der Amadeu-Antonio-Stiftung zur\u00fcckgewiesen, dass s\u00e4chsische Landespolitik Nazis gro\u00df mache. Das sei zwar kein neuer Vorwurf, bleibe aber trotzdem Unsinn, sagte Herr Krau\u00df in der Jungen Freiheit - der Mann merkt offensichtlich nichts.\n\nZweitens. Es ist auch absolut unverst\u00e4ndlich, dass die S\u00e4chsische Staatskanzlei zu einer Dankveranstaltung f\u00fcr Helferinnen und Helfer einen Menschen des Pegida-Vorstandes einl\u00e4dt. Das ist doch kein Zufall, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":46,"sitzung":157,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Das ist irre!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":47,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Drittens. Bei dem Asylbewerberheim in Clausnitz war ein AfD-Mitglied Chef, und der Bruder organisierte die Proteste gegen die Ankommenden und Hilfesuchenden.\n\nDas waren nur drei Beispiele. All das ist aber kein Wunder. So hat der Ministerpr\u00e4sident, Herr Tillich, der verantwortlich ist, gesagt: \u201eDer Islam geh\u00f6rt nicht zu Sachsen.\u201c Das ist der Mann, der diese Rechten mit der B\u00fcrgerbewegung Stuttgart 21 gleichsetzt. Meine Damen und Herren, wo leben wir denn?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578106,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":49,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Herr Krings, wenn Sie sagen, anhand einer Videosequenz k\u00f6nne man den Polizeieinsatz in Clausnitz nicht beurteilen, dann will ich Ihnen entgegenhalten: Aber Ihr Innenminister konnte das. - Ich will Ihnen auch deutlich sagen: Traumatisierte Fl\u00fcchtlingskinder, die so Schreckliches erlebt haben, nimmt man in den Arm und nicht in den W\u00fcrgegriff.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578108,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":51,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Es ist und bleibt notwendig, dass demokratische Kr\u00e4fte hier Haltung zeigen und klarmachen, dass die Menschen, die zu uns kommen, anst\u00e4ndig behandelt werden. Unsere Solidarit\u00e4t - ich hoffe, die Solidarit\u00e4t des ganzen Hauses - muss all jenen gelten, die gegen rassistische Hetze auf die Stra\u00dfe gehen und die Fl\u00fcchtlingshilfe unterst\u00fctzen. Da meine ich die Kirchen genauso wie die Antifa-Bewegung, Nachbarschaftsinitiativen und viele andere Menschen mehr in diesem Land. Die m\u00fcssen wir st\u00e4rken.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578110,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":53,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Im \u00dcbrigen sage ich Ihnen: Meine Partei steht in Sachsen an deren Seite. Es ist kein Zufall, dass die meisten Abgeordnetenb\u00fcros, die in Sachsen angegriffen werden, B\u00fcros der Linken sind. Das ist wirklich kein Zufall, meine Damen und Herren.\n\nUnd deshalb - letzter Satz -: Ja, ich bin f\u00fcr Entschlossenheit. Lassen Sie uns die gemeinsame Botschaft nach au\u00dfen tragen, dass wir aufstehen m\u00fcssen f\u00fcr mehr Mitmenschlichkeit in unserem Land und in Europa.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578112,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":55,"sitzung":157,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt der Kollege Uli Gr\u00f6tsch das Wort.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578114,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":57,"sitzung":157,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eImmer wieder Sachsen!\u201c, so m\u00f6chte man sagen, und so haben vielleicht auch viele von uns in den letzten Tagen gedacht. Glaubt noch jemand, dass das alles Zufall ist, in Heidenau, Freital, Bautzen, Clausnitz und anderswo?\n\nSchauen Sie sich einmal die Karte der Amadeu-Antonio-Stiftung zu Brandanschl\u00e4gen an, liebe Kolleginnen und Kollegen. F\u00fcr mich ist das die Karte der Schande. Die roten Punkte markieren rechte \u00dcbergriffe seit Januar 2015. Sachsen ist als einziges Bundesland komplett \u00fcbers\u00e4t mit roten Punkten. Jeder sechste Anschlag auf Asylunterk\u00fcnfte im letzten Jahr fand in Sachsen statt. Diese Orte in Sachsen, die ich eben aufgez\u00e4hlt habe, haben in den letzten Wochen und Monaten sehr zweifelhaften Weltruhm - kann man fast schon sagen - erlangt. Diese roten Punkte, liebe Kolleginnen und Kollegen, markieren Dunkeldeutschland.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578116,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":59,"sitzung":157,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte aber auch sagen, dass ich die Menschen in Sachsen bei weitem nicht pauschal verurteilen und schon gar nicht an den Pranger stellen will.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578118,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578119,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das haben Sie ja schon gemacht!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":62,"sitzung":157,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Ich h\u00f6re von meinen Kolleginnen und Kollegen aus Sachsen, wie sehr sie sich auch dort in diesen Tagen engagieren, wie sehr sich auch in Sachsen viele Menschen gegen rechts und gegen Neonazis stellen. Und trotzdem: Die Mutter aller Gidas kommt aus Sachsen. Was sich dort Woche f\u00fcr Woche ereignet, muss ich hier nicht noch einmal erz\u00e4hlen. Es ist wohl nicht mehr zu leugnen, dass gerade dort der N\u00e4hrboden und das Klima f\u00fcr Neonazis optimal zu sein scheinen. Das hat meiner Meinung nach durchaus einen Grund: Dort, wo man die braune So\u00dfe seit der deutschen Einheit nahezu ungehindert wabern l\u00e4sst - da muss sich niemand wundern -, ist eben eine Art Dunkeldeutschland entstanden, eine Situation also, wie sie in anderen Teilen unseres Landes schlichtweg undenkbar ist.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":63,"sitzung":157,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Unversch\u00e4mt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":64,"sitzung":157,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Die Ansatzm\u00f6glichkeiten staatlichen Handelns sind in diesem Zusammenhang ja eigentlich sehr weitreichend.\n\nWir, die Gro\u00dfe Koalition, haben die Aufstockung des Bundesprogramms \u201eDemokratie leben!\u201c im Bundeshaushalt 2016 durchgebracht und damit ein deutliches Zeichen, ein deutliches Signal gegen rechts gesetzt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578123,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":66,"sitzung":157,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Wir schaffen damit die Grundlage f\u00fcr eine nachhaltig wirkende Pr\u00e4ventionsarbeit gegen rechts - wenn diese Initiativen vor Ort dann nicht alleine gelassen werden und wenn die jeweiligen Bundesl\u00e4nder auch ihren Teil dazu beitragen.\n\nUnd wir verf\u00fcgen in Deutschland \u00fcber eine Struktur der Sicherheitsbeh\u00f6rden, die es m\u00f6glich macht, dass rechte Umtriebe erkannt und gebannt werden. Zum Erkennen dieser Umtriebe und zum Aufkl\u00e4ren der Strukturen verf\u00fcgen die Bundesl\u00e4nder, wie wir alle wissen, \u00fcber ein Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz.\n\nGlauben Sie mir, ich befasse mich ziemlich intensiv mit der Arbeit des Bundesamtes und der Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz, und es ist immer wieder Sachsen, wo nicht so gearbeitet wird, wie ich es mir und wie wir es uns erwarten d\u00fcrfen. Es ist Sachsen, wo das LfV Pegida gew\u00e4hren l\u00e4sst, obwohl dort zur Exekution von Menschen an den Grenzen aufgerufen wird, obwohl dort Galgen hochgehalten werden und Parolen gegr\u00f6lt werden, die anderswo undenkbar sind.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578125,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Aber nicht von Sachsen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":68,"sitzung":157,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Wenn das LfV Sachsen offensichtlich nicht in der Lage oder nicht willens ist, dort wirksam zu handeln, dann ist die Landesregierung, dann sind der Innenminister Ulbig und der Ministerpr\u00e4sident Tillich daf\u00fcr verantwortlich, dass dessen Pr\u00e4sident abgel\u00f6st wird und die Stelle so besetzt wird, dass dort richtig und verantwortlich gehandelt wird.\n\nApropos Ministerpr\u00e4sident Tillich - das muss ich schon sagen -: Was f\u00fcr eine Erkenntnis, dass Sie nach 25 Jahren feststellen, dass Sachsen ein Problem mit Rechtsextremen und Neonazis hat! Auch ein blindes Huhn findet - mit Verlaub - einmal ein Korn.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578127,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":70,"sitzung":157,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Ich habe am Donnerstag letzter Woche, nur wenige Stunden vor den Ereignissen in Clausnitz, gesagt, dass es unsere Aufgabe ist, den Anf\u00e4ngen zu wehren, liebe Kolleginnen und Kollegen. Heute sage ich: Wir m\u00fcssen in Sachsen gar nicht mehr den Anf\u00e4ngen wehren, ich glaube, wir sind schon mittendrin.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578129,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":157,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Leider ja! Das stimmt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":72,"sitzung":157,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Und ganz bestimmt wird sich an den Zust\u00e4nden dort auch nichts \u00e4ndern, wenn Herr Tillich jetzt in Erw\u00e4gung zieht, abgelehnte Polizeibewerber zu sogenannten Wachpolizisten zu machen und einzustellen - am besten wahrscheinlich noch zur Bewachung von Pegida oder von Asylbewerberunterk\u00fcnften. Ich will mir gar nicht vorstellen, wieso diese Polizeibewerber abgelehnt wurden.\n\nWas sind das f\u00fcr Menschen, liebe Kolleginnen und Kollegen, die vor brennenden Unterk\u00fcnften jubeln, die M\u00e4nner, Frauen und Kinder erschie\u00dfen wollen und vieles andere mehr. Herr Krings, Sie haben eben von einer Parallelgesellschaft gesprochen; da bin ich sehr bei Ihnen. Das Volk unseres Landes sind sie aber ganz bestimmt nicht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578131,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":74,"sitzung":157,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Anton Hofreiter f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":75,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, wir alle sind \u00fcber die Vorf\u00e4lle am Wochenende schockiert. Menschen, die dem Schrecken des Krieges entkommen sind, die die lebensgef\u00e4hrliche Flucht \u00fcberlebt haben, sahen sich mit einem rechten Mob konfrontiert. Ich bin mir sicher, uns alle eint: Wenn diese Menschen hier ankommen, dann m\u00fcssen wir ihnen Sicherheit bieten.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578134,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":77,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Aber genau dabei hat der Staat in Clausnitz versagt. Die T\u00e4terinnen und T\u00e4ter waren der braune Mob, aber die Polizisten vor Ort haben die Schutzbed\u00fcrftigen nicht ausreichend vor dem braunen Mob gesch\u00fctzt,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":78,"sitzung":157,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das sehen Experten anders!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":79,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"und das, obwohl es nicht Tausende von Demonstranten waren, wenn man sie so nennen will, sondern 100. Das zeigt, wie sehr die Sicherheitsbeh\u00f6rden in diesem Fall versagt haben. Das darf sich nicht wiederholen, nirgendwo.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578138,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":81,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Es ist eine Schande f\u00fcr unser Land, was in Clausnitz passiert ist und was jeden Tag an vielen Orten in Deutschland passiert.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Vorf\u00e4lle belegen, dass wir nicht nur in Teilen der Gesellschaft ein Problem mit Rassismus haben, nein, sie verdeutlichen auch, dass wir ein Problem mit Teilen unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden haben. Dass die Polizei ihrer Verantwortung, die Gefl\u00fcchteten zu sch\u00fctzen, nicht gerecht wird, ist f\u00fcr mich alarmierend, und dass es nicht das erste Mal vorkommt, halte ich f\u00fcr einen echten Skandal. Aber dass sich dann der zust\u00e4ndige Polizeipr\u00e4sident - offenbar in v\u00f6lliger Verkennung, was seine eigentliche Aufgabe ist - gegen jede Kritik am Polizeieinsatz verwahrt, dass die Polizei gegen die Gefl\u00fcchteten, gegen die Opfer ermittelt und dass er ihnen in der Pressekonferenz eine Mitschuld zuweist, das zeigt das ganze Versagen. Ich kann es nicht anders bezeichnen: Es handelt sich hier um einen Fall von institutionellem Rassismus.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578140,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578141,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":84,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Und, liebe Kolleginnen und Kollegen: Daran tragen die s\u00e4chsische Landesregierung und die s\u00e4chsische CDU eine Mitschuld, nicht die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in Sachsen.\n\nEs ist bereits zitiert worden: Kurt Biedenkopf hat in v\u00f6lliger Verkennung der Realit\u00e4ten oder im Nicht-erkennen-Wollen der Realit\u00e4ten erkl\u00e4rt, dass die Menschen in Sachsen immun gegen Rechtsextremismus sind. Wir schauen jetzt auf eine 25-j\u00e4hrige Geschichte der Verharmlosung, des Abstreitens und des Wegschauens im Umgang mit Rechtsextremismus. Und die Zivilgesellschaft - h\u00f6ren Sie sich mal die Berichte der Menschen an, die in Sachsen gegen Rechtsextremismus k\u00e4mpfen - wird nicht unterst\u00fctzt, der Zivilgesellschaft werden Kn\u00fcppel zwischen die Beine geworfen,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578143,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Maria Michalk [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":86,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"die Zivilgesellschaft wird kriminalisiert und entmutigt - und das kommt dann dabei heraus.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578145,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":88,"sitzung":157,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Genau so ist es!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":89,"sitzung":157,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Woher wissen Sie das?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":90,"sitzung":157,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Woher haben Sie die Informationen?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":91,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"- Ihre Zwischenrufe beweisen nur eines, n\u00e4mlich dass Sie die Verh\u00e4ltnisse vor Ort nicht kennen, dass Sie mit den Verantwortlichen nie gesprochen haben","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578150,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578151,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":94,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"und dass Sie sich f\u00fcr die Probleme im Detail nicht interessieren.\n\nH\u00f6ren Sie sich doch nur einmal an, was der Ministerpr\u00e4sident von Sachsen sagt. Er macht die Ressentiments selber hoff\u00e4hig. Sein Zitat zum Islam ist bereits erw\u00e4hnt worden. Wenn er nun davon spricht, dass der rechte Mob in Clausnitz irgendwie so etwas sei wie die B\u00fcrger, die in Stuttgart gern einbezogen worden w\u00e4ren bei der Planung eines Bahnhofs, dann zeigt das doch, wie weit weg er von einem Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr ist, wo die Probleme liegen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578153,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":96,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Er hat es einfach immer noch nicht gemerkt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":97,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Selbst wenn er versucht, die Vorf\u00e4lle in Clausnitz und in Bautzen zu verurteilen, zeigt sich der ganze Ungeist; er erkl\u00e4rt n\u00e4mlich, dass die T\u00e4ter Verbrecher und keine Menschen waren, wo wir doch l\u00e4ngst wissen, dass das alles Menschen sind. Selbst wenn er versucht, sich zu distanzieren, zeigt sich, dass er im Grunde nicht in der Lage ist, einem humanen, einem menschlichen Weltbild zu folgen. In seinen Worten dr\u00fcckt sich der gesamte Ungeist aus, der in dieser Landesregierung herrscht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578156,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":99,"sitzung":157,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt vergaloppieren Sie sich gerade!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":100,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, wir hatten letzte Woche erst eine Debatte zum Rechtspopulismus. Dabei hat auch ein Kollege aus Sachsen \u00fcber dieses Problem gesprochen. Lesen Sie die Rede noch einmal nach, und \u00fcberlegen Sie sich dann, was Sie in dem Landesverband Sachsen zu tun haben! Ich glaube, Sie haben da eine verdammt wichtige Aufgabe, n\u00e4mlich daf\u00fcr zu sorgen, dass da bestimmte Umtriebe eingestellt werden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578159,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":102,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, leider sind die Ereignisse in Clausnitz und Bautzen, so schrecklich sie sind, nur die neuesten Beispiele f\u00fcr rassistische Gewalt und Hetze. Rechte Gewalt ist ein gesamtdeutsches Problem. Leider ist sie in unserem Land wieder das geworden, was sie nie wieder werden sollte, n\u00e4mlich allt\u00e4glich. Wir haben 2015  14 000 rechtsextrem motivierte Straftaten gehabt, darunter 1 600 Straftaten im Zusammenhang mit der Unterbringung von Asylsuchenden. Die Gewaltbereitschaft hat in diesem Land traurigerweise eine neue Dimension erreicht: Biederm\u00e4nner werden zu Brandstiftern.\n\nRassismus entsteht aber nicht aus dem Nichts. Wir erleben zurzeit eine Verrohung der Debatte, die uns alle eigentlich tief besorgt stimmen m\u00fcsste. Dazu tragen leider manche aus der Gro\u00dfen Koalition ihren Teil bei. Wer Hysterie sch\u00fcrt, wer mit Ressentiments spielt, der bereitet der rassistischen Stimmungsmache und der Gewalt den Boden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578161,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":104,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Und genau das tut traurigerweise Herr Seehofer. Ich gebe es zu: Das ist der Ministerpr\u00e4sident des Bundeslandes, aus dem ich komme. Aber auch in der CDU wird manches immer schlimmer. Schauen Sie sich an, was Julia Kl\u00f6ckner und Guido Wolf inzwischen aus Angst vor der AfD machen: Sie fallen inzwischen Frau Merkel in den R\u00fccken. - H\u00f6ren Sie doch endlich damit auf! Mit diesem Zickzackkurs, mit dieser Zerstrittenheit, mit dieser Unverantwortlichkeit erreichen Sie doch nur, dass die AfD st\u00e4rker wird. Die Hetzer f\u00fchlen sich dadurch best\u00e4tigt. Lassen Sie das doch endlich sein!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578163,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":106,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb sage ich, liebe Kolleginnen und Kollegen: Hass ist keine Alternative. Wir alle m\u00fcssen gemeinsam Rassismus entgegentreten. Es ist h\u00f6chste Zeit, dass wir unmissverst\u00e4ndlich f\u00fcr unsere demokratische und offene Gesellschaft einstehen. Wir brauchen einen Aufstand der Anst\u00e4ndigen; denn unsere demokratische und offene Gesellschaft ist in Gefahr, und das d\u00fcrfen wir nicht zulassen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":107,"sitzung":157,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":108,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Lasst uns deshalb zur\u00fcckkehren zu einer Debatte mit Augenma\u00df, zu einer Debatte, die Menschlichkeit erkennen l\u00e4sst,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":109,"sitzung":157,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Dann fangen Sie damit an! Von wegen \u201eDebatte mit Augenma\u00df\u201c!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":110,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"zu einer Debatte, die endlich auf dem Boden der realen Probleme stattfindet! Das ist unsere Verantwortung nach diesen schrecklichen Vorf\u00e4llen in den letzten Wochen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578169,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":112,"sitzung":157,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"G\u00fcnter Baumann erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578171,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578172,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Hofreiter, in Ihrer Rede war kein \u201eAugenma\u00df\u201c zu erkennen. Das war ein Frontalangriff gegen Sachsen, gegen rechtschaffene Menschen, die dort arbeiten. So k\u00f6nnen wir das Thema nicht aufarbeiten.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578173,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578174,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":157,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":117,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das war ein Angriff auf eine Staatsregierung, die seit Jahren die Augen vor der Realit\u00e4t verschlie\u00dft, Herr Kollege!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578176,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Der Ruf Sachsens und Deutschlands ist durch einzelne B\u00fcrger, die sich au\u00dferhalb des Gesetzes befinden, zu Schaden gekommen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":119,"sitzung":157,"speaker":"Michael Leutert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":"1744","speaker_party":"linke","text":"Es sind nicht einzelne! Es sind viele!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578178,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"- Das sind einzelne B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, gegen die wir vorgehen m\u00fcssen. - Angriffe gegen Asylbewerber, gegen Fl\u00fcchtlingsheime, gegen Helfer, gegen Ehrenamtliche k\u00f6nnen wir nicht hinnehmen. Die m\u00fcssen wir aufs Sch\u00e4rfste verurteilen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578179,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578180,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das Bild von klatschenden Menschen vor einem brennenden Asylbewerberheim in Bautzen oder von gr\u00f6lenden Menschen in Clausnitz, die einen Bus stoppen wollen, ist f\u00fcr uns alle, meine Damen und Herren, unertr\u00e4glich.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578181,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. B\u00e4rbel Bas [SPD]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578182,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Uli Gr\u00f6tsch, ein Frontalangriff gegen alle Sachsen hilft uns nicht weiter und ist absolut ungerecht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578183,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mahmut-ozdemir\/archive\/216784","sequence":126,"sitzung":157,"speaker":"Mahmut \u00d6zdemir [Duisburg] [SPD]","speaker_cleaned":"Mahmut \u00d6zdemir","speaker_fp":"mahmut-ozdemir","speaker_key":"1321","speaker_party":"spd","text":"Das hat er nicht gemacht!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578185,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das Bild einzelner Ereignisse der letzten Tage entspricht nicht unserem Sachsen. Das zu behaupten, ist ungerecht gegen\u00fcber den Menschen, die ehrlich arbeiten und jeden Tag ihren Job machen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":128,"sitzung":157,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Also, ich habe mich bei Gr\u00f6tschs Rede nicht angesprochen gef\u00fchlt, obwohl ich auch in Sachsen wohne!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578187,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"- Sie habe ich auch gar nicht angeschaut.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":130,"sitzung":157,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Ja, ja! Ich meine nur! Das war kein Frontalangriff!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578189,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage hier ganz deutlich: Die Blockierer von Clausnitz und die Brandstifter von Bautzen sind nicht das Volk. Das Volk sind die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen, die ehrlich ihre Arbeit machen, die Demokraten sind und sich jeden Tag rechtstreu verhalten.\n\nIch sage Ihnen auch - dar\u00fcber k\u00f6nnen Sie sich gleich bestimmt wieder emp\u00f6ren -: Wir sind stolz auf unser Sachsen,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578190,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578191,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"auf ein weltoffenes Sachsen, auf das, was wir nach der politischen Wende geschafft haben. Wir stehen in Sachsen wirtschaftlich, auf dem Gebiet des Tourismus, bei Infrastruktur und Kultur gut da.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":134,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Aber nicht mehr lange, wenn das so weitergeht! Viele wollen doch schon weg aus Dresden!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578193,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Darauf sind wir stolz. Das kann uns auch keiner nehmen, auch nicht die fremdenfeindlichen Menschen, die auf der Stra\u00dfe herumgr\u00f6len.\n\nWir m\u00fcssen die Vorkommnisse gemeinsam und mit aller Konsequenz aufarbeiten, und wir m\u00fcssen die Asylbewerber, die zu uns nach Sachsen kommen und Hilfe brauchen, ordentlich behandeln und auch sch\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":136,"sitzung":157,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Ja, wie denn?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578195,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte ganz deutlich sagen: Als s\u00e4chsischer Abgeordneter m\u00f6chte ich mich f\u00fcr das Handeln der p\u00f6belnden Menschen und der Brandstifter bei den Asylbewerbern und den B\u00fcrgern, die ehrenamtlich t\u00e4tig sind, entschuldigen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578196,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578197,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Keinerlei Entschuldigung gibt es f\u00fcr diejenigen, die mit allen Mitteln gegen unser Land arbeiten. Sie m\u00fcssen unsere H\u00e4rte zu sp\u00fcren bekommen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, man kann \u00fcber die gegenw\u00e4rtige Asylpolitik diskutieren, und man kann auch verschiedene Meinungen dazu haben - aber das im demokratischen Rahmen, nicht auf der Stra\u00dfe und nicht mit Gewalt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578198,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":141,"sitzung":157,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":"1421","speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578200,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen auch deutlich, was mich so traurig macht: Sachsen hat gar nicht die gr\u00f6\u00dften Probleme. Der Anteil der Asylbewerber, die wir 2015 aufgenommen haben, betrug, gemessen an der Einwohnerzahl Sachsens, 1,3 Prozent. Wir haben insgesamt einen Ausl\u00e4nderanteil von 2 Prozent. Das sind im Vergleich zu anderen Regionen keine hohen Zahlen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":143,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ja, eben!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":144,"sitzung":157,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Ihr habt auch keine Muslime!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":145,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Was hat das eine mit dem anderen zu tun?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578204,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist es so traurig, dass es hier zu diesen Vorf\u00e4llen gekommen ist.\n\nDas Schlimme ist auch, dass wir die Sache einseitig betrachten. Wir m\u00fcssen sehen: Es gibt auch in Sachsen eine Willkommenskultur. Es gibt Menschen, die sich ehrenamtlich engagieren, Asylbewerber begr\u00fc\u00dfen und sich f\u00fcr sie einsetzen. Johanniter, DRK, Malteser, THW und Polizei - ich k\u00f6nnte noch mehr aufz\u00e4hlen - leisten unheimlich viel. Auch darauf k\u00f6nnen wir stolz sein.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578205,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578206,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, mit Recht stellen in Deutschland Journalisten, Politiker und auch andere die Frage - auch Uli Gr\u00f6tsch hat sie angesprochen -: Warum gibt es in Sachsen mehr solcher Vorf\u00e4lle, sowohl im bundesdeutschen Vergleich als auch im Vergleich zu den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern? Eine abschlie\u00dfende Antwort wird hier und heute keiner von uns geben k\u00f6nnen. Jeder wird versuchen, aus seiner Sicht Gr\u00fcnde zu finden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":149,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Ein Grund ist die CDU in Sachsen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":150,"sitzung":157,"speaker":"Gegenruf der Abg. Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Also wirklich! Daf\u00fcr sollten Sie sich entschuldigen! Sie wissen doch ganz genau, dass das so nicht ist!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578209,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ursachenforschung ist dringend notwendig, um ein St\u00fcck voranzukommen. Ich stelle klar und deutlich die Frage, ob die Programme, die wir haben und f\u00fcr die wir sehr viel Geld zur Verf\u00fcgung stellen - zur Demokratief\u00f6rderung, zur Extremismusberatung, zu Intervention und Pr\u00e4vention im Rahmen von Aussteigerprogrammen; zu nennen ist auch das Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie und Toleranz\u201c -, wirklich effektiv sind, ob sie ausreichen oder ob wir noch mehr brauchen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-claudio-lemme\/archive\/216903","sequence":152,"sitzung":157,"speaker":"Steffen-Claudio Lemme [SPD]","speaker_cleaned":"Steffen-Claudio Lemme","speaker_fp":"steffen-claudio-lemme","speaker_key":"1444","speaker_party":"spd","text":"Was ist denn die Alternative?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578211,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Umstand ist auch ein Widerspruch dazu, dass Sachsen bei PISA im Vergleich zu anderen Regionen st\u00e4ndig mit die besten Pl\u00e4tze belegt. Darauf sind wir stolz. Die Frage ist aber: Ist die politische Bildung in unseren Schulen zu schwach besetzt? M\u00fcssen wir hier noch mehr tun?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578212,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578213,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Fragen m\u00fcssen wir uns ohne Schaum vor dem Mund ehrlich stellen und die Dinge aufarbeiten. Wir d\u00fcrfen uns aber nicht gegenseitig frontal beschimpfen.\n\nIch sage auch deutlich: Die Polizeireform in Sachsen, in deren Rahmen in den letzten Jahren 20 Prozent der Stellen abgebaut wurden, war aus meiner Sicht nicht der richtige Weg.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578214,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578215,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Inzwischen wurde hier eine Korrektur eingeleitet. Wir wollen wieder mehr Polizisten einstellen.\n\nIch glaube, noch etwas ist wichtig: Wenn Asylbewerber in Asylheimen untergebracht werden, m\u00fcssen wir mehr als bisher im Vorfeld mit den B\u00fcrgern der Gemeinden ausf\u00fchrlich in einen B\u00fcrgerdialog treten und versuchen, allen Menschen die \u00c4ngste zu nehmen. Es ist ja ein Zeichen von Angst, wenn man auf die Stra\u00dfe geht und sagt: Ich will das so nicht. - Es wurde auch statistisch festgestellt: In Orten, in denen hier im Vorfeld mehr getan wurde, ist die Zahl der Angriffe und P\u00f6beleien ein ganzes St\u00fcck geringer.\n\nZusammenfassend sage ich: Sachsen ist nicht rechtsradikal und auch nicht ausl\u00e4nderfeindlich. Es gibt ausl\u00e4nderfeindliche Aktionen von Einzelnen, die wir mit der ganzen H\u00e4rte unseres Gesetzes verfolgen m\u00fcssen. Meine Damen und Herren, Ursachenforschung ist f\u00fcr uns entscheidend wichtig; wir d\u00fcrfen aber niemals alle Sachsen unter Generalverdacht stellen.\n\nZum Schluss gestatten Sie mir noch einen Satz: Es ist auch nicht hinzunehmen, dass am Montag dieser Woche ein Anschlag von Chaoten gegen die s\u00e4chsische Landesvertretung in Berlin erfolgte. Das geht beim besten Willen nicht. Gewalt war nie eine L\u00f6sung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578216,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":159,"sitzung":157,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Caren Lay ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578218,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":161,"sitzung":157,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben es heute mehrfach geh\u00f6rt: In Sachsen ist das Problem rechter Gewalt besonders gro\u00df. Herr Baumann, ich meine, es ist doch v\u00f6llig unstrittig: Gemessen an der Bev\u00f6lkerungszahl gibt es in Sachsen die meisten Angriffe auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte. Wenn Sie hier von Einzelf\u00e4llen sprechen, dann haben Sie wirklich den Schuss nicht geh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578220,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":163,"sitzung":157,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Hat er so nicht gesagt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":164,"sitzung":157,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Wir haben in Sachsen allein in diesem Jahr 33 Angriffe auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte und 15 K\u00f6rperverletzungen gehabt. Das ist eine einzige Schande - und bitte keine Zwischenrufe, die irgendwie in die Richtung gehen, dieses Problem jetzt auch noch zu verharmlosen.\n\nIn Sachsen herrscht eine Pogromstimmung gegen Fl\u00fcchtlinge.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":165,"sitzung":157,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578224,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Absoluter Quatsch!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":167,"sitzung":157,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Das sage nicht nur ich, sondern das sagt der Leipziger Polizeipr\u00e4sident, Herr Merbitz. Und ich habe dem nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\nDiese Pogromstimmung gegen Fl\u00fcchtlinge, meine Damen und Herren, ist nicht vom Himmel gefallen. Schauen wir doch einmal in den Landkreis Bautzen, wo dieser schreckliche Anschlag am Wochenende stattfand. Da gibt es seit Jahren eine erstarkende Neonazi-Szene und spontane Fackelumz\u00fcge ungest\u00f6rt nachts durch die Stadt. Es gibt dort - in einem einzigen Landkreis - 36 B\u00fcrgerinitiativen gegen Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte. Auf deren Internetseiten wurde schon im Dezember \u00fcber Brandanschl\u00e4ge diskutiert. Schon vor zwei Jahren gab es jeden Abend einen p\u00f6belnden Mob vor einer Fl\u00fcchtlingsunterkunft in einem Hotel. Da will ich von den 26 Angriffen auf meine B\u00fcrgerb\u00fcros gar nicht reden. Dass es aber bisher nur zu einer einzigen Verurteilung gekommen ist, damit m\u00fcssen wir uns wirklich auseinandersetzen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578226,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":169,"sitzung":157,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Im Landkreis Bautzen liegt \u00fcbrigens auch der Wahlkreis von Herrn Tillich. Wenn sich der jetzt hinstellt und sagt: \u201eOh, ich bin \u00fcberrascht. Wir m\u00fcssen etwas gegen rechts tun\u201c, dann muss ich wirklich feststellen: Wer nicht einmal wei\u00df, was vor der eigenen Haust\u00fcr passiert, ist der falsche Mann in diesem Amt. Solange dieser Mann an der Spitze von Sachsen steht, wird dieses Land das Problem auch nicht in den Griff bekommen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578228,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578229,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Maria Michalk [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":172,"sitzung":157,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"- Frau Michalk, ich h\u00f6re Ihre Zwischenrufe. Aber wissen Sie: Wegducken und das Problem verharmlosen, war doch jahrelang die Strategie der CDU im Kampf gegen rechts.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578231,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":174,"sitzung":157,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Sie legen es sich hin, wie Sie es brauchen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":175,"sitzung":157,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Die Liste des s\u00e4chsischen Versagens im Kampf gegen rechts ist wirklich lang. Ich nenne ein einziges Beispiel: Die CDU im Land und in der Stadt Dresden hat jahrelang tatenlos dem gr\u00f6\u00dften Naziaufmarsch Europas zugesehen, der durch die Landeshauptstadt zog. Dann hat das B\u00fcndnis \u201eDresden Nazifrei\u201c dies irgendwann verhindert. Da waren Hunderte von Strafverfolgungen die Folge - nein, nicht gegen die Neonazis, sondern gegen die Gegendemonstranten. Polizei und Staatsanwaltschaft waren jahrelang auf dem rechten Auge blind. Das ist das Problem. Ich muss einmal sagen: Ein \u201eDanke\u201c h\u00e4tte auch gereicht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578234,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":177,"sitzung":157,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Und genau das will ich an dieser Stelle sagen: Danke, \u201eDresden Nazifrei\u201c, Danke \u201eBautzen bleibt bunt\u201c, vielen Dank an all diejenigen, die sich auch in Sachsen den Rechten in den Weg stellen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578236,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":179,"sitzung":157,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ja, meine Damen und Herren, es gibt ein weltoffenes Sachsen. Die CDU aber geh\u00f6rt nicht dazu. Und genau das ist das Problem.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578238,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578239,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":182,"sitzung":157,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ein letzter Satz: Sie m\u00fcssen hier auch nicht so tun, als sei es einzig und allein ein s\u00e4chsisches Problem. Braune Gewalt und rechter Terror sind ein bundesweites Problem. Schieben Sie das Problem doch nicht auf Sachsen alleine! Wer hier monatelang von Obergrenzen und Kontingenten schwafelt, der bereitet doch dem braunen Mob den Boden. Davor k\u00f6nnen wir doch heute die Augen nicht verschlie\u00dfen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":183,"sitzung":157,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen zu Ende kommen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":184,"sitzung":157,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich komme zum Schluss.\n\nWenn wir hier \u00fcber den Rechtsruck in Deutschland sprechen, dann d\u00fcrfen wir, finde ich, hier auch zum Asylpaket nicht schweigen. Die Versch\u00e4rfung des Asylrechts ist wirklich die falsche Antwort im Kampf gegen rechts. So bek\u00e4mpft man Rassismus nicht, so betreibt man das Gesch\u00e4ft der AfD. H\u00f6ren Sie endlich auf damit!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578243,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":186,"sitzung":157,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Susann R\u00fcthrich f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578245,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":188,"sitzung":157,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin am Freitagabend von einer Veranstaltung in Dresden nach Hause gekommen. Der Raum, aus dem ich gekommen bin, war voller Ehrenamtlicher aus den verschiedensten Bereichen: THW, Schulverein, Diakonie, B\u00fcndnis Buntes Radebeul, Kinder- und Jugendring, J\u00fcdische Gemeinde, Einzelpersonen aus Unternehmen. Ich war gl\u00fccklich und beschwingt; denn wir haben dort Vorstellungen \u00fcber bessere Bedingungen f\u00fcr das Ehrenamt zusammengetragen. Es gibt viel zu tun, aber hey, daf\u00fcr sind wir ja da.\n\nIch bin also nach Hause gekommen und wollte das auf Facebook schreiben. Da sah ich sie, die Videos aus Clausnitz. Schon wieder Sachsen!\n\nDas Wochenende half nicht, den Schock zu \u00fcberwinden. In Bautzen klatschen die Leute, w\u00e4hrend inmitten ihrer Innenstadt ein Haus brennt. Ja, sie behindern sogar die Feuerwehr. Ein versuchter Brandanschlag in L\u00f6bau schafft es schon gar nicht mehr ins \u00f6ffentliche Bewusstsein. Darauf lege ich heute aber nicht meinen Schwerpunkt.\n\nIch lege meinen Schwerpunkt auch nicht auf Sie, meine Herren von der s\u00e4chsischen Polizei, die Sie uns jetzt das ich wei\u00df nicht wievielte Mal erz\u00e4hlen: \u201eDie Lage konnten wir nicht vorhersehen\u201c - wieso eigentlich nicht? -, \u201eWir hatten nicht genug Leute vor Ort, die Angegriffenen haben aber auch provoziert\u201c - genau, am meisten wahrscheinlich dadurch, dass sie da waren -, \u201eAnsonsten war am Polizeieinsatz, wie immer, alles in Ordnung\u201c.\n\nMein Schwerpunkt sind auch noch nicht einmal Sie, meine Herren Innenminister, deren Aufgabe es w\u00e4re, die Sicherheit eines jeden bei uns zu garantieren, die Sie aber jahrelang Stellenabbau bei der Polizei mitgetragen haben und im \u00dcbrigen immer schauen, wo im Sinne der Extremismusdoktrin nun bitte diejenigen auf der nicht-rechten Seite sind, die die Rechten provoziert haben m\u00fcssen, als ob uns die nicht auch so genug hassen w\u00fcrden, um uns anzugreifen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578247,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":190,"sitzung":157,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Nein, auch Sie sind heute nicht mein Schwerpunkt, sondern die, \u00fcber die im Plenum nie eine Stunde geredet wird, weil sie durch ihre unerm\u00fcdliche Arbeit keine \u201eEreignisse\u201c schaffen. Daher folgt nun mein Bericht aus Sachsen:\n\nClausnitz liegt im Erzgebirge; das wei\u00df mittlerweile jeder. Dort haben wir im vergangenen Jahr dem Verein \u201eAgenda Alternativ\u201c den David-Schmidt-Preis f\u00fcr soziales und sozialpolitisches Engagement verliehen; denn dort veranstalten junge Leute Jahr f\u00fcr Jahr ein Festival, das einzige in der ganzen Gegend. Dort gibt es neben guter Musik Workshops und Seminare. Diese jungen Leute zeigen: Unsere Heimat ist bunt, und das ist gut so.\n\nOder: Das B\u00fcndnis \u201eBautzen bleibt bunt\u201c l\u00e4dt zum Sommerfest mit Gefl\u00fcchteten und zum gemeinsamen Weihnachtskegeln ein. Es bietet Deutschkurse an und hilft beim Ankommen.\n\nOder: Es sind die vielen unerm\u00fcdlichen Ehrenamtlichen beim THW, beim DRK, bei der Diakonie und bei vielen anderen Tr\u00e4gern, die die Unterk\u00fcnfte, die Versorgung und die Betreuung stemmen.\n\nOder: \u00dcberall in Sachsen f\u00fchrt das Netzwerk f\u00fcr Demokratie und Courage mit seinen 106 eingesetzten Ehrenamtlichen Projekttage an Schulen durch. 347 fanden allein im letzten Jahr statt, davon 14 im Erzgebirgskreis und 17 in Bautzen. Wir k\u00f6nnten noch mehr Projekttage durchf\u00fchren, wenn wir mehr Ressourcen f\u00fcr die Projekttage selbst und f\u00fcr die Ausbildung der Ehrenamtlichen h\u00e4tten, die Schlange stehen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578249,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":192,"sitzung":157,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Ganz nebenbei: Das NDC entstand 1999 in Sachsen und wird mittlerweile in fast ganz Deutschland, in Belgien und in Frankreich umgesetzt. Geht doch, Sachsen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578251,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":194,"sitzung":157,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Von all denen habe ich \u00fcbrigens nie \u201eGrenzen dicht! Versch\u00e4rft die Asylgesetze!\u201c geh\u00f6rt. Sie brauchen n\u00e4mlich etwas ganz anderes.\n\nErstens brauchen sie Anerkennung. Sie wollen sich im Betrieb, gegen\u00fcber Beh\u00f6rden und in ihrem Umfeld nicht daf\u00fcr rechtfertigen, dass sie sich engagieren. So banal es klingt: Es ist eben auch eine Anerkennung, wenn ihnen neben dem \u00f6rtlichen Pfarrer und dem Gewerkschaftschef auch die B\u00fcrgermeisterin oder der Ministerpr\u00e4sident den R\u00fccken st\u00e4rkt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578253,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":196,"sitzung":157,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Ich frage: Wo sind Sie denn, Herr Tillich? In Clausnitz und in Bautzen habe ich wieder einmal nur den SPD-Minister Martin Dulig und die SPD-Ministerin Petra K\u00f6pping gesehen, wie \u00fcbrigens auch bei den bunten B\u00fcndnissen und beim DGB, der seit Jahren die Gegendemos anmeldet und daf\u00fcr noch nie den \u00f6ffentlichen Dank des Ministerpr\u00e4sidenten bekommen hat.\n\nSie, Herr Tillich, betonen, dass es nicht allein Aufgabe von Polizei und Politik ist, sich dem rechten Mob entgegenzustellen. Richtig! Mit diesem F\u00fcnkchen Wahrheit z\u00fcnden Sie allerdings eine gro\u00dfe Nebelkerze; denn es ist etwas ganz anderes, Herr Tillich, genau denen, die sich vor Ort engagieren, den R\u00fccken zu st\u00e4rken, als einmal zum Empfang in die Staatskanzlei einzuladen und huldvoll Danke zu sagen. Das kann man machen - dabei gibt es auch sch\u00f6ne Fotos, vor allem f\u00fcr Sie -, und es tut nicht weh. Davon kann man sich vor Ort aber auch nichts kaufen.\n\nZweitens braucht es Zeit. In Sachsen gibt es beispielsweise keinen Bildungsurlaub. Warum auch? PISA-Sieger zu sein, reicht doch, oder? Manchmal klingt es fast so; es ist aber falsch. Denn wir brauchen nicht nur an Schulen, sondern weit dar\u00fcber hinaus gesellschaftliche Bildung.\n\nDrittens muss man das Augenmerk verst\u00e4rkt auf die Blaulichtorganisationen und deren Ehrenamtliche richten. Es braucht eine moderne Ausstattung, gesetzliche Regelungen f\u00fcr das Einbinden der spontan Helfenden und weniger B\u00fcrokratie.\n\nUnd viertens braucht es auch Geld. Dass die Ehrenamtlichen noch draufzahlen m\u00fcssen, wenn sie sich einbringen, kann nicht sein. Es kann auch nicht sein, dass gesellschaftliche Daueraufgaben immer noch in Programmen und Projekten feststecken. Demokratische Daueraufgaben brauchen eine dauerhafte Absicherung. Vereinbart ist das sowohl im NSU-Abschlussbericht als auch im Koalitionsvertrag. Wir m\u00fcssen es nur noch umsetzen. Ich will das nicht gegen Widerstand erk\u00e4mpfen m\u00fcssen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578255,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":198,"sitzung":157,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcnftens ist noch etwas anderes bitter n\u00f6tig, und das richtet sich an die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden und die s\u00e4chsische Politik: Entkriminalisieren Sie endlich antirassistisches und demokratisches Engagement! Es sind nicht diejenigen das Problem, die sich Rassisten in den Weg stellen. Nein, das ist bitter notwendig, sonst macht es n\u00e4mlich keiner.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578257,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":200,"sitzung":157,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Ein Mensch, der sich Rechtsextremen entgegenstellt, ist nicht linksextrem; er ist Demokrat.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578259,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":202,"sitzung":157,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss. Ihr P\u00f6bler, die ihr unsere Heimat in den Dreck zieht: Ihr seid nicht Sachsen; ihr seid nicht das Volk. Ihr nicht! Eure brutalen R\u00fcckzugsgefechte werden eine offene, demokratische Gesellschaft nicht verhindern. Auch wenn es uns wehtut: Ihr werdet keinen Erfolg haben. Daf\u00fcr k\u00f6nnen wir alle sorgen, jeder und jede in seiner und ihrer Verantwortung.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578261,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":204,"sitzung":157,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Monika Lazar ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578263,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":157,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Aber nicht Sachsen beschimpfen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":206,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr Hetze und Gewalt gibt es keine Rechtfertigung. Das gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die Vorf\u00e4lle in Clausnitz und Bautzen in der letzten Woche.\n\nAls s\u00e4chsische Abgeordnete wei\u00df ich, dass in Sachsen schon seit langem etwas schiefl\u00e4uft. Der Freistaat geh\u00f6rt zu den traurigen Spitzenreitern bei rassistischen Straftaten. In solch einem gesellschaftlichen Klima ist es wichtig, jeglicher Form von Rassismus eine unmissverst\u00e4ndliche Absage zu erteilen, sich mit den Opfern zu solidarisieren und sie mit allen staatlichen Mitteln zu sch\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578265,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":208,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Aber was ist in den letzten Tagen alles schiefgelaufen? Die Pressekonferenz des Polizeipr\u00e4sidenten Rei\u00dfmann am Samstag ist ein sehr plakatives Beispiel f\u00fcr die nicht vorhandene Fehlerkultur bei der s\u00e4chsischen Polizei. Auch mit Blick auf den Betreiber der Fl\u00fcchtlingsunterkunft kann man ins Gr\u00fcbeln kommen. Herr Hetze von der AfD - ein bezeichnender Name -, der schon bei fl\u00fcchtlingsfeindlichen Demonstrationen in den letzten Monaten als Redner auftrat, wird zwar am Montag vom Landrat von diesem Posten abberufen, aber nicht, weil er Fehler gemacht hat, sondern zum Schutz seiner Person. Wer bitte soll das verstehen?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578267,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":210,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Auch die s\u00e4chsische CDU zeigt sich leider wieder besonders realit\u00e4tsfern, diesmal zum Beispiel die Kollegin Bellmann, die heute auch anwesend ist. Sie beklagt bei Focus Online: Wenn die Antifa Schilder bespr\u00fche, werde das medial kaum beachtet. Und weiter: \u201eWenn auf Veranstaltungen \u201aWir sind das Volk\u2018 gerufen wird, spricht man sofort von Mob und \u201averbaler Gewalt\u00b4\u201c. - Als eine, die 1989 in Leipzig auf die Stra\u00dfe gegangen ist, bin ich w\u00fctend, dass diese Rufe in Clausnitz und auch in Dresden und Leipzig ert\u00f6nen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578269,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":212,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Denn das hat mit dem Anliegen der Montagsdemonstrationen vom Herbst 1989 rein gar nichts zu tun.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578271,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Veronika Bellmann [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":214,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Wie hat nun Ministerpr\u00e4sident Tillich auf diese Ereignisse reagiert? Zuerst, wie meistens, gar nicht, und dann kam ein Vergleich der rassistischen Demonstrationen mit den Protesten gegen Stuttgart 21.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":215,"sitzung":157,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Unglaublich!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":216,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Verharmlosung von Rassismus und eine Kriminalisierung legitimer B\u00fcrgerproteste.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578275,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":218,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Dann nahm Herr Tillich alle B\u00fcrger in die Pflicht und forderte mehr Zivilcourage. Das ist richtig. Aber wer der Zivilgesellschaft Steine in den Weg legt, wie es in Sachsen seit Jahren passiert, hat wieder einmal nicht bemerkt, was zu tun ist.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe die Bem\u00fchungen von Ministerin Schwesig um die Verdopplung der Mittel des Bundesprogramms \u201eDemokratie leben!\u201c. Allerdings nutzt das nur dann etwas, wenn das Geld bei den Initiativen auch ankommt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578277,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":220,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Ausgerechnet f\u00fcr Sachsen gibt der Bund durch das Programm \u201eDemokratie leben!\u201c zurzeit gar keine Bescheide aus. Schuld daran sind die s\u00e4chsischen Ministerien, die sich \u00fcber Nebens\u00e4chlichkeiten streiten und damit die F\u00f6rderung blockieren. Deshalb liegt in Sachsen momentan nicht nur die zivilgesellschaftliche Projektarbeit brach. Zwar arbeiten die Koordinierungs- und Fachstellen seit Anfang des Jahres auf Hochtouren, aber ohne Geld. Angesichts dieser Zust\u00e4nde sind Tillichs Reden nur wohlfeile Lippenbekenntnisse.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578279,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":222,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Es fehlt noch immer eine klare Haltung. Eine solche Haltung h\u00e4tte ich mir sp\u00e4testens gestern bei seiner Pressekonferenz gew\u00fcnscht.\n\nDie Anh\u00e4ufung von Fehlverhalten und Peinlichkeiten in Sachsen f\u00e4llt besonders auf und wird politisch und medial stark beachtet. Es w\u00e4re aber ein gro\u00dfer Fehler, solche rassistischen Vorf\u00e4lle zu einem reinen Sachsenproblem zu stilisieren. Wir alle wissen: Leider ist Rassismus ein Problem in ganz Deutschland. Fl\u00fcchtlingsfeindliche Parolen finden \u00fcberall erhebliche Zustimmung. Angriffe auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte finden bundesweit statt. Die AfD liegt in Umfragen - auch in westdeutschen Bundesl\u00e4ndern - h\u00e4ufig im zweistelligen Bereich. Aus Studien von Heitmeyer, Br\u00e4hler, Decker wissen wir das seit Jahren. Aber sichtbar ist, dass es in letzter Zeit immer dramatischer wird.\n\nDeshalb brauchen wir eine gesamtgesellschaftliche Demokratieoffensive.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578281,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":224,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Politik und Staat m\u00fcssen gemeinsam antirassistische Vorbildwirkung entfalten und zeigen, was Demokratie bedeutet. Wer heutzutage von Demokratie redet, darf \u00fcber Willkommenskultur, Integration und antirassistisches Engagement nicht schweigen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578283,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":226,"sitzung":157,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort dem Kollegen Marian Wendt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578285,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":228,"sitzung":157,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Noch am vergangenen Donnerstag habe ich in der Debatte gesagt: \u201eDie gesellschaftliche Entwicklung zu einem Mehr an Gewalt in unserem Land sehe auch ich mit gro\u00dfer Sorge.\u201c Jetzt muss ich leider hinzuf\u00fcgen, wie sehr mich die Verrohung erschreckt. Wir sind anscheinend an einem neuen Tiefpunkt angekommen. Solchen Menschenfeinden wie denjenigen vom Wochenende m\u00fcssen wir entgegentreten. Darin sind wir uns alle einig, wie wir heute geh\u00f6rt haben. Der Rechtsstaat muss hier klare Konsequenzen ziehen und die konkreten Taten - das sage ich klipp und klar - hart bestrafen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578287,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":230,"sitzung":157,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Den damit einhergehenden Umschwung in der Haltung zur Innen- und Sicherheitspolitik, der gerade durch alle Parteien geht, begr\u00fc\u00dfe ich sehr. Nachdem es jahrelang anscheinend keine Stimmung gab, die Polizei dieses Landes f\u00fcr ihre ureigenen Aufgaben fit zu halten, gibt es jetzt endlich einen breiten Konsens. Der Rechtsstaat braucht eine handlungsf\u00e4hige Polizei, um die freiheitlich-demokratische Grundordnung dort zu sch\u00fctzen, wo sie bedroht wird. Wir Innenpolitiker sehen uns stets einem Zeitgeist gegen\u00fcber, der die Polizei zumeist mit gro\u00dfer Skepsis betrachtet. Dass jetzt wieder der Wert unserer Freunde und Helfer erkannt wird, ist eine begr\u00fc\u00dfenswerte Entwicklung.\n\nF\u00fcr mich stellt sich schon seit Langem die Frage, wie wir die fremdenfeindlichen, extremistischen und antidemokratischen Str\u00f6mungen wieder st\u00e4rker zur\u00fcckdr\u00e4ngen k\u00f6nnen. Ich habe in den letzten Tagen folgendes Zitat des gro\u00dfen Hans Sarpei gelesen: \u201eWenn ihr das Volk seid, werde ich Fl\u00fcchtling.\u201c Wie so oft bei solchen Spr\u00fcchen, klingt das zun\u00e4chst sehr griffig. Ich w\u00fcrde jedoch entgegenhalten: Nein, Hans, ich w\u00fcrde nicht fl\u00fcchten. Es kommt n\u00e4mlich gerade auf uns Demokraten an, die gewisserma\u00dfen die Grundstruktur einer Gesellschaft bilden und Extremisten daran hindern, die Kontrolle zu \u00fcbernehmen.\n\nWir m\u00fcssen uns alle gemeinsam \u00fcberlegen, woran es vielleicht liegen kann, dass es in den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern zu einem Mehr an fremdenfeindlicher Gewalt kommt. In diesem Zusammenhang stellen sich mir schon seit Langem Fragen: Liegt es vielleicht daran, dass sich viele Menschen als Verlierer der Wiedervereinigung f\u00fchlen, weil sie nicht gleich einen Arbeitsplatz gefunden haben oder seit 20 Jahren arbeitslos sind? Lassen Sie mich klar sagen: Ich bin dankbar f\u00fcr die \u00dcberwindung der Teilung und das, was wir erreicht haben. Sachsen ist das wirtschaftlich st\u00e4rkste Land, das aus der ehemaligen DDR hervorgegangen ist. Aber wir m\u00fcssen uns diese Fragen stellen.\n\nEs ist nat\u00fcrlich auch die Frage, ob es einen gesellschaftlichen Gegendruck gerade in den l\u00e4ndlichen Regionen Sachsens vielleicht deswegen nicht gibt, weil sich die b\u00fcrgerliche Mitte dort ein wenig verabschiedet hat. Aus meinem Abiturjahrgang sind vier von f\u00fcnf Mitsch\u00fclern abgewandert. Diese Abiturienten kann man zu den b\u00fcrgerlichen F\u00fchrungskr\u00e4ften z\u00e4hlen. Diese Kr\u00e4fte fehlen nun, um sich demokratischen Prozessen zu stellen. Das haben viele Studien leider gezeigt. Deswegen ist es an uns, diese Entwicklung umzukehren und eine Basis f\u00fcr die b\u00fcrgerliche Mitte zu schaffen. Wir haben schon viel erreicht. F\u00fcr mich ist die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen am wichtigsten; denn danach streben die Menschen. Das haben wir gelernt.\n\nWir haben viel erreicht. Wir haben die Arbeitslosigkeit in Sachsen auf unter 10 Prozent gesenkt. Wir haben die Infrastruktur- und Solidarpaktmittel sinnvoll eingesetzt. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich noch mehr tun, insbesondere in Nicht-Leuchtturmregionen, die nicht immer im Fokus stehen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":231,"sitzung":157,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie doch mal etwas zum Rechtsextremismus!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":232,"sitzung":157,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Bildung, Breitband, \u00d6PNV, Stra\u00dfenbau - so kommen wir wieder zu Perspektiven, auch in Clausnitz und Bautzen. Daran sollten wir arbeiten.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578291,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":157,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Stra\u00dfenbau?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":234,"sitzung":157,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Die Pauschalisierungen und Anfeindungen haben jeden Sachsen getroffen. Lesen zu m\u00fcssen, alle Sachsen seien im Grunde Nazis, ist gerade gegen\u00fcber den vielen engagierten Menschen dort zutiefst ungerecht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":235,"sitzung":157,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das hat keiner gesagt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":236,"sitzung":157,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat Frau R\u00fcthrich eben best\u00e4tigt.\n\nEine kleine Minderheit vernichtet den guten Ruf eines sch\u00f6nen und diversen Landes. Pauschalisierungen sind doch eigentlich ein Mittel derer, die Vorurteile s\u00e4en und mit Ressentiments ihre Zeit vertreiben. Deswegen w\u00e4re es wichtig, Leipzig nicht als \u201eNazistadt\u201c oder Menschen in Heidenau nicht als \u201ePack und Gesocks\u201c zu bezeichnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578295,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":238,"sitzung":157,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen den Dialog und keine Fronten. Wir brauchen Fakten und keinen Populismus. Dann schaffen wir weniger Gewalt und mehr Frieden in unserem Land.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578297,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":240,"sitzung":157,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Michael Leutert ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578299,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":242,"sitzung":157,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":"1744","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon darauf hingewiesen worden, dass Clausnitz und Bautzen keine Einzelf\u00e4lle sind, sondern dass sie s\u00e4chsische Normalit\u00e4t, s\u00e4chsischer Alltag sind. Im \u00dcbrigen: Dies gilt nicht erst seit Pegida und nicht erst, seit der Mob in Freital und in Heidenau auf der Stra\u00dfe ist, sondern das ist s\u00e4chsische Realit\u00e4t seit 25 Jahren. Das ist Ergebnis ganz bewusster CDU-Politik auf Landes- und Kommunalebene.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578301,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":244,"sitzung":157,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":"1744","speaker_party":"linke","text":"Ich will auf verschiedene Punkte hinweisen: 1997 gab es die SSS, Skinheads S\u00e4chsische Schweiz. Sie konnten f\u00fcnf Jahre lang ihr Unwesen in der S\u00e4chsischen Schweiz treiben. Kein Wunder, dass die NPD 2004 mit 9,2 Prozent in den Landtag eingezogen ist. Ich habe gedacht, das sei ein Alarmsignal. Sie war damit fast so stark wie die Sozialdemokraten. Sie hat in der S\u00e4chsischen Schweiz fast 25 Prozent geholt. Das wurde damals damit abgetan, das seien Einzelf\u00e4lle.\n\nSturm 34 - 2006, 2007 in Mittweida. In M\u00fcgeln - wer sich noch daran erinnert; so lange ist es noch nicht her - pr\u00fcgelte 2007 ein aufgebrachter Mob von 50 Leuten mehrere Inder durch die Stadt und skandierte: Hier herrscht der nationale Widerstand. - Das ist s\u00e4chsische Realit\u00e4t. Im \u00dcbrigen: Auch der NSU hat in Sachsen Unterschlupf gefunden.\n\nWenn Sie wissen wollen, wie es auf kommunaler Ebene aussieht, schauen Sie sich den Landkreis Mittelsachsen an. Dort gibt es einen Landrat, der Matthias Damm hei\u00dft. Er war in den 90er-Jahren CDU-Chef in Mittweida. Dort komme auch ich her. Ich war damals Vorsitzender eines Jugendvereins. Wir hatten ein Jugendhaus. Nat\u00fcrlich sind wir regelm\u00e4\u00dfig von Nazis angegriffen worden. Wissen Sie, was die Stadt gemacht hat? Wir haben Bu\u00dfgeldbescheide bekommen wegen Verunreinigung des \u00f6ffentlichen Raums, weil die Scherben noch auf der Stra\u00dfe lagen.\n\nNicht nur wir sind angegriffen worden. Die Katholische junge Gemeinde ist angegriffen worden. Es gab Schwerverletzte. Wir sind ins Krankenhaus gefahren, haben uns gek\u00fcmmert und Anw\u00e4lte besorgt. Wir durften nicht einmal den Film \u201eHitlerjunge Salomon\u201c in den Schulen vorf\u00fchren, weil uns gesagt wurde, die Schulen seien keine \u00f6ffentlichen Auff\u00fchrungsanstalten. So wurden uns Kn\u00fcppel zwischen die Beine geworfen.\n\nIm \u00dcbrigen war Matthias Damm einmal bei uns im Jugendhaus - mit Polizei, als das Jugendhaus dichtgemacht wurde. Die Nazis hat es gefreut.\n\nIm Jahr 2007, als der Sturm 34 Mittweida fest im Griff hatte und als mein Abgeordnetenb\u00fcro f\u00fcnf-, sechsmal angegriffen wurde, haben wir eine Demo organisiert. Der B\u00fcrgermeister hatte alle H\u00e4nde voll damit zu tun, das zu verhindern. Er wollte einen Feuerwehrumzug machen, damit wir nicht durch die Stra\u00dfen konnten. Er hat versucht, den evangelischen Pfarrer davon abzuhalten, an der Demo teilzunehmen und dort zu sprechen, was nat\u00fcrlich schiefgegangen ist. Er hat sogar die Hochschule einen Tag vorher schlie\u00dfen lassen. Die ausl\u00e4ndischen Studierenden sind nach Freiberg geschafft worden, damit ja niemand an der Demo teilnehmen konnte. 2 000 waren dann da. Auch heute noch einmal recht herzlichen Dank f\u00fcr die hohe Beteiligung an der Demo.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578303,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":246,"sitzung":157,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":"1744","speaker_party":"linke","text":"Damals war er B\u00fcrgermeister in Mittweida, jetzt ist Matthias Damm Landrat, und es passiert das in Clausnitz. Was macht er? Er sagt: Der Heimleiter ist versetzt worden, und zwar zu seinem Schutz. - Die Polizei ermittelt gegen die Fl\u00fcchtlinge. Das ist s\u00e4chsische Realit\u00e4t. Genau das ist im \u00dcbrigen die Politik, die dazu f\u00fchrt, dass der rechte Mob auf der Stra\u00dfe ist; denn er f\u00fchlt sich nicht nur im Recht, in Sachsen f\u00fchlt er sich in Sicherheit. Das ist das Problem.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578305,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":248,"sitzung":157,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":"1744","speaker_party":"linke","text":"So funktioniert das im \u00dcbrigen auch auf Landesebene. Ich habe schon gesagt: Demonstranten, die sich in Dresden den Nazis in den Weg stellen, wird nicht Danke gesagt, sondern die werden angeklagt und verfolgt. Das SEK ist mit brachialer Gewalt in Vereinsr\u00e4ume eingebrochen und in die B\u00fcros von Anw\u00e4lten gegangen, um Computer und Flugbl\u00e4tter zu beschlagnahmen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578307,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, kurzer Blick auf die Uhr.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":250,"sitzung":157,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":"1744","speaker_party":"linke","text":"Ich schaue. Danke f\u00fcr den Hinweis.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578309,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578310,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte ein konsequenter Blick auf die Uhr.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":253,"sitzung":157,"speaker":"Michael Leutert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":"1744","speaker_party":"linke","text":"Es ist hier angesprochen worden: Die Zivilgesellschaft muss gest\u00e4rkt werden, und wir auf Bundesebene k\u00f6nnen etwas daf\u00fcr tun, indem wir die Programme gegen Rechtsextremismus und Fremdenfeindlichkeit aufstocken und so ausstatten, dass die Zivilgesellschaft damit etwas anfangen kann.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578312,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578313,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Abgeordnete Andrea Lindholz, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578314,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":257,"sitzung":157,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor 26 Jahren gingen Hunderttausende mutige Ostdeutsche mit dem Ruf \u201eWir sind das Volk\u201c auf die Stra\u00dfe und sorgten f\u00fcr den friedlichen Fall der Mauer und f\u00fcr das Ende der DDR-Diktatur. Seither symbolisieren diese Worte eine Sternstunde in der deutschen Geschichte. Sie stehen f\u00fcr einen demokratischen Wandel, f\u00fcr die \u00d6ffnung der Grenzen und f\u00fcr die Wiedervereinigung.\n\nIn letzter Zeit missbraucht eine radikale Minderheit diesen Ruf, um andere Menschen auszugrenzen und Brandstiftung wie in Bautzen oder schamlosen Ausl\u00e4nderhass wie in Clausnitz zu rechtfertigen. Das d\u00fcrfen wir als Demokraten nicht akzeptieren. In unserer weltoffenen und rechtsstaatlichen Demokratie ist die W\u00fcrde des Menschen unantastbar, egal woher er kommt oder welchen Aufenthaltsstatus er hat. Wer M\u00fctter mit kleinen Kindern anp\u00f6belt, wer sie in Angst und Schrecken versetzt, wer H\u00e4user anz\u00fcndet oder dabei jubelt, wer Feuerwehrleute und Polizeibeamte bei der Arbeit behindert, der k\u00fcndigt den demokratischen Grundkonsens auf und stellt sich selbst au\u00dferhalb unserer Gesellschaft. Das m\u00fcssen wir mit aller uns zur Verf\u00fcgung stehenden Macht verurteilen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578316,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":259,"sitzung":157,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Auch die Straftaten, die in diesem Zusammenhang begangen werden, m\u00fcssen konsequent rechtsstaatlich verfolgt werden. Ich halte es trotzdem f\u00fcr falsch, in dieser Debatte Sachsen unter Generalverdacht zu stellen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":260,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Das macht niemand!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":261,"sitzung":157,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Das Bundeskriminalamt hat im letzten Jahr 976 Straftaten gegen Asylunterk\u00fcnfte registriert. Das sind fast 500 Prozent mehr als im Jahr davor. Das muss uns alle aufmerksam machen. Sachsen ist Vorreiter in dieser besch\u00e4menden Statistik - das will ich gar nicht verharmlosen -, aber der Anstieg der asylbewerberfeindlichen Gewalt geht \u00fcber das gesamte Bundesgebiet. Wir reden damit \u00fcber ein deutsches und kein rein und ausschlie\u00dflich s\u00e4chsisches Problem.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":262,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Auch das hat niemand bestritten!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":263,"sitzung":157,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Jeder Angriff auf eine Asylunterkunft ist unertr\u00e4glich und zu verurteilen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578322,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":265,"sitzung":157,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Wir als Demokraten sollten hier heute zusammenstehen und keine parteipolitischen Vorurteile verbreiten. Wir sollten das auch den Menschen in diesem Land, den vielen redlichen, demokratischen, f\u00fcr die Asylbewerber t\u00e4tigen Menschen in Sachsen und im ganzen Bundesgebiet zeigen. Ich finde es auch unertr\u00e4glich, wie mancher in den Medien eine Welle der Emp\u00f6rung \u00fcber die Polizei lostritt, ohne die Fakten zu kennen, oder gar von Polizeiversagen spricht.\n\nWir haben heute im Innenausschuss den s\u00e4chsischen Staatssekret\u00e4r und den Landespolizeipr\u00e4sidenten Sachsens befragt. Sie beide haben sich den kritischen Fragen aller Parteien gestellt. Man kann zu einer unterschiedlichen Bewertung kommen; aber uns ist die Entwicklung in den vier Stunden nachvollziehbar dargelegt worden, dargelegt worden, wie die Entscheidungsfindung zustande gekommen ist. Man kann einen Polizeieinsatz, der \u00fcber vier Stunden dauert, nicht anhand weniger Sekunden auf einem Video beurteilen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578324,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":267,"sitzung":157,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Die Beamten haben aus einer schwierigen Lage heraus ihre Aufgaben erf\u00fcllt. Sie haben daf\u00fcr gesorgt, dass niemand zu Schaden kam, und sie haben auch daf\u00fcr gesorgt, dass die staatliche Verteilentscheidung durchgesetzt wurde und der Rechtsstaat nicht vor den von Hass erf\u00fcllten Demonstranten versagt hat.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578326,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":269,"sitzung":157,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist richtig, Herr Kollege Beck. Wir haben heute aber auch ganz klar geh\u00f6rt - Sie waren ja dabei -, dass der Landespolizeipr\u00e4sident gesagt hat, dass man aus diesem Vorfall f\u00fcr die Zukunft seine Schl\u00fcsse ziehen wird. Das fand ich eine \u00e4u\u00dferst positive Bemerkung.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578328,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":271,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Das hoffen wir mal!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":272,"sitzung":157,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich hat die Polizei auch die Aufgabe, Platzverweise durchzusetzen. Ich will aber noch einmal darauf eingehen: Jedem, der heute im Innenausschuss war, ist v\u00f6llig vorurteilsfrei, frei von unserem parteilichen Denken, ganz klar und sachlich dargestellt worden, wie sich dieser Abend entwickelt hat. Unsere Polizisten leisten im ganzen Land in dieser Fl\u00fcchtlingskrise Unglaubliches; es werden viele \u00dcberstunden in allen Bundesl\u00e4ndern geleistet. Daf\u00fcr sollten wir ihnen heute einmal unseren Dank aussprechen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578331,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-lindholz-0","sequence":274,"sitzung":157,"speaker":"Andrea Lindholz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andrea Lindholz","speaker_fp":"andrea-lindholz","speaker_key":"1619","speaker_party":"cducsu","text":"Jeder hat in diesem Land das Recht, die Asylpolitik zu kritisieren und auch dagegen zu protestieren. Die Meinungsfreiheit geh\u00f6rt genauso zu unseren Grundwerten wie die W\u00fcrde des Menschen. Gewalt und blanker Hass haben aber definitiv nichts mit der Meinungsfreiheit zu tun. Wir alle - jeder Einzelne von uns in der Politik und auch in der gesamten Gesellschaft - kann dazu beitragen, dass wir ganz klar verdeutlichen: Wir akzeptieren als Demokraten keine Fremdenfeindlichkeit, keinen Rassismus und keine Gewalt. Ich bitte Sie alle, jeden Einzelnen von Ihnen, dabei mitzuhelfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578333,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578334,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Dr. Johannes Fechner, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578335,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":278,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! Der Brandanschlag von Bautzen und die widerlichen Krawalle bei der Busblockade in Clausnitz sind weitere Tiefpunkte aus den vergangenen Tagen. Sie zeigen, dass es leider immer mehr Menschen in Deutschland gibt, die Fl\u00fcchtlinge auf menschenverachtende Weise angreifen. Es ist absto\u00dfend und best\u00fcrzend, dass \u00fcber 100 Menschen in Clausnitz Fl\u00fcchtlinge eingesch\u00fcchtert und bedroht haben, unter ihnen Familien, etwa Frauen und Kinder, die schlimme Verfolgung und einen gef\u00e4hrlichen Fluchtweg hinter sich haben, die niemandem irgendetwas getan haben, die zu uns gekommen sind, weil sie Schutz vor Terror und Verfolgung suchen. Deshalb ist es besch\u00e4mend, dass \u00fcber 100 Menschen diese Fl\u00fcchtlinge bedroht und eingesch\u00fcchtert haben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578337,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":280,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Der Rechtsstaat und die Zivilgesellschaft m\u00fcssen nun offensiv zeigen, dass es in Deutschland keinen Platz f\u00fcr diese menschenverachtenden Attacken gegen Fl\u00fcchtlinge gibt. Wer Kinder und Frauen bedroht und wer, wie in Bautzen, Wohnunterk\u00fcnfte anz\u00fcndet und wer dann auch noch die Feuerwehr bei den L\u00f6scharbeiten behindert, der ist ein Krimineller und geh\u00f6rt hart bestraft.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578339,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":282,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Besorgniserregend ist nat\u00fcrlich nicht nur die Zahl der Anschl\u00e4ge und Attacken in Sachsen. Wir haben es in der Tat mit einem bundesweiten Ph\u00e4nomen zu tun. Niemand, insbesondere kein Redner der SPD-Fraktion heute, hat einen Generalangriff gegen Sachsen gef\u00fchrt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578341,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":284,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wir wissen sehr wohl um die Leistungen der Sachsen; wir haben davor gro\u00dfen Respekt.\n\nAber es stellen sich doch Fragen, wenn jeder f\u00fcnfte Angriff gegen Fl\u00fcchtlingsheime in Sachsen stattfindet. Das bedeutet keine Attacke auf die Polizei in Deutschland. Wir wissen, dass die Polizei gute Arbeit leistet. Wer w\u00fcsste, wie es in Bezug auf die Fl\u00fcchtlingskrise aussehen w\u00fcrde, wenn wir nicht so viele engagierte Polizisten h\u00e4tten! Also auch da ein Lob von uns an die Polizei; es gibt keinen Generalverdacht gegen sie.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578343,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":286,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Aber nat\u00fcrlich stellt sich die Frage: Warum wurden in Sachsen in der Vergangenheit nicht gen\u00fcgend Polizeistellen geschaffen? Man muss sich fragen: Warum wei\u00df man \u00fcber die rechtsradikalen Strukturen dort so wenig und wird von Aufm\u00e4rschen und Attacken immer wieder \u00fcberrascht, und wie kann es sein - das hat mich fassungslos gemacht -, dass ein AfD-Mitglied Leiter der Fl\u00fcchtlingseinrichtung in Clausnitz werden konnte?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578345,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":288,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Man muss fragen, ob in Sachsen rechte Straft\u00e4ter so intensiv verfolgt werden, wie es n\u00f6tig w\u00e4re, oder ob dort rechtsradikale Strukturen nicht blau\u00e4ugig untersch\u00e4tzt wurden. Die Gegendemonstranten, etwa bei dem Naziaufmarsch in Dresden - es ist schon gesagt worden -, wurden verfolgt; die Telefondaten wurden tausendfach \u00fcberpr\u00fcft. So eine intensive Verfolgung muss es auch bei Straftaten von Rechtsradikalen geben. Ich bin deshalb froh, dass der Ministerpr\u00e4sident angek\u00fcndigt hat, einige Schritte einzuleiten. Das weist in die richtige Richtung, h\u00e4tte aber viele Jahre fr\u00fcher kommen m\u00fcssen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578347,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":290,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Ich finde, es kann insbesondere nicht sein, dass Fl\u00fcchtlinge gleich unter den Verdacht gestellt werden, die Ausschreitungen selbst provoziert zu haben. Mit dieser Denkweise, dass Neonazis und Rechtsradikale nur auf Provokation reagieren, wird diesen Personen die Rechtfertigung f\u00fcr ihre Taten gegeben. Nein, die Neonazis und die Rechtsradikalen, das sind die T\u00e4ter, und die geh\u00f6ren bestraft, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578349,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":292,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Ausdr\u00fccklich m\u00f6chte ich hier die zahlreichen B\u00fcrgerinitiativen und die vielen tapferen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erw\u00e4hnen, die in Sachsen f\u00fcr einen menschlichen Umgang mit Fl\u00fcchtlingen, f\u00fcr Demokratie und f\u00fcr ein weltoffenes Sachsen werben. Sie stellen sich vielerorts couragiert gegen die Rechtsradikalen. Etwa in Clausnitz gab es kurz nach der Busblockade eine Demonstration, an der viel mehr Menschen teilgenommen haben als an der Busblockade. Ich finde, das ist ein ermutigendes Zeichen aus der Zivilgesellschaft. Das sollten wir f\u00f6rdern. Deswegen ist es richtig, dass die SPD-Fraktion eine Verdopplung der Mittel f\u00fcr das Programm \u201eDemokratie leben!\u201c fordert; sie kann es hoffentlich auch durchsetzen. Wir m\u00fcssen die Zivilgesellschaft st\u00e4rken.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578351,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":294,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen alles tun, damit die fremdenfeindlichen \u00dcbergriffe rasch aufgekl\u00e4rt werden und die T\u00e4ter konsequent bestraft werden. Es ist deshalb gut, dass Justizminister Maas angek\u00fcndigt hat, beim n\u00e4chsten Justizministergipfel eine Initiative zu starten, um rechte Gewalt sichtbarer zu machen. Wir m\u00fcssen genau wissen, welche und wie viele Delikte von den Rechtsradikalen begangen werden und wo die Justiz mehr Ressourcen braucht, um fremdenfeindliche Taten besser verfolgen zu k\u00f6nnen.\n\nVor allem m\u00fcssen wir uns gegen die geistigen Brandstifter dieser Taten wenden. Wenn etwa die AfD fordert, dass auf Kinder und Frauen bei illegalen Grenz\u00fcbertritten geschossen werden kann, dann ist das ein Beitrag dazu, dass die Hemmschwelle f\u00fcr Gewaltanwendung f\u00e4llt und dass es zu solchen Ausschreitungen wie in Heidenau oder in Clausnitz kommt; dar\u00fcber braucht sich dann niemand zu wundern. Da hat die AfD ihr wahres Gesicht gezeigt. Wer Sch\u00fcsse auf Kinder als legitimes Mittel der Polizei ansieht, der ist rechtsradikal, der ist keine Alternative f\u00fcr Deutschland, und der darf keinen Sitz in den Landesparlamenten bekommen, die jetzt zur Wahl stehen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578353,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":296,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Es tr\u00e4gt auch nicht zur Beruhigung der Lage bei, wenn etwa der bayerische Ministerpr\u00e4sident sagt - ich zitiere -:\n\nWir haben im Moment keinen Zustand von Recht und Ordnung. Es ist eine Herrschaft des Unrechts.\n\nDamit verunsichert er die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, und dann darf man sich nicht wundern, wenn diese ihr vermeintliches Recht selber in die Hand nehmen, weil ja laut Seehofer - angeblich - das Unrecht regiert. Wenn also Repr\u00e4sentanten des Staates wie Seehofer nicht besonnen agieren, sondern die Stimmung durch solch seltsame Ausf\u00fchrungen auch noch anheizen, dann machen sie sich an einer zunehmend vergifteten und aggressiven Stimmung gegen Fl\u00fcchtlinge in Deutschland mitschuldig, und das k\u00f6nnen wir nicht zulassen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578355,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":298,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Willy Brandt hat einmal gesagt:\n\nWo immer schweres Leid \u00fcber die Menschen gebracht wird, geht es uns alle an. ... Wer Unrecht lange geschehen l\u00e4\u00dft, bahnt dem n\u00e4chsten den Weg.\n\nLassen Sie uns in diesem Sinne \u00fcber die Parteigrenzen hinweg unseren Rechtsstaat verteidigen gegen die Verfassungsfeinde und alle diejenigen, die unsere freiheitliche demokratische Grundordnung angreifen und Fl\u00fcchtlinge attackieren!\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578357,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578358,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als letztem Redner in dieser Aussprache erteile ich das Wort dem Abgeordneten Michael Kretschmer, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578359,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":302,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als ich am Ende der vergangenen Woche nach Hause gefahren bin und gesehen habe, was in Clausnitz passiert ist - einige Zeit darauf gab es das brennende Heim in Bautzen -, war ich wie die meisten von uns hier, wie die meisten in Deutschland tief ersch\u00fcttert und habe mich gefragt: Wo f\u00fchrt das hin, und was k\u00f6nnen wir tun, damit aus dem, was da geschehen ist, nicht ein Solingen II wird - in Solingen sind ja Menschen tats\u00e4chlich ums Leben gekommen -, und damit es nicht weiter eskaliert, wie es an anderen Stellen in Baden-W\u00fcrttemberg gewesen ist, wo eine Handgranate auf ein Asylbewerberheim geworfen, oder wie es vor wenigen Tagen in Augsburg war, wo ein junger Asylbewerber aus dem Senegal krankenhausreif geschlagen wurde? Hier ist eine Grenze \u00fcberschritten, was es ganz klar erforderlich macht, dass wir alle, die Institutionen des Staates, die Politiker, die Gewerkschaften, die Arbeitgeber, die Kirchen, aber auch jeder f\u00fcr sich pers\u00f6nlich sagt: So nicht. So kann es nicht weitergehen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578361,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":304,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn der Wohnort zum Tatort wird, ist jeder Einzelne gefragt, weil es an dieser Stelle darum geht, wie wir Konflikte miteinander ausleben, wie wir mit Meinungsunterschieden umgehen, wie wir zusammenleben. Und wir wollen nicht zusammenleben, indem wir uns die K\u00f6pfe einhauen, sondern indem wir vern\u00fcnftig miteinander reden, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578363,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":306,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist im Interesse jedes einzelnen B\u00fcrgers - im Verein, im Familienkreis, am Stammtisch, am Arbeitsplatz -, Argumenten entgegenzutreten, die zu Gewalt und Herabw\u00fcrdigung anderer aufrufen, und zu sagen: Nein, ich m\u00f6chte nicht, dass wir so miteinander umgehen. - Deswegen ist es richtig, wenn der Ministerpr\u00e4sident sagt: Hier ist die gesamte Zivilgesellschaft, hier ist jeder Einzelne gefordert, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578365,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":308,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Dann macht doch das Richtige!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":309,"sitzung":157,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Er selbst auch!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578368,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":311,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"Eine Spirale der Gewalt, die mit Worten beginnt und mit Taten endet, darf es nicht geben. Wir brauchen eine Brandmauer. Und es ist klar: Wer die Feuerwehr bei L\u00f6scheins\u00e4tzen und Rettungsarbeiten behindert, ist selbst ein Brandstifter und muss nach dem Strafgesetzbuch mit voller H\u00e4rte verurteilt werden. Deswegen finde ich es richtig, wenn die CDU\/CSU sagt: Hier muss das Strafrecht ver\u00e4ndert werden, Rettungsdienste m\u00fcssen besser gesch\u00fctzt werden, Angriffe auf Rettungsdienste m\u00fcssen anders und st\u00e4rker geahndet werden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578370,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. B\u00e4rbel Bas [SPD]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":313,"sitzung":157,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Versch\u00e4rfen, versch\u00e4rfen, versch\u00e4rfen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578372,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, es gibt den Wunsch nach einer Zwischenfrage aus der SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":315,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt nicht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578374,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Okay.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":317,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"Ich war im Alter von 14 Jahren - 1989, im Herbst - bei den Friedensgebeten und auch bei den Demonstrationen, die nachts in G\u00f6rlitz im Dunkeln stattgefunden haben. Und der Ruf \u201eWir sind das Volk\u201c hatte damals einen ganz anderen Ton, einen anderen Klang und vor allen Dingen einen anderen Geist als den, den wir vor wenigen Tagen in diesem Video gesehen haben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578376,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":319,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Sagt das den Pegida-Leuten in Dresden!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":320,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"Es hei\u00dft in Wirklichkeit auch nicht: \u201eWir sind das Volk\u201c, sondern: \u201eWir sind ein Volk\u201c. Darum geht es auch in dieser Debatte - G\u00fcnter Krings hat dazu aufgerufen, die Chance zu nutzen, sich jetzt nicht im Klein-Klein der Parteitaktik zu verheddern, sondern diese Botschaft nach au\u00dfen zu senden -: Wir m\u00fcssen gerade in dieser schwierigen Zeit zusammenhalten, in der die Bev\u00f6lkerung auf der Suche nach den richtigen Antworten ist, in der es immer mehr Polarisierung gibt. Jetzt muss die Politik zusammenhalten. Und es ist bitter, dass einige Kollegen heute diese Chance wieder nicht genutzt haben, sondern das Gegenteil gemacht haben, n\u00e4mlich sich hier im Parteien-Klein-Klein, im Krakeelen zu ergehen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578379,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578380,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es gibt einen weiteren Wunsch nach einer Zwischenfrage, und zwar von Herrn Beck. Wollen Sie weitersprechen?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":323,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"Ja. - Hass mit Hass zu beantworten, setzt eine Spirale der Gewalt in Gang, die ins Verderben f\u00fchrt. Juli Zeh hat es im vergangenen Jahr wunderbar gesagt: \u00d6ffentliche Diffamierungen f\u00fchren zu zus\u00e4tzlicher Aggression. Emotionalit\u00e4t in der Sprache f\u00fchrt dazu, dass die Dinge nur schlimmer werden. - Und eine Politik, die mit dem Finger auf andere zeigt, die Worte wie \u201ePack\u201c, \u201eP\u00f6bel\u201c und \u201eDunkeldeutschland\u201c - auch in dieser Debatte wieder - nennt, die ist nicht in Ordnung, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578382,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578383,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":326,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist auch nicht in Ordnung, wenn \u00fcber den Freistaat Sachsen hier ein Zerrbild verbreitet wird, das nur dazu f\u00fchrt, dass die aufrechten Menschen in diesem Land, die in der gro\u00dfen Mehrzahl sind, die sich f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und f\u00fcr das Gemeinwesen engagieren, mit heruntergemacht werden, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578385,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":328,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Das macht niemand!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":329,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"Zur Wahrheit geh\u00f6rt, dass selbstverst\u00e4ndlich der Verfassungsschutz des Freistaates Sachsen,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":330,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Schlecht arbeitet!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":331,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"der in den vergangenen Jahren insbesondere von Linken und Gr\u00fcnen bei seiner Arbeit immer wieder behindert worden ist,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":332,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Ha! Da muss ich lachen! Das Gegenteil ist der Fall!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":333,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"genau darauf achtet, wenn Rechtsextremisten versuchen, auf asylkritische Proteste Einfluss zu nehmen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578392,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":335,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig ist auch, dass in Sachsen im Jahr 1991 die Sonderkommission Rechtsextremismus eingerichtet wurde, dass 2012 das Operative Abwehrzentrum der Polizei Sachsen gegr\u00fcndet wurde, das bis 2015  279 Ermittlungsverfahren wegen Rechtsextremismus mit einer Aufkl\u00e4rungsquote von 73,1 Prozent gef\u00fchrt hat, dass wir im Jahr 2015 die Integrierte Ermittlungseinheit der Justiz gegr\u00fcndet haben, um politisch motivierte Kriminalit\u00e4t besser bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen, und dass wir die Gelder f\u00fcr das Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c von 2005 bis jetzt von 2 Millionen Euro auf 5,1 Millionen Euro aufgestockt haben. Es ist uns wichtig, hier ein klares Signal gegen Rechtsextremismus zu setzen. Denn uns als Union ist es ein Anliegen, diesen braunen Sumpf auszutrocknen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578394,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":337,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wir haben das durchgesetzt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":338,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass es eben nicht nur eine Aufgabe des Staates, sondern auch eine Aufgabe im Kleinen ist. Dass man Rechtsextremismus nicht mit Linksextremismus bek\u00e4mpfen kann, ist, glaube ich, auch klar. Das muss man aber nach dieser Debatte hier auch noch einmal sagen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578397,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":340,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Nein, muss man nicht sagen! Sie haben es nicht verstanden!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":341,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Sinne w\u00fcnsche ich mir, dass die Chance jetzt nicht vertan wird. In einer Zeit, in der die Menschen auf der Suche nach einer Antwort sind und die gro\u00dfe Herausforderung des Fl\u00fcchtlingsstroms viele \u00c4ngste und Sorgen verursacht, ist es wichtig, dass die Politik sich nicht auseinandertreiben l\u00e4sst, sondern dass die wirklichen Demokraten zusammenstehen und wir die Chance nutzen, dieses Land zusammenzuhalten. Sie braucht es mehr denn je.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578400,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578401,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Jetzt haben wir noch zwei Kurzinterventionen, die eine vom Kollegen Beck und die andere von der Kollegin Lay. - Herr Kollege Beck f\u00e4ngt an.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":344,"sitzung":157,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Herr Kretschmer, ich habe das Gef\u00fchl, dass wir so, wie Sie das Thema in Ihrer Rede betrachten und beschreiben, noch keinen wirksamen Kampf gegen die rechten Hetzer, die wir in Sachsen und anderen Teilen unserer Republik auf den Stra\u00dfen sehen, f\u00fchren, dass wir hier noch nicht wirklich vorankommen.\n\nIch will damit beginnen, dass Sie sagen: Wir m\u00fcssen jetzt als Politik alle zusammenhalten. - Ich glaube, wir m\u00fcssen vor allen Dingen \u201eDemokratie\u201c und \u201eRechtsstaat\u201c erkl\u00e4ren. Wenn Sie sagen, der Ausspruch \u201eWir sind das Volk\u201c hat damals in der Demokratiebewegung der DDR einen anderen Klang gehabt, dann muss ich sagen: Er hatte auch einen ganz anderen Sinn. Es sind die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eines Staates auf die Stra\u00dfe gegangen gegen ein Regime, das zwar Wahlen abgehalten, aber nicht zugelassen hat, dass die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler frei und gleich w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Dieses Regime bestand eben nicht aus gew\u00e4hlten Vertretern des Volkes. Das unterscheidet es ma\u00dfgeblich von den Verh\u00e4ltnissen in unseren 16 Bundesl\u00e4ndern und im Deutschen Bundestag.\n\nDas Volk hat hier alle vier oder f\u00fcnf Jahre - je nach der L\u00e4nge der Legislaturperioden - die M\u00f6glichkeit, sich selber eine andere Mehrheit im Parlament zu w\u00e4hlen und damit eine neue Regierung zu bestimmen. Deshalb ist die Dichotomie zwischen dem P\u00f6bel auf der Stra\u00dfe, der behauptet, er sei der Repr\u00e4sentant des Volkes, und den Volksvertretungen einfach eine L\u00fcge. Diese muss man als solche dekuvrieren und darf nicht zulassen, dass das hohe Ansehen und das hohe Verdienst der B\u00fcrgerrechtsbewegung in der DDR in den Schmutz gezogen werden. Da m\u00fcssen Sie st\u00e4rker differenzieren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578403,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":346,"sitzung":157,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie einen Begriff wie \u201easylkritische Proteste\u201c in den Mund nehmen, bleibt mir echt die Spucke weg.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578405,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":348,"sitzung":157,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Dann sind brennende Fl\u00fcchtlingsheime wohl angewandte Architekturkritik. Nein, das ist keine legitime demokratische Position, die dort diskutiert wird. Das Asylgrundrecht und die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention sind Teil des Verfassungsrechts dieser Republik. Da k\u00f6nnen Sie nicht sagen, Asylkritik ist einfach einmal so eine Position. Nein, das stellt die Unantastbarkeit der Menschenw\u00fcrde infrage. An diesem Punkt sollten wir als Demokratinnen und Demokraten in der Tat partei\u00fcbergreifend zusammenstehen und die Menschenw\u00fcrde und ihre Unantastbarkeit verteidigen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578407,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578408,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Kretschmer, wollen Sie jetzt oder nach der Kurzintervention von Frau Lay antworten? - Erst einmal Frau Lay.\n\nFrau Kollegin Lay, bitte.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":351,"sitzung":157,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zu einer Kurzintervention. - Herr Kretschmer, auch mich hat Ihre Rede zu einer Intervention provoziert. Ich muss sagen: Ich bin wirklich entsetzt, dass Sie sich als langj\u00e4hriger Generalsekret\u00e4r der s\u00e4chsischen CDU hierhinstellen und sagen: Man k\u00f6nnte, man m\u00fcsste, man sollte. - Sie reden hier so, als h\u00e4tten Sie mit der ganzen Sache nichts zu tun. Wer ist denn eigentlich verantwortlich f\u00fcr die Verh\u00e4ltnisse in Sachsen? Wer regiert denn in Sachsen und im Bund? Das ist doch die CDU. Dann muss man doch ein bisschen mehr Verantwortung tragen.\n\nWissen Sie, Ihre tolle positive Bilanz \u00fcber die Erfolge der s\u00e4chsischen CDU bei der Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus kann ich \u00fcberhaupt nicht teilen. Die Soko REX wurde doch eingestellt. Stattdessen war es doch so: Als sich Pegida in Dresden formierte, hat der s\u00e4chsische Innenminister gesagt, er habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr und man m\u00fcsse eine Soko gegen angeblich kriminelle Asylbewerber einrichten. - Das war die Reaktion Ihrer Partei darauf.\n\nDie Projekte in Sachsen gegen Rechtsextremismus haben doch seit Jahren ein erhebliches Finanzierungsproblem, dann werden sie auch noch be\u00e4ugt und in die linksextremistische Ecke gestellt. Das ist Ihre Politik.\n\nLetzter Punkt. Das s\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz als tolles scharfes Schwert im Kampf gegen Rechtsextremismus: Jede lokale Antifa in Sachsen wei\u00df mehr \u00fcber die rechten Strukturen in den Landkreisen als das s\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. Es hat in dieser Sache komplett versagt. Ich will Ihnen sagen: Wenn es im Bundestag einen Preis f\u00fcr Heuchelei und f\u00fcr Scheinheiligkeit geben w\u00fcrde, dann h\u00e4tten Sie ihn heute verdient.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578410,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578411,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich bitte, die Worte immer etwas abzuw\u00e4gen. - Herr Kollege Kretschmer.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":354,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, dass das nicht die Art ist, wie wir miteinander reden sollten und die dieser Debatte angemessen ist.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578413,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":356,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal ganz deutlich machen: F\u00fcr mich und f\u00fcr mein Heimatland gilt: Der Kampf gegen Rechtsextremismus und Extremismus insgesamt ist eine ganz zentrale Aufgabe. Diesem Kampf stellten wir uns in der Vergangenheit jeden Tag,","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":357,"sitzung":157,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Seit wann denn?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":358,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"und wir werden es in der Zukunft noch viel st\u00e4rker tun. Das, was in den letzten Tagen passiert ist, ist f\u00fcr uns ein deutlicher Weckruf. Es wird noch intensiver und noch mehr.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578417,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":360,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich sage Ihnen auch ganz genau: Die Antifa ist in diesem Kampf kein Partner. Sie ist ein zus\u00e4tzliches Problem, aber kein Partner bei der L\u00f6sung dieses Problems.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578419,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-leutert\/archive\/215543","sequence":362,"sitzung":157,"speaker":"Michael Leutert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Michael Leutert","speaker_fp":"michael-leutert","speaker_key":"1744","speaker_party":"linke","text":"Das ist das Problem in der Sachsen-CDU!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":363,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"Das, was jetzt notwendig ist, ist neben mehr Polizisten - auch bei der Wachpolizei -, die eingestellt werden, eine St\u00e4rkung des Verfassungsschutzes, mehr Bildungsarbeit, ein Weiter-so in der St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft, auch im Ehrenamt. Das passiert bereits.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":364,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":365,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen verwahre ich mich gegen dieses Zerrbild, das hier verbreitet worden ist, dass diese Arbeit entweder nicht gemacht wird, dass sie nicht wichtig ist oder dass wir nachl\u00e4ssig damit umgehen. Das Gegenteil ist der Fall.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578424,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":367,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Das ist die Realit\u00e4t, Herr Kretschmer!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":368,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"\u201eNachl\u00e4ssig\u201c ist der falsche Ausdruck!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-kretschmer\/archive\/214742","sequence":369,"sitzung":157,"speaker":"Michael Kretschmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Kretschmer","speaker_fp":"michael-kretschmer","speaker_key":"1763","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage vor allen Dingen ganz deutlich: Man kann sich nicht hierhinstellen und alle Menschen eines Landes unter Generalverdacht stellen. Das ist nicht in Ordnung, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578428,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":157,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":371,"sitzung":157,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Das macht niemand!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":372,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Hat auch keiner gesagt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":373,"sitzung":157,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Macht keiner! Aber die getretenen Hunde bellen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578432,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Nationales Programm f\u00fcr nachhaltigen Konsum.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden Bericht hat die Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, Frau Dr. Barbara Hendricks. - Frau Ministerin, vielleicht warten Sie kurz, bis sich das Plenum beruhig hat, auch wenn es mir v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich ist, dass uns angesichts eines so interessanten Berichts so viele verlassen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zu den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen","top_id":14757,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":375,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Das vergangene Jahr war durchaus historisch f\u00fcr den Umweltschutz. Wir haben mit dem Abkommen von Paris den internationalen Klimaschutz ein gro\u00dfes St\u00fcck vorangebracht. Wir haben im September in New York die UN-Nachhaltigkeitsziele verabschiedet. Beide Vertr\u00e4ge zeigen: Die Weltgemeinschaft ist sich bewusst, dass die Ausbeutung unseres Planeten ein Ende haben muss. Sie ist sich bewusst, dass Umweltverschmutzung oft einhergeht mit sozialer Ungerechtigkeit. Sie ist sich bewusst, dass wir umsteuern m\u00fcssen, wenn wir den kommenden Generationen eine lebenswerte Erde hinterlassen wollen.\n\nJetzt liegt der Spielball wieder bei den Staaten und ihren Gesellschaften. Wir also, auch in Deutschland, m\u00fcssen jetzt umsetzen, was wir im vergangenen Jahr beschlossen haben. Das stellt Anforderungen an die Politik und an jede B\u00fcrgerin und jeden B\u00fcrger. Wir wollen aber keinen Verzicht predigen oder die Verantwortung den Konsumenten alleine aufb\u00fcrden. Wir wollen die Rahmenbedingungen verbessern und alle f\u00fcr einen nachhaltigen Konsum gewinnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, einer der Schwerpunkte der Agenda 2030 ist f\u00fcr uns das Ziel 12: Wir haben uns verpflichtet, nachhaltige Konsum- und Produktionsweisen nach vorne zu bringen. Nachhaltiger Konsum bedeutet: Jede und jeder Einzelne sollte ber\u00fccksichtigen, welche \u00f6kologischen und welche sozialen Konsequenzen Kaufentscheidungen haben. Klar ist: Ein gesellschaftlicher Wandel l\u00e4sst sich nicht einfach verordnen. Das wollen wir selbstverst\u00e4ndlich auch gar nicht. Wir wollen Ziele aufzeigen, Leitplanken vorgeben und die Rahmenbedingungen verbessern.\n\nWir wollen zum Beispiel klare Informationen anbieten, etwa \u00fcber ein Onlineportal, das Licht in den Dschungel der Umweltsiegel bringt. Wir wollen bei Produzenten und bei Konsumenten \u00fcber den Aspekt der Langlebigkeit aufkl\u00e4ren. Gerade bei Mobiltelefonen oder Computern nimmt die Lebensdauer ab, obwohl wir ja alle wissen, dass jedes Bauteil wertvolle Rohstoffe enth\u00e4lt. Eine Frage wird sein: Brauche ich wirklich ein neues Ger\u00e4t, oder kann ich das alte vielleicht auch nachr\u00fcsten? Oder: Warum kann man sich nicht den Besitz von Elektroger\u00e4ten teilen, zum Beispiel in der Nachbarschaft? Wussten Sie zum Beispiel, dass eine Bohrmaschine im Durchschnitt pro Jahr nur anderthalb Minuten l\u00e4uft?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":376,"sitzung":157,"speaker":"Friedrich Ostendorff [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Meine nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":377,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"\u00dcberlegen Sie mal, wie viele Bohrmaschinen es in den Kellern der Bundesrepublik Deutschland gibt!\n\nMeine Damen und Herren, der nachhaltige Konsum soll aus seiner Nische geholt und in den Alltag gebracht werden. Die Verbraucherinnen und Verbraucher m\u00fcssen dabei unterst\u00fctzt werden, nachhaltig zu handeln. Die Wahl der nachhaltigen Alternative sollte zur Selbstverst\u00e4ndlichkeit werden. Ich sage aber auch: Nachhaltiger Konsum darf nicht vom Geldbeutel abh\u00e4ngig sein. Jeder Mensch in Deutschland sollte in der Lage sein, nachhaltig zu konsumieren. Schlie\u00dflich d\u00fcrfen wir nicht vergessen: Nachhaltiger Konsum und nachhaltige Produktion bedingen sich. Verbraucherinnen und Verbraucher werden nur dann \u00fcberzeugt mitmachen, wenn die Produkte langlebiger, emissions\u00e4rmer und letztlich auch qualitativ besser werden. Hier sind die Hersteller in der Pflicht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Nationale Programm f\u00fcr nachhaltigen Konsum soll zur m\u00f6glichst breiten Mitwirkung einladen. Es soll erfolgreiche Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken und das Thema mit neuen Initiativen voranbringen. Wir haben das Programm in zwei Ma\u00dfnahmenbereiche unterteilt, erstens in die sechs Konsumfelder, in denen der Konsum die gr\u00f6\u00dfte Umwelt- und Sozialwirkung aufweist. Dies sind folgende Konsumfelder: erstens Mobilit\u00e4t, zweitens Ern\u00e4hrung, drittens Wohnen und Haushalt, viertens Arbeit und B\u00fcro, f\u00fcnftens Bekleidung, sechstens Freizeit und Tourismus. - Zweitens haben wir \u00fcbergeordnete Handlungsans\u00e4tze erarbeitet, die keinem Konsumfeld konkret zugeordnet werden k\u00f6nnen. Hierzu z\u00e4hlen Bildung und Verbraucherinformationen ebenso wie die Nutzung von \u00d6kodesign und -kennzeichen, Forschung und Monitoring.\n\nWir wollen aber auch soziale Innovationen unterst\u00fctzen und insgesamt in Deutschland ein Nachdenken \u00fcber Lebensstile initiieren. Das Programm ist au\u00dferdem eine Plattform, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die Zivilgesellschaft bei der Suche nach erfolgversprechenden Handlungsans\u00e4tzen ausdr\u00fccklich miteinbezieht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Deutschland wird im Umweltschutz weltweit als Vorbild wahrgenommen. Ver\u00e4nderungen auf der Konsumseite hin zu mehr Klima- und Ressourcenschonung w\u00e4ren nat\u00fcrlich auch global ein wichtiges Zeichen. Auch deshalb hat das Kabinett heute dieses Ma\u00dfnahmenpaket beschlossen, \u00fcbrigens das weltweit erste seiner Art.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578436,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Es gibt eine Reihe von Fragestellern bei den Gr\u00fcnen, aber es beginnt Frau Kollegin Menz von der Fraktion Die Linke. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-menz-0","sequence":379,"sitzung":157,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":"1572","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Ministerin, f\u00fcr Ihren Beitrag. Leider konnte ich das Nationale Programm noch nicht lesen. Ich habe es erst vorhin zugeschickt bekommen.\n\nMeine Frage ist: Inwieweit wird mit dem Programm auch eine offene Debatte \u00fcber eine grunds\u00e4tzliche Neuorientierung des wirtschaftlichen Handelns und bei den wirtschaftlichen Erfolgsma\u00dfst\u00e4ben sowie eine entsprechende Neubewertung der Bedeutung und Rolle von Wachstum und Wohlstand verbunden sein?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":380,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ich glaube nicht, dass wir davon ausgehen m\u00fcssen, dass wir in diesem Zusammenhang neu \u00fcber die Rolle von Wachstum und Wohlstand reden m\u00fcssen. Selbstverst\u00e4ndlich bleibt das auch unsere Aufgabe. Es geht in diesem Zusammenhang aber darum, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dabei zu helfen, einen nachhaltigen Konsum tats\u00e4chlich auch gleichsam bewusst pflegen zu k\u00f6nnen. Wir wollen die Menschen ja nicht zwingen, sondern sie sollen durch gut zug\u00e4ngliche Informationen in die Lage versetzt werden, selber zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Konsumentscheidung, die sie sich gerade vorgenommen haben, eine vern\u00fcnftige ist, oder vereinfacht gesagt, ob sie das, was sie gerade kaufen wollen, wirklich brauchen und ob sie das, was sie kaufen, auch lange nutzen k\u00f6nnen und wollen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578439,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Renate K\u00fcnast, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":382,"sitzung":157,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, erst einmal sehr herzlichen Dank f\u00fcr Ihre luziden Ausf\u00fchrungen in Sachen Bohrmaschine. - Was ich aber nicht verstanden habe, ist: Was ist an diesem Programm jetzt eigentlich neu, und was soll in Zukunft passieren? Sie haben viel zur Bewusstseinsbildung ausgef\u00fchrt. Da wird mir am Ende schon ganz schwindelig. Aber sagen Sie doch einmal an einer Stelle, was zu welchem Zeitpunkt konkret umgesetzt werden soll.\n\nIch will das durch ein Beispiel im Bereich Textil konkretisieren. Greenpeace hat mit \u00fcber 100 Unternehmen in Deutschland eine Vereinbarung geschlossen, dass elf Chemikalien bis 2020 aus dem Prozess herauszunehmen sind. Haben Sie beim Punkt Bekleidung irgendetwas Gleichartiges, etwas Konkretes in Ihrem Programm vorgelegt? Gibt es mehr als ein allgemeines \u201eWir wollen zum Bewusstsein beitragen\u201c?\n\nMein zweites Beispiel ist der Punkt Ern\u00e4hrung. Sie wollen gerne, dass man mehr regional einkauft. Aber gibt es denn in Zukunft und, wenn ja, bis wann, ein Regionalzeichen, das auch mit zwingenden \u00f6kologischen und sozialen Kriterien verbunden ist, nach denen sich die Verbraucher dann richten k\u00f6nnen? Ich habe dazu nichts gefunden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":383,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, zu den konkreten Ma\u00dfnahmen geh\u00f6ren zum Beispiel der Ausbau und die Ausweitung des Portals \u201eSiegelklarheit.de\u201c, um Verbrauchern genau dar\u00fcber eine bessere \u00dcbersicht zu verschaffen. Wir sind dort noch am Anfang; das sehe ich ein. Deswegen werden wir das weiter ausbauen und ausweiten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":384,"sitzung":157,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Da steht ja nichts drin!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":385,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Das ist einer der konkreten Punkte, die wir uns in diesem Programm vorgenommen haben.\n\nEs geh\u00f6rt auch - zun\u00e4chst - die Erforschung und dann die Entwicklung eines sogenannten zweiten Preisschildes dazu, welches die Sozial- und Umweltauswirkungen eines Produktes abbildet und damit einen Schritt in Richtung Internalisierung externer Kosten darstellt. Dies soll nat\u00fcrlich den Konsumenten an die Hand gegeben werden, damit sie auf dieser Grundlage ihre Konsumentscheidungen f\u00e4llen k\u00f6nnen.\n\nAu\u00dferdem sind wir dabei, das Verbraucherportal des UBA auszubauen, welches ja schon unter dem Gesichtspunkt \u201eumweltbewusst leben\u201c existiert. Dar\u00fcber hinaus ist die Ausweitung des Textilb\u00fcndnisses inklusive einer Erh\u00f6hung des Marktanteils von Bekleidung aus zertifizierten Prozessen zu nennen. Alles dies sind Punkte, die wir ganz konkret in unserem Programm angesprochen haben und die wir in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten voranbringen werden, selbstverst\u00e4ndlich auch abgestimmt im Ressortkreis. Ich bin den Kollegen im Justizministerium und im Ern\u00e4hrungsministerium besonders dankbar. Wir haben gemeinsam die Federf\u00fchrung f\u00fcr diesen Prozess \u00fcbernommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578444,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Eva Bulling-Schr\u00f6ter, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":387,"sitzung":157,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Dank auch an Sie, Frau Ministerin, f\u00fcr den Bericht.\n\nNachhaltig leben hei\u00dft ja, langlebige Dinge zu kaufen, die man - oder nat\u00fcrlich auch Frau - wirklich braucht. Das hei\u00dft f\u00fcr mich auch, Lebensmittel zu kaufen, die regional produziert werden. Dazu geh\u00f6ren kurze Anfahrtswege usw. Ich denke, da gibt es auch schon viele Informationen in der Bev\u00f6lkerung. Es k\u00f6nnen aber immer noch mehr werden. Viele meiner W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler sagen mir jedoch: Ja, Eva, du kannst dir das leisten. Aber ich kann halt nicht jeden Tag im Bioladen oder auf dem Biomarkt einkaufen. - Es ist nat\u00fcrlich auch klar, dass ein Mantel, der acht Jahre h\u00e4lt, teurer ist als einer aus so einem Billigladen, der in Bangladesch produziert wurde.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":388,"sitzung":157,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Die Teuren produzieren auch in Bangladesch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":389,"sitzung":157,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"- Gut, okay. - Also, Sie verstehen, was ich meine. Ich w\u00fcrde dazu gern N\u00e4heres wissen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":390,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ja, Frau Kollegin Bulling-Schr\u00f6ter, Sie haben nat\u00fcrlich vollkommen recht. Deswegen ist es uns auch ein besonderes Anliegen, tats\u00e4chlich allen Bev\u00f6lkerungsschichten den Zugang zu nachhaltigem Konsum zu erm\u00f6glichen; denn selbstverst\u00e4ndlich wissen wir, dass billig nicht gleich preiswert ist und dass der nachhaltige Konsum gerade denjenigen entgegenkommt, die mit ihrem Einkommen tats\u00e4chlich rechnen m\u00fcssen. Deswegen kommt es auch hier darauf an, nachhaltigen Konsum f\u00fcr alle zu erm\u00f6glichen. Ein Beispiel f\u00fcr den Bereich Energieeffizienz - Sie kennen das Beispiel - ist ein Projekt zum Thema Nachhaltigkeit, bei dem wir mit der Caritas zusammenarbeiten. Hier geht es darum, h\u00f6herwertige, bessere, sparsamere und effizientere Elektroger\u00e4te einzusetzen. Auch dies ist ein Bereich, in dem wir weiter vorangehen k\u00f6nnen.\n\nJa, wir sind noch ziemlich am Anfang, was die Entwicklung anbelangt, und ja, bis jetzt hat es sich noch nicht durchgesetzt, dass wirklich \u00fcberall regionale Produkte zu kaufen sind. Im \u00dcbrigen m\u00fcssen nicht alle regionalen Produkte in Biol\u00e4den verkauft werden. Es sind ja auch nicht alle in der biologischen Landwirtschaft entstanden; das ist auch nicht zwingend n\u00f6tig, wir haben ja auch sonst anst\u00e4ndige landwirtschaftliche Produkte aus regionaler Produktion. Es ist aber zu beobachten, dass in immer mehr ganz normalen Superm\u00e4rkten des Lebensmitteleinzelhandels - die Namen will ich jetzt nicht nennen, sie sind uns aber alle bekannt - regionale Produkte mittlerweile tats\u00e4chlich einen besonderen Stellenwert haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":391,"sitzung":157,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Sie wei\u00df gar nicht, wovon sie redet!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":392,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Sie werden allerdings zu ganz normalen Preisen verkauft. Die Preise zum Beispiel f\u00fcr Fleisch, Eier oder was auch immer - das wissen Sie - sind hier nicht h\u00f6her.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":393,"sitzung":157,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch kein Kriterium!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578452,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Peter Meiwald, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":395,"sitzung":157,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank, Frau Ministerin, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Dass wir im Bereich \u201enachhaltiger Konsum\u201c eine Menge zu tun haben, ist durch die Bertelsmann-Studie vom vergangenen Jahr deutlich geworden. Egal ob es um Abfall geht, um Lebensmittelverschwendung, um Wasser, um Nitrat oder um viele Dinge mehr: Wir sind in Deutschland noch lange nicht so weit, wie wir aufgrund unseres Selbstverst\u00e4ndnisses als Vorreiter sein wollen.\n\nEs ist aber auch klar: Wir k\u00f6nnen uns nicht nur auf den Verbraucher fokussieren. Wir kennen die Studien: 25, 30 oder 35 Prozent der Menschen erkl\u00e4ren sich bereit, ethisch einzukaufen, aber im Laden tun sie es nicht, und zwar aus verschiedenen Gr\u00fcnden; Frau Bulling-Schr\u00f6ter hat eben einige Gr\u00fcnde angesprochen. Es gibt aber noch weitere Gr\u00fcnde. Offensichtlich reichen Information und Transparenz alleine nicht aus. Ich glaube, wir brauchen eindeutig noch weitere Erfordernisse im Bereich des Ordnungsrechts und mehr Klarheit.\n\nEs gibt das Programm f\u00fcr nachhaltigen Konsum und die SDGs. Wir stehen nun vor der Herausforderung, die Vorgaben in der nationalen Nachhaltigkeitsstrategie umzusetzen. Meine Frage ist: Was kommt am Ende des Tages an konkreten Ma\u00dfnahmen heraus, zum Beispiel im Bereich der Weiterentwicklung des ElektroG, wenn es darum geht, langlebige Produkte zu f\u00f6rdern und die Gew\u00e4hrleistungsfrist entsprechend zu \u00e4ndern?\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":396,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich will in diesem Zusammenhang auf die \u00d6kodesign-Richtlinie hinweisen, die, gerade was Effizienz anbelangt, uns schon sehr gut vorangebracht hat. Sie adressiert selbstverst\u00e4ndlich die Hersteller. Manchmal wird die \u00d6kodesign-Richtlinie hier in Deutschland bel\u00e4chelt, im Sinne von - das kann man hier und da lesen -: Jetzt will Br\u00fcssel auch noch festlegen, wie unsere Haarf\u00f6hne beschaffen sein sollen. Ja, Br\u00fcssel kann festlegen, dass die zuk\u00fcnftig zu kaufenden Haarf\u00f6hne energieeffizienter sein sollen als die, die es jetzt schon gibt; man ist jedoch nicht gezwungen, einen neuen zu kaufen. Aber wenn man sowieso einen neuen kauft, dann sollte er doch energieeffizienter sein als der alte, den man ausrangiert hat. Genau das ist die Richtung, in die wir uns bewegen.\n\nWir sollten in der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr eine entsprechende Entwicklung werben. Die Unternehmen wissen, dass die \u00d6kodesign-Richtlinie, die wir auf europ\u00e4ischer Ebene haben, letztlich dazu f\u00fchren wird, dass wir in Deutschland mit unseren Technologien und Produkten einen Wettbewerbsvorteil haben. Es soll bei den B\u00fcrgern nicht der Eindruck entstehen, dass die Vorgaben von Br\u00fcssel einfach aufgepfropft werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578455,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Dr. Matthias Miersch, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":398,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":"1730","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, vielen Dank f\u00fcr die Initiative. Ich glaube, sie ist eine Fortsetzung dessen, was Rot-Gr\u00fcn im Jahre 2000 begonnen hatte, als das Thema \u201enachhaltige Entwicklung\u201c durch die Bildung des Parlamentarischen Beirates f\u00fcr nachhaltige Entwicklung, durch den Rat f\u00fcr nachhaltige Entwicklung und durch das Green Cabinet Einzug gehalten hat.\n\nWenn ein Programm aufgesetzt wird, dann werden wahrscheinlich mehrere Gesetze daraus folgen. Ich halte die fr\u00fchzeitige Einbeziehung des Parlaments f\u00fcr essenziell. Daher meine konkrete Frage: Ist heute im Kabinett auch dar\u00fcber diskutiert worden, wie man eine Parlamentsbeteiligung m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig sicherstellen kann, bzw. k\u00f6nnen Sie uns sagen, woran Sie denken?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":399,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, wir haben jetzt nicht unmittelbar gesetzgeberische Aktivit\u00e4ten vorgesehen, aber sofern sie aus diesem Programm erwachsen, werden wir das Parlament selbstverst\u00e4ndlich fr\u00fchzeitig beteiligen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578458,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Kollege Oliver Krischer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":401,"sitzung":157,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, mir geht es bei diesem Programm so wie bei vielen Programmen aus Ihrem Haus. Spontan f\u00e4llt mir das Ressourceneffizienzprogramm ein. Ich habe Ihr Nationales Programm f\u00fcr nachhaltigen Konsum gerade kurz durchlesen k\u00f6nnen. Wenn man das liest, denkt man, vieles ist richtig; da w\u00fcrde man gar nicht widersprechen. Die Frage ist nur: Was hat das konkret f\u00fcr Konsequenzen? Wo findet Politik statt? Das ist die entscheidende Frage, die in diesem Programm zu 95 Prozent aber nicht beantwortet wird. Jedenfalls hat man nach dem ersten Lesen diesen Eindruck.\n\nIch m\u00f6chte deshalb eine ganz konkrete Frage stellen, und zwar bezogen auf einen Punkt, an dem Sie schon aktiv geworden sind, den Sie eben selbst angesprochen haben. Es geht um das Thema Siegelklarheit. Vor \u00fcber einem Jahr haben Sie ein entsprechendes Internetportal geschaffen. Damals wurde, wenn ich richtig informiert bin, angek\u00fcndigt, dass die Siegel in den Bereichen Textilien, Lebensmittel, Holz und Papier sofort erkl\u00e4rt werden sollen. So schwer kann das ja eigentlich nicht sein. Es gibt zwar viele Siegel, aber f\u00fcr Ihre Beh\u00f6rde sollte es eigentlich keine gro\u00dfe Herausforderung sein, diese Siegel zu erkl\u00e4ren. Wenn man heute in dieses Portal schaut - das haben Sie in Ihrem Bericht als eines der Highlights dargestellt, wenn ich das einmal so interpretieren darf -, sucht man die Erkl\u00e4rung f\u00fcr die Siegel in den Bereichen Lebensmittel und Holz vergeblich. Wann k\u00f6nnen wir - bei den wenigen Dingen, die Sie konkret machen - mit einer vollst\u00e4ndigen Umsetzung rechnen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":402,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, eine vollst\u00e4ndige Umsetzung wird es niemals geben, weil immer wieder neue Zeichen und Standards auf den Markt kommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":403,"sitzung":157,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Aber es geht doch um Siegelklarheit!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":404,"sitzung":157,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Sie wei\u00df keine Antwort!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578463,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ganz ruhig bleiben. Sie haben sowieso schon hemmungslos \u00fcberzogen. - N\u00e4chster ist der Kollege Friedrich Ostendorff von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":406,"sitzung":157,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, das Programm liest sich wie ein W\u00fcnsch-dir-was-Katalog. Gehen wir in die Details: Es steht nichts Falsches darin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":407,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Das ist doch schon mal was wert, oder?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":408,"sitzung":157,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Darin steht, dass wir wiederum neue Foren, neue Plattformen schaffen. Was ist daran das Neue? Sie beklagen seit Jahren, dass neue Beir\u00e4te, Foren oder Plattformen gegr\u00fcndet werden, daraus aber nichts folgt. Man hat es nur mal wieder besprochen und an irgendeinen Arbeitskreis delegiert. Dieser Ansatz durchzieht auch dieses Papier. Wo ist denn ein konkreter Ansatzpunkt zu finden?\n\nBleiben wir bei der Schulern\u00e4hrung, also der Ern\u00e4hrung der zuk\u00fcnftigen Verbraucherinnen und Verbraucher. Wenn wir die Schulern\u00e4hrung verbessern wollen, dann brauchen wir konkrete Angebote. Deshalb muss ich nachfragen: Warum werden die Mittel f\u00fcr die Schulvernetzungsstellen, die f\u00fcr die Etablierung der Schulverpflegung in den Einrichtungen ganz entscheidend sind, gekappt?\n\nIm Programm steht geschrieben, dass die Tierwohlinitiative zu unterst\u00fctzen ist. Was mache ich damit? Wo unterst\u00fctzt das Ministerium die Tierwohlinitiative? Sie hat diese Aufgabe an die Wirtschaft delegiert, aber da l\u00e4uft das beklagenswert schlecht. Die Bundesregierung m\u00fcsste doch sagen: Hier muss konkret etwas passieren. Das muss gest\u00e4rkt werden. Ich vermisse eine entsprechende Initiative. Wo bleibt die Initiative?\n\nWenn wir regionale Kost etablieren wollen, dann sollten wir auf die Bundeskanzlerin h\u00f6ren, die bekannterweise eine hervorragende Kartoffelkennerin ist. Sie h\u00e4tte doch einmal zum Stift greifen und ein bisschen hineinschreiben k\u00f6nnen. Damit h\u00e4tte man dem Minister doch sicher auf die Spr\u00fcnge helfen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578467,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Regierung wird gleich auf den kreativen Vorschlag antworten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":410,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Wenn Sie damit einverstanden sind, antwortet, weil das den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft anbelangt, die Frau Kollegin Flachsbarth.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":411,"sitzung":157,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Eigentlich nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":412,"sitzung":157,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Ich bin damit einverstanden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":413,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ostendorff, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Fragen. Gerne trage ich aus dem Ressortbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft etwas bei.\n\nSie wissen, dass sich die Tierwohlinitiative des Bundesministers \u201eEine Frage der Haltung\u201c seit September 2014 in vielen konkreten Projekten verifiziert,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":414,"sitzung":157,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Nur nicht im Verkauf!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":415,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":"1832","speaker_party":null,"text":"dass zum Beispiel der breite Bereich von Modell- und Demonstrationsvorhaben von Netzwerken von Betrieben, die sich an solchen Vorhaben beteiligen, unter anderem zur Vermeidung nichtkurativer Eingriffe, vom Bundesministerium mit erheblichen Millionenbetr\u00e4gen unterst\u00fctzt wird. Sie wissen, dass wir einen sehr guten, konkreten Austausch haben, dass - ganz konkret - Betrieb f\u00fcr Betrieb beraten wird, um in diesem Bereich letztendlich eine Umstellung zu erm\u00f6glichen.\n\nSie wissen, dass wir auch im Bereich der Pr\u00fcf- und Zulassungsverfahren auf guten, konkreten Wegen sind, um zum Beispiel Tierhaltungssysteme zu standardisieren und letztendlich auch die Tierhaltungsbedingungen zu verbessern. Sie wissen, dass wir im vergangenen Sommer im Bereich der freiwilligen Vereinbarungen, zum Beispiel mit der Gefl\u00fcgelbranche, wesentliche Schritte nach vorne gemacht haben. So verifiziert und konkretisiert sich dieses Programm, das wir hier zusammengefasst haben, in vielen einzelnen Schritten tats\u00e4chlich im Detail.\n\nIhre zweite Nachfrage betraf die Ern\u00e4hrung bzw. die Ern\u00e4hrungsbildung. Die Bundesinitiative Ern\u00e4hrungsbildung ist eine der gro\u00dfen Priorit\u00e4ten, die sich Bundesminister Christian Schmidt auf die Fahne geschrieben hat. Der Minister fordert deshalb einen festen Platz in den Lehrpl\u00e4nen f\u00fcr das Fach Ern\u00e4hrungsbildung. Er ist diesbez\u00fcglich in Kontakt mit seinen Kolleginnen und Kollegen auf L\u00e4nderebene. Wir als Bundesministerium unterst\u00fctzen Schulen und Kitas mit kostenlosen Bildungspaketen, die im Rahmen von \u201eIN FORM\u201c, also Deutschlands Initiative f\u00fcr gesunde Ern\u00e4hrung und mehr Bewegung, entwickelt wurden.\n\nDar\u00fcber hinaus plant das BMEL, eine Studie zum Thema \u201eErn\u00e4hrungsbildung in Kita und Schule\u201c in Auftrag zu geben. Ziel ist es, erstmals nach 15 Jahren systematisch zu erarbeiten, wie derzeit der Stand des Ern\u00e4hrungswissens bei Kindern in Kita und Schule ist.\n\nAu\u00dferdem informiert die Kampagne \u201eMacht Dampf!\u201c, warum gutes Essen f\u00fcr Kinder und Jugendliche sowohl zu Hause als auch in Kita und Schule so wichtig ist und was eine ausgewogene Ern\u00e4hrung ausmacht, und kl\u00e4rt \u00fcber die Kriterien des DGE-Qualit\u00e4tsstandards auf. Auch in diesem Bereich gibt es also eine Vielzahl von Konkretisierungen und konkreten Projekten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578474,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Jetzt haben wir die Zeit ein bisschen \u00fcberzogen, aber das waren alles wichtige Informationen.\n\nN\u00e4chste Fragestellerin ist Frau Dr. Valerie Wilms, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":417,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, das ist ein tolles Papier; das kann ich meinem Kollegen Friedrich Ostendorff sagen. Es stehen sehr viele interessante S\u00e4tze drin, die auch wir durchaus unterschreiben k\u00f6nnen. Ich habe mich gefragt, ob es auch konkrete Ma\u00dfnahmen enth\u00e4lt, und habe mir, wie Sie sich sicherlich denken k\u00f6nnen, den Teil zur Mobilit\u00e4t angesehen. Dort las ich etwas \u00fcber die Vernetzung von Verkehrsinformationen und Ticketsystemen, welche \u00fcber innovative digitale Mobilit\u00e4tsdienste zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Ich frage mich: Wie wollen Sie das in Gang setzen?\n\nDerzeit haben wir nicht einmal ein vern\u00fcnftiges Ticketingsystem der verschiedenen \u00d6PNV- bzw. Verkehrsverb\u00fcnde. Wenn wir in eine andere Stadt kommen, stehen wir vor den Automaten und wissen nicht, wie wir sie vern\u00fcnftig bedienen sollen. Wie wollen Sie dieses Thema angehen? Wollen Sie endlich einmal mit dem Ordnungsrecht kommen? Wollen Sie dem VDV unter Umst\u00e4nden mit Geld winken, damit auf diesem Gebiet etwas in die Wege geleitet wird? Oder wollen Sie gegebenenfalls auch Zusch\u00fcsse sperren? Das w\u00e4ren konkrete Ma\u00dfnahmen. Auf diese Frage h\u00e4tte ich gerne eine Antwort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":418,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wilms, Sie haben sehr zutreffend beschrieben, dass es in diesem Bereich bisher nicht zufriedenstellend l\u00e4uft und es tats\u00e4chlich einer Verbesserung bedarf, nicht nur im Sinne der Verbraucherinformation, sondern auch im Hinblick darauf, Verbraucher bzw. Nutzer des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs \u00fcberhaupt in die Lage zu versetzen, vern\u00fcnftige, abgestimmte Entscheidungen zu treffen. Es ist selbstverst\u00e4ndlich und klar, dass wir dazu noch weiter gehende Initiativen werden entwickeln und mit dem Bundesverkehrsminister und den L\u00e4ndern, die f\u00fcr die Verkehrsverb\u00fcnde zust\u00e4ndig sind, auf den Weg bringen m\u00fcssen. Dabei kann es notwendig werden, auch finanzielle Anreize ins Auge zu fassen. Das k\u00f6nnte nach meinem Daf\u00fcrhalten zum Beispiel \u00fcber das Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz durchaus in Angriff genommen werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578477,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Christian K\u00fchn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578478,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":157,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Danke, Frau Ministerin, f\u00fcr Ihren ausf\u00fchrlichen Bericht. Sie haben sich ja f\u00fcr Ihre Amtszeit vorgenommen, Umwelt und Bauen miteinander zu verbinden; das war eines Ihrer gro\u00dfen Versprechen. Gerade bei der Frage des Konsums, wenn es also darum geht, wie und wo man lebt, in welcher Wohnung bzw. welchem Haus man lebt, kann man Umwelt und Bauen miteinander verbinden. Nun frage ich Sie: Was tun Sie konkret, damit mehr nachwachsende Rohstoffe und mehr \u00f6kologische Baustoffe auf deutsche Baustellen und in deutsche Baum\u00e4rkte kommen? Wie wollen Sie das Thema \u201eLebenszyklusbetrachtung von Geb\u00e4uden\u201c st\u00e4rken und damit den nachhaltigen Konsum beim Wohnen voranbringen? Denn gerade beim Bauen sind wir nach wie vor ziemlich gro\u00dfe Ressourcenfresser. Wir k\u00f6nnen nicht in der Art und Weise, wie wir heute bauen, unsere Zukunft bauen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":421,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ich stimme Ihnen in der Analyse zu. Wir sind auch als Konsumenten ziemliche Ressourcenfresser; denn die Zahl der Quadratmeter, die wir f\u00fcr uns in Anspruch nehmen, steigt st\u00e4ndig. Das will ich jetzt nicht - damit Sie nicht auf den Gedanken kommen - irgendwie per Gesetz begrenzen. Es ist aber nat\u00fcrlich so, dass heute jeder von uns deutlich mehr Quadratmeter als zum Beispiel vor 50 Jahren zur Verf\u00fcgung hat. Das ist rechnerisch einfach so. Dabei handelt es sich um einen der gr\u00f6\u00dften Konsumverbr\u00e4uche, die wir \u00fcberhaupt - auch unter \u00f6kologischen Gesichtspunkten - haben. Man muss schlie\u00dflich auch noch heizen. Der Fl\u00e4chenverbrauch hat also noch weitere Folgen bzw. f\u00fchrt zu weiterem Ressourcenverbrauch. Keine Frage, das ist so.\n\nSie wissen, dass unsere Einwirkungsm\u00f6glichkeiten auf die Zulassung von Bauprodukten beschr\u00e4nkt sind. Allerdings haben wir - das geschah nicht erst neuerdings - im Bereich der Bauprodukteforschung einiges auf den Weg gebracht. Wir werden das auch in Zukunft weiter machen. Wie Sie wissen, sind wir gerade dabei, ein eigenes Programm zu erstellen. Das ist ausgeschrieben. Es wird zu Beginn des Jahres entschieden werden, wer an diesem Programm teilnehmen kann. Dabei geht es um kleine Wohnungen, die variabel zu gestalten sind.\n\nDies alles dient dazu, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, aber auch den Investoren Anst\u00f6\u00dfe zu geben. Ich will jetzt nicht Sie pers\u00f6nlich ansprechen, es scheint mir aber aus den Worten der Kolleginnen und Kollegen von der Gr\u00fcnenfraktion durchzuscheinen, dass sie eigentlich ganz viele Regelungen im Sinne von \u201eDas wird verboten, und das wird erlaubt\u201c haben wollen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":422,"sitzung":157,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Falsch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":423,"sitzung":157,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Oh! Verbote!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":424,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Nein, das ist mit diesem Programm so nicht vorgesehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578483,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Sylvia Kotting-Uhl f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":426,"sitzung":157,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, Sie haben gesagt, dass Sie ein Nachdenken \u00fcber Lebensstile anregen wollen. Das freut uns nat\u00fcrlich. Wir tun das schon lange. Aber wir denken nicht nur dar\u00fcber nach, wir lassen die Ergebnisse dieses Nachdenkens dann auch in unsere Politik einflie\u00dfen.\n\nIhr Koalitionspartner hat genau gegen die Ergebnisse solchen Nachdenkens in der Politik im letzten Bundestagswahlkampf eine \u201eordentliche\u201c Kampagne unter dem Stichwort \u201eVeggieday\u201c gegen uns gefahren. Insofern freue ich mich jetzt durchaus, dass wir da eventuell Unterst\u00fctzung bekommen. Allerdings geht es mir - so wie meinen Vorrednerinnen und -rednern auch - so, dass ich mir unter einem Nationalen Programm ein bisschen mehr als ein paar konkrete Gesetzesinitiativen irgendwann vorstelle. Sie m\u00fcssen nichts verbieten, sondern k\u00f6nnen auch anders arbeiten. Ich nenne in diesem Zusammenhang konkrete Ziele, Zeitpl\u00e4ne und Haushaltsmittel, die man einstellen will. Vielleicht aber kommt das alles noch.\n\nIch will das an einem Satz festmachen, der mir gerade im Zusammenhang mit dem, was ich vorher genannt habe, aufgefallen ist. Im Nationalen Programm f\u00fcr nachhaltigen Konsum steht auf Seite 32:\n\nAuch die Wahl der Lebensmittel spielt eine gro\u00dfe Rolle. So verursachen pflanzliche Lebensmittel i. d. R. erheblich weniger Umweltbeeintr\u00e4chtigungen \u2026 als Lebensmittel tierischer Herkunft.\n\nWas gedenkt das Ministerium aus dieser Erkenntnis zu machen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":427,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wir gedenken nicht, die Tierzucht in Deutschland zu verbieten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578486,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Carsten Tr\u00e4ger, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-trager-0","sequence":429,"sitzung":157,"speaker":"Carsten Tr\u00e4ger (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Tr\u00e4ger","speaker_fp":"carsten-trager","speaker_key":"1316","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Sehr geehrte Frau Ministerin, ich m\u00f6chte vorwegschicken, dass auch die Koalitionsfraktionen Ihr Programm begr\u00fc\u00dfen. Es ist nicht so, dass Sie Zuspruch nur von der Opposition bekommen.\n\nIn der \u00d6ffentlichkeit und auch im Parlamentarischen Beirat f\u00fcr nachhaltige Entwicklung diskutieren wir oft \u00fcber das Thema des nachhaltigen Konsums. Ein Satz bzw. eine These besch\u00e4ftigt uns immer wieder: Der Preis muss auch die Wahrheit sprechen. - Von daher finde ich den Ansatz des doppelten Preisschildes, den Sie angerissen haben, sehr interessant. Ich bitte Sie, dazu ein paar Ausf\u00fchrungen zu machen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":430,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Sie k\u00f6nnen sich sicher vorstellen, Herr Kollege Tr\u00e4ger, dass das durchaus noch ein Bohren harter Bretter sein wird, weil damit f\u00fcr Verbraucher und Hersteller nat\u00fcrlich klar ist, welche Produkte mehr oder weniger nachhaltig sind. Wenn Sie sich \u00fcberlegen, wie schwierig es war, zum Beispiel eine Kennzeichnungsampel durchzusetzen - sie w\u00e4re eigentlich, bezogen auf einige Lebensmittel, ein sehr einfaches Instrument, um festzustellen, was mehr oder weniger gesundheitssch\u00e4dlich ist -, dann werden Sie sich vorstellen k\u00f6nnen, dass wir noch eine ganze Zeit brauchen werden, um das doppelte Preisschild durchzusetzen.\n\nAber es geht uns in der Tat darum, die Sozial- und die Umweltauswirkungen eines Produktes deutlicher zu machen, sodass den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erm\u00f6glicht wird, auch unter diesem Gesichtspunkt eine Kaufentscheidung zu treffen. Daf\u00fcr ist in der Tat sicherlich die Unterst\u00fctzung des ganzen Hauses notwendig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578489,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Renate K\u00fcnast, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":432,"sitzung":157,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Danke sehr. - Ich m\u00f6chte zwei S\u00e4tze von Seite 9 Ihres Berichtes zitieren und dazu jeweils eine Frage stellen. Der erste Satz lautet:\n\nAu\u00dferdem ist die St\u00e4rkung der Ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higkeit von Nachhaltigkeitskriterien durch die Modernisierung des Vergaberechts f\u00fcr die \u00f6ffentliche Beschaffung und somit auch f\u00fcr einen nachhaltigen Konsum von Bedeutung.\n\nJenseits des Satzbaus und der Verstehbarkeit: Wenn das von Bedeutung sein soll, warum haben wir im Vergaberecht und heute im Rechtsausschuss, als es um die Vergabeverordnung ging, keinerlei Nachhaltigkeitskriterien festgelegt? Ich denke zum Beispiel an die ILO-Kernarbeitsnormen. Das hei\u00dft, bei der \u00f6ffentlichen Auftragsvergabe ist Kinderarbeit kein Ausschlusskriterium. Das verschl\u00e4gt mir echt die Sprache, insbesondere, weil sich die alte, traditionsreiche sozialdemokratische Partei mit globaler Gerechtigkeit besch\u00e4ftigen wollte.\n\nDer zweite Satz auf dieser Seite, den ich zitieren m\u00f6chte, lautet: \u201eDen Ma\u00dfnahmen kommt daher teilweise nur Vorschlagscharakter zu\u201c, und vorher steht dort:\n\nSoweit die im Programm aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen nicht bereits laufen oder fortgef\u00fchrt werden, m\u00fcssen sie zum Teil noch abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt werden ...\n\nDas hei\u00dft: Was alt ist, kennen wir schon; was neu ist, muss noch gekl\u00e4rt werden.\n\nK\u00f6nnen Sie mir sagen, ob es irgendeine feste Ma\u00dfnahme gibt - und zwar nicht die Einrichtung eines Debattierzirkels oder eines Debattierzirkus -, die jetzt tats\u00e4chlich zwingend umgesetzt wird?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":433,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ja, Frau Kollegin. Wir haben heute im Bundeskabinett dazu beschlossen, dass jedenfalls der Bund diese Kriterien bei der Vergabe beachten will.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":434,"sitzung":157,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben doch noch keine Kriterien!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578493,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Menz, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-menz-0","sequence":436,"sitzung":157,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":"1572","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n; ich wollte noch einmal nachfragen. - Ich wei\u00df, dass die verschiedensten Ressorts das zusammen erarbeitet haben. Schon in der kurzen Zeit, die ich diesem Hause angeh\u00f6re, hat sich mir immer wieder gezeigt, dass die Ressorts auch dann gegeneinander arbeiten, wenn es um Nachhaltigkeit geht. Die spannende Frage ist jetzt, wie wir das in Zukunft verhindern.\n\nEin neues Beispiel haben wir: Ich h\u00f6re jetzt ganz nebenbei, dass es auch beim K\u00fckenschreddern, das erst Ende 2017 verboten werden soll, nicht anders ist. Der eine will es verbieten, der andere nicht, und wir kommen im Endeffekt zu keiner Einigung. So setzt sich das fort.\n\nDas wirkt sich auch international aus. Ich denke zum Beispiel an Glyphosat, was auch internationale Auswirkungen hat.\n\nWo kommen wir hier unserer Verantwortung nach, Nachhaltigkeitsbelangen auch international gerecht zu werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":437,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich kann verstehen, dass es f\u00fcr Sie, die Sie seit zwei Jahren Mitglied dieses Hohen Hauses sind, zun\u00e4chst \u00fcberraschend ist, dass es auch innerhalb einer Bundesregierung durchaus unterschiedliche Interessenlagen gibt. Das ist aber so wie in der gesamten Gesellschaft, und damit muss man sich auch auf der politischen Ebene auseinandersetzen.\n\nIch mag Frau Flachsbarth gern, und trotzdem wird zwischen unseren H\u00e4usern immer mal gestritten, zum Beispiel, um ein aktuelles Beispiel zu nennen, \u00fcber das D\u00fcngegesetz. Das hei\u00dft aber auch, dass es vollkommen normal und korrekt ist, dass man die jeweiligen Interessen, die man zu vertreten hat, eben auch vertritt.\n\nWir finden dann, wie sich das in der Politik auch geh\u00f6rt, einen anst\u00e4ndigen Kompromiss. Das f\u00fchrt dazu, dass nicht jeder sein Idealbild durchsetzen kann, sondern im Gegenteil: normalerweise keiner. Das ist aber das \u00dcbliche bei einem vern\u00fcnftigen Kompromiss, und Sie wissen: Wir sollten es nicht \u201efauler Kompromiss\u201c nennen. Der Kompromiss ist das Wesen der Demokratie.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578496,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Die vereinbarte Redezeit ist jetzt abgelaufen.\n\nGibt es zu anderen Themen noch eine Frage aus der Runde? - Das ist nicht der Fall.\n\nIch wei\u00df, es gibt noch ein paar Nachfragen aus dem Kreis derjenigen, die schon gefragt haben. Diese drei angemeldeten Nachfragen lasse ich jetzt noch zu. Ich bitte um kurze Fragen und knackige Antworten. Das sind noch Herr Krischer, Frau Bulling-Schr\u00f6ter und Christian K\u00fchn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":439,"sitzung":157,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident, dass Sie die Nachfragen noch zulassen. - Frau Ministerin, eine Bemerkung kann ich mir nicht verkneifen. Hier haben Kollegen ernsthafte Fragen zur Ern\u00e4hrung gestellt, die Ihnen m\u00f6glicherweise nicht gefallen. Es ist aber die Aufgabe der Opposition, zu einem Bericht, dessen Beratung Sie selber auf die Tagesordnung gesetzt haben, kritische Nachfragen zu stellen. Wenn dann ein Satz kommt wie \u201eWir wollen nicht den Fleischkonsum verbieten\u201c, wonach \u00fcberhaupt nicht gefragt worden ist, dann finde ich das ein bisschen merkw\u00fcrdig. Das kenne ich von Ihnen bisher auch nicht. Deshalb finde ich das ein bisschen schade.\n\nIch m\u00f6chte auch eine konkrete Frage stellen. Jetzt kommt etwas Positives, keine Sorge. Zum Thema Verschlei\u00df hat das Umweltbundesamt eine, wie ich finde, sehr gute Studie gemacht. In dem Bericht kommt aber die entscheidende Ma\u00dfnahme, die das Umweltbundesamt vorschl\u00e4gt, n\u00e4mlich dass Hersteller gegen\u00fcber den Konsumenten Informationspflichten beim Thema Verschlei\u00df haben, sodass sie Produkte \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen, nicht vor. Stattdessen sprechen Sie in dem Bericht von freiwilligen Selbstverpflichtungen, die gerade in dem Bereich nicht unbedingt Erfolge gezeitigt haben. Ist es f\u00fcr Sie vorstellbar, dass Sie die Vorschl\u00e4ge des Umweltbundesamtes aufgreifen und \u00fcber die in Ihrem Bericht angek\u00fcndigten Dinge hinausgehen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":440,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, ich kann Ihr Interesse daran sehr gut verstehen. Ich bitte aber um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass wir das in einem europ\u00e4ischen Verbund, in dem wir uns ja befinden, nach meinem Daf\u00fcrhalten auch unter dem Gesichtspunkt von Wettbewerbsbedingungen nur dann verpflichtend durchsetzen werden k\u00f6nnen, wenn wir das auch auf europ\u00e4ischer Ebene hinbekommen. Die \u00d6kodesign-Richtlinie ist dabei der richtige Weg. Sie k\u00f6nnte aber nat\u00fcrlich einen noch gr\u00f6\u00dferen Anwendungsbereich bekommen, so wie Sie es gerade skizziert haben. Da w\u00e4re ich mit Ihnen vollkommen einer Meinung.\n\nAber wir k\u00f6nnen das - unter dem Gesichtspunkt von Wettbewerbsbedingungen - schlecht alleine in der Bundesrepublik Deutschland verpflichtend machen. Deswegen setzen wir in diesem Zusammenhang auf freiwillige Selbstverpflichtungen, die letztlich, wenn man sie positiv wahrnimmt, ein gutes Verkaufsargument in Richtung Konsumenten darstellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578499,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Bulling-Schr\u00f6ter hat die n\u00e4chste Nachfrage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":442,"sitzung":157,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Wir haben vorher schon kurz \u00fcber Ausschreibungen gesprochen. Jetzt habe ich geh\u00f6rt, Sie m\u00f6chten eher auf Bundesebene etwas regeln. Aber ich denke, dass gerade in Fragen der Nachhaltigkeit Land und Kommunen ein wichtiger Dreh- und Angelpunkt f\u00fcr Ausschreibungen sind. Ich m\u00f6chte ein Beispiel nennen, das auch in der tollen Sendung quer behandelt wurde; es bezieht sich auf Bayern. Dort wurde Schulessen ausgeschrieben. Es ist jetzt zwar ein paar Cent billiger, aber es kommt von weit her, ist in Alu verpackt und muss aufgew\u00e4rmt werden, weil es eingefroren ist. Das soll angeblich den Ausschreibungskriterien entsprechen, in denen explizit von \u00d6kologie und Nachhaltigkeit die Rede ist. F\u00fcr mich ist das \u00fcberhaupt nicht nachhaltig.\n\nDenken Sie, dass wir Regelungen finden k\u00f6nnen, damit so etwas in Zukunft verhindert wird? In dieser Fernsehsendung wurde auch angesprochen, dass die Definition von regionalen Produkten nicht genau ist, sodass diese Produkte gar nicht aus einer bestimmten Region kommen, sondern nur dort produziert werden m\u00fcssen.\n\nDas alles verstehe ich nicht unter Nachhaltigkeit. Wenn das mit Kostenkriterien wieder ausgehebelt wird, n\u00fctzt das beste Papier nichts.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":443,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, da haben Sie nat\u00fcrlich recht. Wenn man bei Ausschreibungen ausschlie\u00dflich unter Kostengesichtspunkten entscheidet, dann f\u00fchrt das h\u00e4ufig dazu, dass die Nachhaltigkeit nicht gegeben ist, dass m\u00f6glicherweise soziale Standards nicht ber\u00fccksichtigt werden und vieles andere dabei zu kurz kommt.\n\nIch kann nur etwas f\u00fcr die Bundesregierung dazu sagen, weil wir uns gerade heute Morgen im Kabinett erneut dar\u00fcber verst\u00e4ndigt haben, dass wir unsere Vergaben danach ausrichten werden. Darauf haben wir uns heute Morgen eindeutig verpflichtet. Aber selbstverst\u00e4ndlich kann ich das nicht f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder verpflichtend machen.\n\nAndererseits sollte es eigentlich jedem Verantwortlichen klar sein, dass \u201ebillig\u201c nicht gleich \u201epreiswert\u201c ist. In den Vergaben wird immer nach Preisw\u00fcrdigkeit gefragt; das Wort \u201ebillig\u201c kommt nicht vor. Deswegen ist es in der Tat auch die Aufgabe der politisch Verantwortlichen auf der jeweiligen Ebene - das geht bis hin zu den Kommunen, die insgesamt gesehen gro\u00dfe Vergaben organisieren -, dies entsprechend umzusetzen. Dazu braucht man nat\u00fcrlich auch eine politische Verantwortung, um diese Aufgabe wahrzunehmen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578502,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Letzter Fragesteller: Abgeordneter Christian K\u00fchn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578503,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":157,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident, dass Sie diese letzte Frage noch zulassen. - Frau Ministerin, bevor ich zu meiner kurzen Frage komme, eine kleine Vorbemerkung: Sie haben gesagt - ich fasse das kurz zusammen -, die Gr\u00fcnen wollten immer Dinge verbieten. Gerade aber im Umweltbereich waren Verbote in der Vergangenheit dringend notwendig. Nehmen Sie als Beispiele FCKW oder andere Chemikalien. Ohne entsprechende Verbote und ohne Ordnungsrecht w\u00e4ren wir in der Umweltpolitik nicht so weit gekommen. Deswegen fasse ich das, was Sie gesagt haben, als kleine, flapsige Bemerkung auf, aber ich wei\u00df doch, dass auch Sie wahrnehmen, dass Verbote in der Umweltpolitik viel gebracht und unsere Umwelt gesch\u00fctzt haben.\n\nIn meiner Frage geht es aber nicht um das Ordnungsrecht, sondern um Anreize. Durch die KfW werden unfassbar viele Bauprojekte in Deutschland gef\u00f6rdert, sowohl im Neubau- als auch im Sanierungsbereich. Ich bekomme von der KfW immer die Antwort: Wir f\u00f6rdern technologieoffen. - Aber Themen wie graue Energie, \u00f6kologische Baustoffe oder nachwachsende Rohstoffe werden dort \u00fcberhaupt nicht abgebildet. Planen Sie etwas, was daf\u00fcr sorgt, dass sich die KfW solcher Themen st\u00e4rker annimmt und entsprechende F\u00f6rderkriterien in ihre Richtlinien einf\u00fcgt? Damit w\u00fcrden Sie nachhaltigen Konsum im Baubereich wirklich voranbringen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":446,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ja, da haben Sie recht. Das w\u00e4re eine der M\u00f6glichkeiten, die uns tats\u00e4chlich voranbringen k\u00f6nnten. Ich pers\u00f6nlich w\u00fcrde das gerne so sehen; das ist gar keine Frage. Dar\u00fcber sollten wir uns in der Bundesregierung noch abstimmen. Ich bin gerne bereit, das verst\u00e4rkt in die F\u00f6rderkriterien einzubeziehen. Im energetischen Bereich findet das bereits vollkommen statt. Daf\u00fcr gibt es richtig gute Beispiele. Dort kommen wir mit den KfW-F\u00f6rderprogrammen gut voran. Es spricht in der Tat nichts dagegen, das im Bereich der Ressourcenschonung in vergleichbare Richtung zu lenken.\n\nIch will gerne noch auf Ihre Vorbemerkung eingehen. Ja, selbstverst\u00e4ndlich haben wir uns im Umweltrecht auf Verbote und Gebote st\u00fctzen m\u00fcssen; das ist keine Frage. Das werden wir auch in Zukunft tun. Aber ich habe das auf Lebensstile bezogen. Konsumverhalten ist auch Teil des Lebensstils. Da m\u00f6chte ich nicht gerne mit Geboten und Verboten arbeiten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578505,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":157,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Wir auch nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578506,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich beende die Befragung der Bundesregierung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde (2 Stunden)\n\nDrucksache 18\/7603\n\nIch rufe die m\u00fcndlichen Fragen auf Drucksache 18\/7603 in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir kommen zun\u00e4chst zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Frage 1 der Abgeordneten Erika Steinbach wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung steht bereit der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Norbert Barthle.\n\nIch rufe die Frage 2 der Abgeordneten Dr. Valerie Wilms, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nAus welchen Gr\u00fcnden werden in Deutschland voraussichtlich keine Verkehrsprojekte durch den EFSI (Europ\u00e4ischer Fonds f\u00fcr Strategische Investitionen, sogenanntes Juncker-Paket) gef\u00f6rdert (http:\/\/ec.europa.eu\/priorities\/sites\/beta-political\/files\/sector-factsheet-transport_en.pdf), und inwieweit beabsichtigt die Bundesregierung vor dem Hintergrund, dass es sich bei der Mehrheit der Vorhaben im Verkehrsbereich um Autobahnprojekte handelt, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass im Rahmen des EFSI zuk\u00fcnftig mehr in Vorhaben zur F\u00f6rderung nachhaltiger Mobilit\u00e4t im Sinne des Wei\u00dfbuchs Verkehr 2011 investiert wird?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14758,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":449,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin Wilms, die Einsch\u00e4tzung, dass in Deutschland voraussichtlich keine Verkehrsprojekte durch den EFSI gef\u00f6rdert werden, wird vor dem Hintergrund, dass sich auf der aktuellen EFSI-Projektliste der Europ\u00e4ischen Investitionsbank das Projekt A 6 Weinsberg-Wiesloch\/Rauenberg befindet, nicht geteilt. Im Rahmen des EFSI f\u00f6rderf\u00e4hig sind auch Vorhaben, die die Entwicklung von Verkehrsinfrastrukturen und Ausr\u00fcstungen sowie von innovativen Technologien f\u00fcr den Verkehr insbesondere durch intelligente und nachhaltige L\u00f6sungen zur st\u00e4dtischen Mobilit\u00e4t verfolgen und die auf die Verminderung von Treibhausgasemissionen und Reduzierung des Energieverbrauchs gerichtet sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578508,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau Kollegin? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":451,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Aber gerne, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, mit Blick auf das A-6-Projekt m\u00f6chte ich zun\u00e4chst feststellen, dass \u201ezus\u00e4tzlich\u201c und \u201egemeinn\u00fctzig\u201c als EFSI-Kriterien gelten sollten. H\u00e4tte der vorgesehene Betreiber Ihres \u00d6PP-Projekts A 6 die entsprechenden Investitionen nicht auch ohne EFSI-F\u00f6rderung get\u00e4tigt, und wird hier nach Auffassung der Bundesregierung das eigentliche Ziel des EFSI, zus\u00e4tzliche Investitionen zu f\u00f6rdern und nicht bestehende Projekte zu vergolden, nicht konterkariert?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":452,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wilms, beim EFSI handelt es sich um einen Garantiefonds, der insbesondere privates Kapital mobilisieren soll. Im Rahmen der EFSI-Kriterien werden bei jedem einzelnen Projekt die wirtschaftliche Tragf\u00e4higkeit des Vorhabens, die Vereinbarkeit mit der Unionspolitik insgesamt, die Zus\u00e4tzlichkeit, die maximale Mobilisierung privaten Kapitals und die technische Durchf\u00fchrbarkeit gepr\u00fcft. Das sind die Entscheidungskriterien f\u00fcr die EIB. Insofern ist es f\u00fcr die Durchf\u00fchrbarkeit des \u00d6PP-Projekts A 6 eine unterst\u00fctzende Hilfe, wenn ein Teil des Risikos durch die EIB abgebildet wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578511,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":454,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Gerne, Herr Pr\u00e4sident. - Sie haben eben eines dieser Kriterien aufgef\u00fchrt: zus\u00e4tzlich. Das verstehe ich noch nicht ganz. H\u00e4tte das A-6-Projekt denn nicht stattgefunden, wenn es die EFSI-F\u00f6rderung nicht gegeben h\u00e4tte, oder was ist da der Hintergrund? Denn wenn es auch ansonsten gebaut worden w\u00e4re, h\u00e4tte normalerweise keine EFSI-F\u00f6rderung flie\u00dfen d\u00fcrfen, weil es nicht \u201ezus\u00e4tzlich\u201c ist und damit das Kriterium nicht erf\u00fcllt wird. Das m\u00fcssten Sie mir noch ein bisschen genauer erkl\u00e4ren.\n\nHaben Sie noch weitere Projekte, die, wenn wir diese Kriterien anwenden, in Deutschland f\u00fcr eine EFSI-F\u00f6rderung infrage kommen w\u00fcrden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":455,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Zum ersten Teil Ihrer Frage, Frau Kollegin, was die Zus\u00e4tzlichkeit anbelangt: Ich habe ausgef\u00fchrt, dass das nur eines unter mehreren Kriterien ist, die beurteilt werden.\n\nZum anderen muss man die Zus\u00e4tzlichkeit sicherlich auch auf der Zeitschiene sehen. Wir sind der Auffassung, dass die A 6 innerhalb eines \u00d6PP-Projektes deutlich schneller realisiert werden kann, als wenn man das Projekt mit konventioneller Finanzierung vorantreiben w\u00fcrde, wie es \u00fcbrigens die gr\u00fcn-rot gef\u00fchrte Landesregierung Baden-W\u00fcrttembergs immer gefordert hat. Wir wollen dieses Projekt schnell realisieren und es deshalb mit einem \u00d6PP-Modell unterf\u00fcttern.\n\nZur zweiten Frage. Ich gehe davon aus, dass wie die A 6 auch weitere \u00d6PP-Projekte durch EFSI gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578514,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine weitere Nachfrage des Abgeordneten Behrens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":457,"sitzung":157,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich hatte eben den Begriff des Unterf\u00fctterns bei Ihnen geh\u00f6rt. Wie ist denn die Finanzierung im Groben zusammengesetzt? Sie sprechen davon: Die A 6 soll als \u00d6PP-Projekt realisiert werden; es flie\u00dfen EFSI-Mittel ein, es flie\u00dfen Bundesmittel ein. - Wie ist das Ganze konstruiert? K\u00f6nnen Sie dazu etwas sagen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":458,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, EFSI-Mittel sind keine F\u00f6rdermittel, mit denen man einen Investor sozusagen mit Bargeld unterst\u00fctzt, vielmehr funktioniert der EFSI-Fonds so, dass mit relativ kleinem Kapitaleinsatz ein relativ gro\u00dfer Hebel erzeugt werden soll.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":459,"sitzung":157,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":460,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Insgesamt betr\u00e4gt das Investitionsvolumen rund 315 Milliarden Euro. Das funktioniert insofern, als der EFSI die Risikoabdeckung, also Garantien f\u00fcr m\u00f6gliche Ausf\u00e4lle, \u00fcbernimmt. Das ist ein gro\u00dfer Unterschied.\n\nDeswegen kann ich Ihnen noch nicht sagen, wie innerhalb des \u00d6PP-Projektes A 6 die genauen Finanzierungsbedingungen aussehen werden. Das muss sich erst noch herausstellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578519,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir jetzt zur Frage 3 der Abgeordneten Dr. Valerie Wilms:\n\nWie bewertet die Bundesregierung die \u00dcberpr\u00fcfung der beabsichtigten Lkw-Mautausweitung ohne Ausschreibung durch die Vergabekammern mit dadurch m\u00f6glichen folgenden Gerichtsverfahren in Hinblick auf Verz\u00f6gerungen bei der Mautausweitung, und inwieweit werden dadurch neben zuk\u00fcnftigen auch bestehende Mauteinnahmen gef\u00e4hrdet (www.handelsblatt.com\/my\/politik\/deutschland\/wegen-gerichtsverfahren-bund-droht-milliardenloch-bei-der-lkw-maut\/12962100.html?ticket=ST-154940-JFii3h3zzUK4azZDG1y5-ap1)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":462,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wilms, das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur hat die Toll Collect GmbH aufgefordert, ein Angebot f\u00fcr die technische Aufr\u00fcstung des bestehenden Systems einzureichen.\n\nGegen die gew\u00e4hlte Art des Vergabeverfahrens hat die Kapsch TrafficCom AG aus Wien einen Antrag auf ein Nachpr\u00fcfungsverfahren bei der Vergabekammer des Bundes gestellt. Die Vergabekammer hat diesen am 18. Februar 2016 zur\u00fcckgewiesen und die Rechtsauffassung des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur vollumf\u00e4nglich best\u00e4tigt.\n\nEine Gef\u00e4hrdung bestehender und zuk\u00fcnftiger Mauteinnahmen besteht aus Sicht des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur deshalb nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578521,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":464,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Gerne, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben eben nonchalant gesagt, finanzielle Risiken best\u00fcnden nicht.\n\nWenn ich das richtig in Erinnerung habe, liegt nur die Entscheidung der Vergabekammer vor. Grunds\u00e4tzlich besteht noch die M\u00f6glichkeit des Antragstellers, der Firma Kapsch, das gerichtlich \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Dann m\u00fcssen Sie doch im Hintergrund eigentlich eine Absch\u00e4tzung haben, was im schlimmsten Fall auf den Bund zukommen k\u00f6nnte. W\u00fcrde das eventuell sogar das gesamte derzeitige Mautsystem gef\u00e4hrden? Ist ab 2018 damit zu rechnen, dass wir keine Einnahmen aus der Lkw-Maut haben? Dazu h\u00e4tte ich ganz gern eine Risikoabsch\u00e4tzung von Ihnen geh\u00f6rt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":465,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wilms, das BMVI hat verschiedene Szenarien zur Umsetzung der Mauterweiterung im Jahr 2018 gepr\u00fcft und auch auf ihre Wirtschaftlichkeit hin untersucht.\n\nDie rechtliche Zul\u00e4ssigkeit eines Verhandlungsverfahrens ohne Teilnahmewettbewerb mit der derzeitigen Betreibergesellschaft des bestehenden Lkw-Mautsystems wurde ergebnisoffen gepr\u00fcft.\n\nWir haben uns das vorab durch ein Gutachten einer unabh\u00e4ngigen Rechtsanwaltskanzlei best\u00e4tigen lassen. Insofern sind wir sicher, rechtssicher zu sein, und sehen allen weiteren Dingen gelassen entgegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578524,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":467,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Aber gerne, Herr Pr\u00e4sident. - Die Frage zum Risiko wollen Sie offenbar nicht beantworten. Toll, wenn ich das so sehe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":468,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Ich sehe kein Risiko.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":469,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Es ist in Unternehmen aber \u00fcblich, dass man so etwas abbildet, aber offenbar beim Bund nicht. Wir k\u00f6nnen ja einfach gegebenenfalls die Steuern erh\u00f6hen.\n\nMeine Zusatzfrage, die ich noch habe, lautet: Sofern die Mautausweitung auf alle Bundesstra\u00dfen auch f\u00fcr Fahrzeuge mit einem zul\u00e4ssigen Gesamtgewicht zwischen 3,5 Tonnen und 7,5 Tonnen mit einem einheitlichen System erfolgen sollte, aus welchen Gr\u00fcnden bevorzugt die Bundesregierung die Erhebung ausschlie\u00dflich mit dem bestehenden System Toll Collect?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":470,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wir haben jetzt die Ausweitung der Maut auf Lkws mit einem zul\u00e4ssigen Gesamtgewicht ab 7,5 Tonnen und die Ausweitung auf autobahn\u00e4hnlich ausgebaute Bundesstra\u00dfen beschlossen. Ab 2018 soll diese Maut auf alle Bundesstra\u00dfen ausgeweitet werden. Das bereiten wir entsprechend vor, und wir werden die notwendigen rechtlichen und haushalterischen Ma\u00dfnahmen rechtzeitig einleiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578529,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage des Abgeordneten Behrens, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":472,"sitzung":157,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie sprachen eben gerade davon, dass Sie verschiedene Szenarien gepr\u00fcft h\u00e4tten. Welche au\u00dfer der freih\u00e4ndigen Vergabe waren das?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":473,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, es handelte sich nicht um eine freih\u00e4ndige Vergabe, sondern wir haben Toll Collect aufgefordert, uns ein Angebot f\u00fcr diese Mauterweiterung im Jahr 2018 einzureichen, sodass auch k\u00fcnftig mit nur einem Fahrzeugger\u00e4t die Maut entrichtet werden kann. Die Abgabe eines Angebotes ist etwas anderes als ein Auftrag und ein Zuschlag. Da besteht ein Unterschied.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578532,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Leidig, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":475,"sitzung":157,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Ich frage nach, weil Ihre Formulierung, Herr Staatssekret\u00e4r, wie ich finde, etwas nebul\u00f6s war. Es ist doch richtig, dass Toll Collect diesen Auftrag bekommen hat und Sie darauf verzichtet haben, andere m\u00f6gliche Anbieter in einem wettbewerblichen Verfahren einzubeziehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":476,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich wiederhole: Wir haben Toll Collect aufgefordert, uns ein Angebot f\u00fcr diese vorgesehene Mauterweiterung abzugeben. Bevor ein Auftrag erteilt wird, ist selbstverst\u00e4ndlich eine europaweite Ausschreibung notwendig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578535,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Fragen 4 und 5 des Abgeordneten Oliver Krischer werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 6 des Abgeordneten Herbert Behrens, Fraktion Die Linke:\n\nWelchen Zeitraum hat die Bundesregierung, vor dem Hintergrund einer entsprechenden Aussage des Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs im Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, Enak Ferlemann, im Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages vom 17. Februar 2016, bez\u00fcglich der f\u00fcr das Jahr 2018 geplanten Ausweitung der Lkw-Maut auf alle Bundesstra\u00dfen im internen Zeitplan f\u00fcr eine m\u00f6gliche Klage wegen der geplanten Direktvergabe an Toll Collect GmbH f\u00fcr die technische Vorbereitung dieser Ausweitung eingeplant (www.spiegel.de\/wirtschaft\/soziales\/lkw-maut-bund-droht-milliardenschwere-verzoegerung-a-1077348.html), und welche anderen M\u00f6glichkeiten als eine Direktvergabe dieser Leistung hat die Bundesregierung verworfen (bitte jeweils begr\u00fcnden)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":478,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur hat die Toll Collect GmbH aufgefordert, ein Angebot f\u00fcr die technische Aufr\u00fcstung des bestehenden Systems einzureichen. Gegen die gew\u00e4hlte Art des Vergabeverfahrens hat die Kapsch TrafficCom AG aus Wien einen Antrag auf Nachpr\u00fcfungsverfahren bei der Vergabekammer des Bundes gestellt. Die Vergabekammer hat diesen am 18. Februar 2016 zur\u00fcckgewiesen und die Rechtsauffassung des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur vollumf\u00e4nglich best\u00e4tigt. Die Verhandlungen mit der Toll Collect GmbH \u00fcber die technische Erweiterung des Mautsystems f\u00fcr die Lkw-Maut auf allen Bundesstra\u00dfen im Jahr 2018 werden planm\u00e4\u00dfig fortgef\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578537,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage: Abgeordneter Behrens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":480,"sitzung":157,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"\u201ePlanm\u00e4\u00dfige Weiterf\u00fchrung der Ausschreibung\u201c hei\u00dft dann auch, dass Sie, einem von Ihnen gew\u00e4hlten Zeitplan folgend, die weiteren Schritte unternehmen.\n\nAuf eine Nachfrage sagte Staatssekret\u00e4r Ferlemann: Selbst in dem Fall, dass Kapsch in der Frist, die der Firma noch zur Verf\u00fcgung steht, eine Klage vor dem Oberlandesgericht D\u00fcsseldorf einreicht und mit einem Verfahren gerechnet w\u00fcrde, w\u00fcrde dieser Klagezeitraum im Verfahren schon ber\u00fccksichtigt sein. Welche Zeitverz\u00fcge kalkulieren Sie denn ein, wenn die Firma Kapsch tats\u00e4chlich noch gegen dieses Urteil der Vergabekammer Klage einreicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":481,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, dazu kann ich Ihnen keine Auskunft geben. Wir wissen ja nicht, was die Firma Kapsch beabsichtigt, ob sie klagt und, wenn ja, ob dann die Klage erfolgreich ist oder nicht. Das h\u00e4ngt von vielen Dingen ab. Deshalb kann ich das nicht beurteilen. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass wir rechtzeitig in der n\u00e4chsten Legislaturperiode die Ausweitung der Lkw-Maut vornehmen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578540,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":483,"sitzung":157,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Eine Zusatzfrage, die auf den daraus folgenden Gesetzentwurf abzielt. Ich habe Informationen, dass sich der Gesetzentwurf zur Mautausweitung bereits in der Bearbeitung befindet. Ich m\u00f6chte ganz gerne von Ihnen erfahren, wann damit zu rechnen ist, dass dieser Gesetzentwurf ins Kabinett eingebracht wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":484,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, es ist richtig: Der Gesetzentwurf befindet sich in Erarbeitung, genauer gesagt: in der Ressortabstimmung. Da diese Ressortabstimmung noch nicht abgeschlossen ist, kann ich Ihnen auch keinen Termin nennen, wann er ins Kabinett geht. Wir m\u00fcssen die Einlassungen der beteiligten Ressorts abwarten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578543,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage der Abgeordneten Frau Dr. Valerie Wilms.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":486,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, habe ich es jetzt richtig verstanden, dass Sie Toll Collect aufgefordert haben, ein Angebot f\u00fcr die notwendigen Erweiterungen abzugeben, dass aber nachher noch ein Ausschreibungsverfahren starten soll, das dann auch europaweit umgesetzt wird? Wenn das so sein sollte, dann frage ich mich, wie Sie das bis Ende 2018 hinbekommen wollen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":487,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wilms, ein europaweites Ausschreibungsverfahren dauert in der Regel sechs Monate. Wir haben jetzt Februar 2016. Bis 2018 soll dieses Verfahren gelaufen sein. Ich denke, wir kommen hin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":488,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben die Erfahrungen bei der Schleuse Brunsb\u00fcttel, nicht wahr?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":489,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Mit Brunsb\u00fcttel haben wir andere Erfahrungen gemacht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":490,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578549,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das war eine unzul\u00e4ssige Nachfrage; sie wurde trotzdem souver\u00e4n beantwortet.\n\nWir kommen jetzt zur Frage 7 des Abgeordneten Herbert Behrens, Fraktion Die Linke:\n\nTeilt die Bundesregierung die im Abschlussbericht der Kommission \u201eBau und Unterhaltung des Verkehrsnetzes\u201c getroffene Einsch\u00e4tzung, dass f\u00fcr die Gr\u00fcndung der vom Bund avisierten Infrastrukturgesellschaft \u201eein Zeitfenster von mehr als zwei Legislaturperioden ... durchaus realistisch\u201c sei und zumindest in dieser \u00dcbergangsphase \u201emit erheblichen Redundanzen und Doppelstrukturen zu rechnen\u201c sei und es zu bef\u00fcrchten sei, dass die \u201eTransaktionskosten bei weitem die Effizienzeinsparungen \u00fcbersteigen\u201c?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, zur Beantwortung, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":492,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, die Antwort der Bundesregierung lautet klar und deutlich: Nein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578551,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine klare kurze Antwort. Ich vermute, es gibt den Wunsch nach einer Nachfrage. Stimmt das? - Ja. Das war richtig vermutet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":494,"sitzung":157,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, halten Sie die Aussage, dass Implementierung und Arbeitsf\u00e4higkeit einer Bundesgesellschaft erst nach mehreren Jahren erreicht sein k\u00f6nnen, f\u00fcr unrealistisch?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":495,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, wir wollen das Reformvorhaben bis Ende 2020 abschlie\u00dfen. Wir wollen in der Zwischenzeit die Reform zielorientiert und im Sinne der Nutzer so wirtschaftlich wie m\u00f6glich umsetzen. Deshalb kann man \u00fcber diese Bedenken der Kommission nur spekulieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578554,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Nachfrage, Abgeordneter Behrens? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":497,"sitzung":157,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Trifft es zu, dass sich ein Gesetzentwurf zur Gr\u00fcndung einer Bundesfernstra\u00dfengesellschaft schon im Prozess der Erarbeitung befindet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578556,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":499,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ein Gesetzentwurf dazu ist mir nicht bekannt. Es gibt ein Papier aus unserem Hause, das auch dem Ausschuss zugeleitet worden ist. Aber von einem Gesetzentwurf wei\u00df ich noch nichts.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578558,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 8 der Abgeordneten Sabine Leidig, Fraktion Die Linke - gleiche Thematik -:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den Ergebnissen der Sonder-Verkehrsministerkonferenz am 23. Februar 2016 zum Abschlussbericht der Kommission \u201eBau und Unterhaltung des Verkehrsnetzes\u201c vor dem Hintergrund der Pl\u00e4ne der Bundesregierung zur Reform der Auftragsverwaltung mit der beabsichtigten Gr\u00fcndung einer \u201eInfrastrukturgesellschaft des Bundes mit Fokus auf den Bundesautobahnen\u201c (Ausschussdrucksache 18(15)287)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":501,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Leidig, die Ergebnisse der Sonder-Verkehrsministerkonferenz vom 23. Februar 2016 zum Abschlussbericht der Kommission \u201eBau und Unterhaltung des Verkehrsnetzes\u201c werden derzeit durch die Bundesregierung ausgewertet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578560,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":503,"sitzung":157,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Meine Frage lautet, ob die Bundesregierung bereit ist, in einem offenen Dialog mit den Bundesl\u00e4ndern die unterschiedlichen Vorstellungen \u00fcber die Zukunft des Bundesfernstra\u00dfenbaus zu beraten und zu diskutieren, und in welcher Form dieser Dialog stattfinden soll.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":504,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Leidig, die Bundesregierung strebt an, die Ergebnisse der Verkehrsministerkonferenz von gestern auszuwerten. Wir nehmen zun\u00e4chst einmal die Einlassung der Bundesl\u00e4nder zur Kenntnis. Die Einlassung der Bundesl\u00e4nder in diesem fr\u00fchen Stadium verwundert nicht. Man muss sie sicherlich noch von den Vorteilen dieser einzurichtenden Gesellschaft \u00fcberzeugen. Dann gibt es vielleicht eine andere Grundeinstellung. Es gilt bei diesem Vorgang die alte Volksweisheit, die da lautet: Man sollte Fr\u00f6sche nicht mit dem Auspumpen des Sees beauftragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578563,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":506,"sitzung":157,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Ja. - Ich bin sehr erstaunt, wie Sie \u00fcber die Bundesl\u00e4nder sprechen - das muss ich schon sagen -, weil die Bedenken, die dort formuliert werden, durchaus ernst zu nehmen sind. Das geht weit \u00fcber den Kreis der sogenannten Fr\u00f6sche hinaus.\n\nIch m\u00f6chte noch eine Frage stellen. Sie sind sich ja sehr sicher, dass Sie die Bundesl\u00e4nder \u00fcberzeugen k\u00f6nnen; das sage ich jetzt in Anf\u00fchrungszeichen. Meine Frage lautet, ob Sie schon eine Vorstellung davon haben, was Sie den L\u00e4ndern in den Bund-L\u00e4nder-Verhandlungen anbieten wollen, wie Sie die L\u00e4nder einkaufen wollen, sodass sie dem Vorschlag, den der Bund auf den Tisch gelegt hat und den sie aus guten Gr\u00fcnden ablehnen, dennoch zustimmen. Was haben Sie denn als Verhandlungsmasse?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":507,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Leidig, Sie werden von mir nicht ernsthaft erwarten, dass ich \u00fcber Verhandlungsmassen spekuliere oder \u00fcber Angebote der Bundesregierung an die L\u00e4nder, die im Rahmen der schwierigen Verhandlungen zur Zukunft der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen zu t\u00e4tigen sind. Da ist ein gro\u00dfes Gesamtpaket zu verhandeln, und es w\u00e4re fahrl\u00e4ssig, \u00fcber einzelne Punkte und Details zu spekulieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578566,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Jetzt haben wir zwei Zusatzfragen, erst einmal von Frau Dr. Wilms und dann von Herrn Behrens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":509,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, nach dem Bericht, der gestern auf der Sonder-VMK verabschiedet worden ist, soll es ein sogenanntes Besteller-Ersteller-Prinzip geben. Das w\u00fcrde doch eigentlich bedeuten: Wenn wir als Bund Besteller w\u00e4ren, dann k\u00f6nnten wir uns unseren Ersteller aussuchen, k\u00f6nnten sogar in ein europaweites Vergabeverfahren eintreten. Oder mache ich da irgendwie einen Denkfehler? Wie sehen Sie das?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":510,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wilms, mit dieser Einrichtung des Bundes wollen wir Einsparpotenziale und Effizienzpotenziale erschlie\u00dfen, n\u00e4mlich dadurch, dass dann Planung, Baudurchf\u00fchrung und Finanzierung von Bundesfernstra\u00dfen in einer Hand liegen. Wir sehen gro\u00dfe Effizienzpotenziale und Einsparm\u00f6glichkeiten, wenn insbesondere die Finanzierung und die Planung in einer Hand liegen. Derzeit bestehen f\u00fcr die L\u00e4nder wenige Anreize, eine intensive, auch kostenintensive Planung durchzuf\u00fchren, um hinterher Kostensteigerungen zu vermeiden. Wenn das in einer Hand liegt, ist eher gew\u00e4hrleistet, dass man durch entsprechend intensive und aufwendige Planung hinterher einen besseren, z\u00fcgigeren und kosteng\u00fcnstigeren Baufortschritt erreicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578569,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Kollege Behrens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":512,"sitzung":157,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Den Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rern vielleicht zur Erkl\u00e4rung: Das, was der Verkehrsminister vorhat, n\u00e4mlich die Gr\u00fcndung einer Bundesfernstra\u00dfengesellschaft, wurde gerade von 16 Verkehrsministern zur\u00fcckgewiesen, die nicht alle den Oppositionsparteien angeh\u00f6ren. Insofern haben wir da offenbar ein richtiges Problem. - Da ist es interessant, von Ihnen, Herr Staatssekret\u00e4r, zu h\u00f6ren, dass Sie inzwischen von einer Einrichtung des Bundes sprechen. Damit ist der Begriff der Bundesfernstra\u00dfengesellschaft schon einmal weg.\n\nSoll diese Einrichtung des Bundes eine Staatsgarantie - darauf bezog sich eine Kritik der Bundesl\u00e4nder - erhalten? Wenn dem nicht so ist: Warum lehnt man sich da nicht an das Modell der ASFINAG an?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":513,"sitzung":157,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, Sie wissen genau, dass es innerhalb der Bundesregierung noch keine einheitliche Auffassung gibt, wie diese Bundesautobahngesellschaft im Detail ausgestaltet sein soll. Deshalb kann ich Ihnen dazu auch noch keine Antwort geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578572,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank.\n\nDie Frage 9 der Abgeordneten Katja Keul und die Frage 10 des Abgeordneten Axel Troost werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Zur Beantwortung steht die Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter bereit.\n\nIch rufe Frage 11 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nIn welcher\/m aktuellen Phase\/Verfahrensstand befinden sich nach Kenntnis der Bundesregierung die in Europa laufenden Programme, Strategien und Neubauvorhaben, die Atomkraft betreffen - wie beispielsweise das polnische Atomprogramm, die britische Nuklearstrategie oder die Neubauvorhaben Hinkley Point C oder Flamanville 3 -, und welche Langzeitbetriebspl\u00e4ne - auch bekannt als \u201eLong Term Operation\u201c, kurz LTO - f\u00fcr europ\u00e4ische Atomkraftwerke, insbesondere solche in Nachbarstaaten Deutschlands, existieren nach Kenntnis der Bundesregierung (bitte m\u00f6glichst anlagenscharf angeben)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":515,"sitzung":157,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin Kotting-Uhl, zu den von Ihnen explizit genannten Vorhaben kann ich Ihnen Folgendes sagen:\n\nIch beginne mit Polen. Im Januar 2014 hat der Ministerrat der Republik Polen das nationale Kernenergieprogramm angenommen. Die polnische Espoo-Kontaktstelle hat den geplanten Neubau des Kernkraftwerks auf dem Gebiet der Wojewodschaft Pommern notifiziert. Es werden die Standorte Lubiatowo-Kopalino und Zarnowiec in Betracht gezogen.\n\nIn Gro\u00dfbritannien sieht es wie folgt aus: Im Jahr 2008 hat sich Gro\u00dfbritannien f\u00fcr den Bau neuer Kernkraftwerke ausgesprochen. Die laufenden gasgek\u00fchlten Reaktoren sollen sukzessive abgeschaltet werden. Speziell zum Neubauvorhaben Hinkley Point C, mit dem zwei European Pressurized Water Reactor geplant sind, l\u00e4uft derzeit die Standortanalyse. Die geplanten Baustarts sind im Jahr 2018 bzw. 2019. Angestrebt wird eine Inbetriebnahme im Jahr 2023 bzw. 2024.\n\nIn Frankreich zu Flamanville 3: Aufgrund zahlreicher Verz\u00f6gerungen ist die Inbetriebnahme statt urspr\u00fcnglich 2012 nun f\u00fcr das Jahr 2018 geplant.\n\nZu Ihrer Frage nach den Langzeitbetriebspl\u00e4nen f\u00fcr europ\u00e4ische Atomkraftwerke, insbesondere solche in Nachbarstaaten Deutschlands, m\u00f6chte ich folgende Beispiele hervorheben:\n\nEs wird Sie nicht wundern, wenn ich mit der Schweiz beginne. Abgesehen vom AKW M\u00fchleberg ist das Betriebsende der Anlagen bislang unbefristet. In M\u00fchleberg hat der Betreiber aufgrund betriebswirtschaftlicher \u00dcberlegungen die Au\u00dferbetriebnahme der Anlage f\u00fcr das Jahr 2019 angek\u00fcndigt. Von den \u00fcbrigen Anlagen haben Beznau 1  47 Jahre und Beznau 2  45 Jahre hinter sich. Das bis vor kurzem im Schweizer Parlament diskutierte Langzeitbetriebskonzept wurde nicht verabschiedet.\n\nIn Tschechien sieht es folgenderma\u00dfen aus: F\u00fcr das AKW Dukovany wird eine Laufzeitverl\u00e4ngerung angestrebt. Beginnend mit Block 1 k\u00f6nnte eine entsprechende Genehmigung f\u00fcr zehn Jahre Anfang dieses Jahres erteilt werden. F\u00fcr das AKW Temelin wird f\u00fcr beide Bl\u00f6cke eine Laufzeit von 60 Jahren angestrebt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578574,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Frau Abgeordnete?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":517,"sitzung":157,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ja, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin Schwarzel\u00fchr-Sutter, f\u00fcr diese Antwort. Was mir jetzt noch etwas fehlt, ist Frankreich. Ich h\u00f6re, dass auch dort \u00fcber eine Laufzeitverl\u00e4ngerung nachgedacht wird. Ich will aber vorausschicken: Ich halte, ehrlich gesagt, einen Teil der Neubaupl\u00e4ne, von denen Sie berichtet haben, f\u00fcr mehr oder weniger obsolet, weil sich \u00fcber kurz oder lang herausstellen wird, dass alle diese Pl\u00e4ne \u00f6konomische Desaster bedeuten. Insofern ist die Frage der Langzeitbetriebspl\u00e4ne, also die Frage der Verl\u00e4ngerungen, sehr viel relevanter, und zwar gerade auch f\u00fcr uns, weil wir das Land sind, das sich des Risikos auf eine andere Weise bewusst ist als unsere Nachbarn und deshalb die Atomkraftwerke in angemessener Zeit abschaltet.\n\nJetzt gibt es ja verschiedene Vereinigungen, eine EU-Ratsarbeitsgruppe, Gruppen der bilateralen Zusammenarbeit und die WENRA. Werden denn in all diesen Vereinigungen die Themen \u201eLaufzeitverl\u00e4ngerung\u201c und \u201eAlterung der Atomkraftwerke\u201c - mit dem Alter erh\u00f6ht sich die St\u00f6ranf\u00e4lligkeit - angemessen behandelt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":518,"sitzung":157,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kotting-Uhl, ich hatte schon im Ausschuss gesagt, dass f\u00fcr uns die Themen \u201eAlterung der Atomkraftwerke\u201c und \u201eSicherheit\u201c sehr wichtig sind und wir sie deswegen auch auf europ\u00e4ischer Ebene in den einzelnen Gremien thematisieren, in der deutsch-schweizerischen Kommission und in der deutsch-franz\u00f6sischen. Das wird demn\u00e4chst, wenn sie installiert sein wird, auch in der deutsch-belgischen Kommission sicherlich eine Rolle spielen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578577,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":520,"sitzung":157,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ja, danke sch\u00f6n. - Eine kurze Frage noch: Gibt es B\u00fcndnispartner, die das genauso sehen und die vielleicht auch darauf dr\u00e4ngen, dass man die Laufzeiten nicht ins Unermessliche steigert?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":521,"sitzung":157,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sie sehen anhand der Pl\u00e4ne der einzelnen souver\u00e4nen Staaten, wie deren Vorstellungen sind. Wir versuchen aber, die Beziehung zwischen Alterung der Reaktoren und Sicherheit als Thema auf sachlicher Ebene zu platzieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578580,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 12 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl:\n\nWurden nach Kenntnis der Bundesregierung konkret die Reaktordruckbeh\u00e4lter der grenznahen franz\u00f6sischen Atomkraftwerke Cattenom 1 bis 4 und Fessenheim 1 bis 2 hinsichtlich der Frage \u00e4hnlich gravierender Materialprobleme wie die Reaktordruckbeh\u00e4lter der Atomkraftwerke Beznau 1, Tihange 2 oder Doel 3 seit dem Jahr 2012 ausreichend belastbaren und abdeckenden Ultraschallpr\u00fcfungen auf dem Stand der Technik unterzogen oder nicht (dies geht weder aus den Antworten der Bundesregierung auf meine schriftliche Frage 56 auf Bundestagsdrucksache 18\/6603 noch auf meine m\u00fcndliche Frage 37, Plenarprotokoll 18\/154, Anlage 27, hervor), und ist seitens der WENRA-Beh\u00f6rden (WENRA: Western European Nuclear Regulators\u02bc Association) die Ver\u00f6ffentlichung einer aktualisierten \u00dcbersicht \u00e4hnlich dem \u201eAnnex: Activities with regard to WENRA recommendation plant by plant\u201c des in den vorgenannten Antworten der Bundesregierung referenzierten WENRA-Berichts vom 17. Dezember 2014 geplant (gegebenenfalls bitte mit zeitlicher Angabe)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":523,"sitzung":157,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kotting-Uhl, nach dem Bericht der WENRA, also der Western European Nuclear Regulators\u2019 Association, vom 17. Dezember 2014 sind die Schmiederinge aller Reaktordruckbeh\u00e4lter der franz\u00f6sischen Atomkraftwerke zerst\u00f6rungsfreien Pr\u00fcfungen mit Ultraschall unterzogen worden; dies schlie\u00dft demnach auch die Standorte Fessenheim und Cattenom mit ein. Wie bereits in den Antworten der Bundesregierung auf die schriftliche Frage 56 auf Bundestagsdrucksache 18\/6603 und die m\u00fcndliche Frage 37, Plenarprotokoll 18\/154, Anlage 27, erw\u00e4hnt, geht aus diesem Bericht hervor, dass sich aus den durchgef\u00fchrten Pr\u00fcfungen keine Hinweise auf entsprechende wasserstoffinduzierte Fehler in den Reaktordruckbeh\u00e4ltern wie in Doel 3 und in Tihange 2 ergeben haben. Dar\u00fcber hinausgehende Informationen zu den an den franz\u00f6sischen Reaktordruckbeh\u00e4ltern unternommenen Ultraschallpr\u00fcfungen liegen der Bundesregierung nicht vor. Die Bundesregierung geht weiter davon aus, dass bei sicherheitsrelevanten Ultraschallanzeigen an den Reaktordruckbeh\u00e4ltern die franz\u00f6sische atomrechtliche Aufsichtsbeh\u00f6rde ASN die Mitglieder der WENRA sowie die \u00d6ffentlichkeit informieren wird.\n\nZu dem, was wir tun: Eine Aktualisierung des Berichts der WENRA vom 17. Dezember 2014 soll Gegenstand von Gespr\u00e4chen in den kommenden Sitzungen ihrer Mitglieder werden. Da werden wir uns f\u00fcr eine Aktualisierung dieses Berichtes aktiv einsetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578582,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":525,"sitzung":157,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ja. Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, dass die ASN der WENRA und auch anderen Gremien mitteilen wird, wenn Ultraschalluntersuchungen negative Befunde ergeben, erscheint mir logisch. Aber dazu m\u00fcssen die Ultraschalluntersuchungen erst einmal gemacht werden. Ich habe den WENRA-Bericht von 2014 bisher so verstanden, dass er sich auf die Auswertungen der Dokumentation st\u00fctzt und nicht auf Ultraschalluntersuchungen. Habe ich Sie jetzt richtig verstanden, dass Sie definitiv sagen k\u00f6nnen: \u201eJa, in Cattenom und Fessenheim wurden diese Ultraschalluntersuchungen gemacht\u201c?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":526,"sitzung":157,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Wie ich gerade gesagt habe, wurden nach dem Bericht der WENRA zerst\u00f6rungsfreie Ultraschalluntersuchungen bei allen franz\u00f6sischen Atomkraftwerken vorgenommen; dazu geh\u00f6ren auch Fessenheim und Cattenom.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":527,"sitzung":157,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Gut! Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578586,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Frage 13 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe nun die Frage 14 des Kollegen Christian K\u00fchn auf:\n\nWie viele Sozialwohnungen wurden nach Kenntnis der Bundesregierung in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern in den letzten beiden Jahren, f\u00fcr die die Zahlen vorliegen, fertiggestellt (bitte einzeln nach Bundesland und Jahr aufschl\u00fcsseln)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":529,"sitzung":157,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die L\u00e4nder haben nach eigenen Angaben im Jahr 2013 insgesamt rund 10 000 Mietwohnungen und 4 000 Eigentumswohnungen bzw. Eigenheime im Rahmen der sozialen Wohnraumf\u00f6rderung neu gebaut. Dar\u00fcber hinaus wurde die Modernisierung von rund 22 000 Wohnungen gef\u00f6rdert.\n\nIm Jahr 2014 f\u00f6rderten die L\u00e4nder den Bau von rund 12 500 Mietwohnungen und von rund 3 000 Eigentumswohnungen bzw. Eigenheimen. Der Schwerpunkt verlagerte sich somit st\u00e4rker auf den Mietwohnungsbau. Die L\u00e4nder f\u00f6rderten 2014 zudem die Modernisierung von rund 30 000 Mietwohnungen.\n\nDie Zahlen f\u00fcr 2015 liegen uns noch nicht vor.\n\nUm jetzt keine langen Tabellen vorlesen zu m\u00fcssen, schlage ich vor, Ihnen die Aufschl\u00fcsselung der Zahlen auf die einzelnen Bundesl\u00e4nder f\u00fcr die Jahre 2013 und 2014 schriftlich zukommen zu lassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578588,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das Angebot nehmen Sie wahrscheinlich an. - Haben Sie trotzdem noch eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578589,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":157,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich nehme das Angebot gerne an und habe eine Zusatzfrage. - Wir beide wissen, dass sich in den letzten Jahren viel zu wenige Sozialwohnungen im Neubau befinden und wir die Rate deutlich steigern m\u00fcssen. Die Bundesregierung hat jetzt einen Vorschlag gemacht, wie eine steuerliche Sonderabschreibung f\u00fcr den Wohnungsbau in Deutschland aussehen k\u00f6nnte. Danach soll er aber nicht unter die Mietpreisbindung fallen. Ich m\u00f6chte wissen, welche Gr\u00fcnde daf\u00fcr herangezogen werden, da so nicht gew\u00e4hrleistet ist, dass die zus\u00e4tzlichen Wohnungen, die erheblich mit Steuergeld gef\u00f6rdert werden, im Bereich des sozialen Wohnungsbaus entstehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":532,"sitzung":157,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege K\u00fchn, ich m\u00f6chte erst einmal festhalten, dass wir die F\u00f6rderung f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau ab diesem Jahr immerhin verdoppelt haben. Wir haben jetzt \u00fcber die Jahre 2013 und 2014 geredet. Die Mittel ab 2016 haben wir verdoppelt. Die L\u00e4nder haben sich freiwillig verpflichtet, diese Mittel auch wirklich im sozialen Wohnungsbau zu investieren. Um den Wohnungsmarkt insgesamt zu entspannen, brauchen wir auch steuerliche Anreize. Es w\u00e4re nat\u00fcrlich w\u00fcnschenswert, eine gewisse Mietpreisbindung zu haben; aber es muss f\u00fcr den Investor noch interessant sein. Das schlie\u00dft jedoch nicht aus, dass man dies im parlamentarischen Verfahren noch einmal ber\u00e4t.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578591,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578592,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":157,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ich hoffe, dass die SPD-Fraktion, der Sie ja angeh\u00f6ren, diese Initiative in das Parlament einbringt. Wir Gr\u00fcnen werden das sicher mit unterst\u00fctzen.\n\nMeine letzte Frage zu diesem Punkt: Sie haben gesagt, dass die Zahlen f\u00fcr das Jahr 2015 noch nicht vorliegen. Wann liegen die Zahlen vor? Wann ist mit einer Ver\u00f6ffentlichung der Zahlen aus dem letzten Jahr zu rechnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":535,"sitzung":157,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Nach einem Gespr\u00e4ch zwischen Staatssekret\u00e4r Adler und den L\u00e4ndern wurde uns zugesichert, dass sie bis Mitte des Jahres vorliegen sollen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578594,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":157,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578595,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Abgeordnete Ha\u00dfelmann hat noch eine Zusatzfrage. - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":538,"sitzung":157,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben gerade davon gesprochen, dass die Mittel verdoppelt worden sind. Vielleicht k\u00f6nnen Sie noch sagen, wie hoch die Mittel sind und was Sie glauben, wie viele Wohnungen mit einer Sozialbindung davon gebaut werden k\u00f6nnen, wenn die entsprechenden Erg\u00e4nzungen der L\u00e4nder kommen. Wir wissen - hier will ich an meinen Kollegen Christian K\u00fchn ankn\u00fcpfen -, dass j\u00e4hrlich 60 000 Sozialwohnungen aus der Bindung herausfallen. Ich habe angesichts der Zahlen f\u00fcr das Jahr 2013, die Sie genannt haben, nicht den Eindruck, dass wir auch nur ansatzweise mit den 10 000 Wohnungen dagegen anbauen, obwohl jeder wei\u00df, dass wir bezahlbaren sozialen Wohnraum dringend brauchen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":539,"sitzung":157,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, Sie wissen, dass wir nach der F\u00f6deralismusreform den L\u00e4ndern die finanziellen Mittel \u00fcberweisen. Diese betrugen bisher j\u00e4hrlich 518 Millionen Euro. Wir werden diese bis 2019 um insgesamt 2 Milliarden Euro verdoppeln. Das ist ein wichtiger Grundstein. Wir wissen aber auch, dass von den L\u00e4ndern nicht alle Mittel in den sozialen Wohnungsbau geflossen sind. Die L\u00e4nder haben sich jetzt freiwillig verpflichtet, die Mittel tats\u00e4chlich in den sozialen Wohnungsbau zu stecken. Manche L\u00e4nder, zum Beispiel Baden-W\u00fcrttemberg, legen noch etwas drauf. Sie haben auch ein eigenes Interesse, dieses Problem zu l\u00f6sen.\n\nWie viele Wohnungen kann man davon bauen? Es gibt das B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Bauen und Wohnen. Hier gibt es Vorschl\u00e4ge, wie man kosteng\u00fcnstig bauen kann. Ich glaube, das w\u00e4re eine gute Gelegenheit, diese entsprechend umzusetzen. Insofern bin ich durchaus zuversichtlich, dass wir den sozialen Mietwohnungsbau ausbauen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578598,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung. Die Frage 15 der Abgeordneten Erika Steinbach wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Die Fragen 16 und 17 des Abgeordneten Uwe Kekeritz werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes. Die Fragen 18 und 19 der Abgeordneten Katrin Kunert sowie die Fragen 20 und 21 der Abgeordneten Tabea R\u00f6\u00dfner werden ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Die Frage 22 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn sowie die Frage 23 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Zur Beantwortung steht Staatsministerin Professor Dr. Maria B\u00f6hmer bereit.\n\nDie Frage 24 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 25 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen auf:\n\nIst es zutreffend, dass das Zur\u00fcckweisungsverbot nach Artikel 33 der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention auch dann greift, wenn die Gefahr besteht, dass der Staat, in den Schutzsuchende zur\u00fcckgewiesen werden (hier konkret durch NATO-Schiffe in der \u00c4g\u00e4is in die T\u00fcrkei), seinerseits in einen dritten Staat bzw. in den Verfolgerstaat abschiebt, und inwieweit ist vor diesem Hintergrund die geplante Zur\u00fcckweisung Schutzsuchender in die T\u00fcrkei mit dem Zur\u00fcckweisungsverbot vereinbar, da Berichte dazu vorliegen, dass die T\u00fcrkei syrische Fl\u00fcchtlinge nach Syrien zur\u00fcckgeschickt hat (www.amnesty.de\/presse\/2015\/12\/16\/tuerkei-nimmt-hunderte-fluechtlinge-fest-und-schickt-sie-zurueck-nach-syrien-und-d; Nachfrage zur Antwort auf meine m\u00fcndliche Frage 5, Plenarprotokoll 18\/154, Seite 15189, Anlage 7)?\n\nFrau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":541,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin Da\u011fdelen, ich darf Ihnen wie folgt antworten: Soweit Non-Refoulement-Prinzipien anwendbar sind, erfassen diese auch die Gefahr von Kettenabschiebungen. Die T\u00fcrkei ist aufgrund v\u00f6lkerrechtlicher und nationalrechtlicher Vorgaben an Non-Refoulement-Prinzipien gebunden. Die Bundesregierung geht davon aus, dass die T\u00fcrkei das geltende V\u00f6lkerrecht und t\u00fcrkisches Recht beachtet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578600,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich vermute, Sie haben eine Zusatzfrage, Frau Da\u011fdelen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":543,"sitzung":157,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Ja. - Ganz herzlichen Dank. Man ist schon fast gewillt, zu sagen: Ihr Wort in Gottes Ohr; denn man kann doch sehen, dass die T\u00fcrkei v\u00f6lkerrechtswidrig Luftangriffe im Irak und in Syrien fliegt. So viel zur Einhaltung des V\u00f6lkerrechts durch die T\u00fcrkei.\n\nZur\u00fcck zum Thema. In den Medien hei\u00dft es, der deutsche und der franz\u00f6sische Innenminister h\u00e4tten am 5. Februar in Athen erreicht, dass Griechenland die T\u00fcrkei als sicheren Herkunftsstaat bzw. Drittstaat einstufe. Es gibt aber unterschiedliche Informationen dazu, ob diese Regelung bereits in Kraft ist. Deshalb w\u00fcrde ich gerne wissen: Was genau war die Rolle des deutschen Innenministers im Zusammenhang mit der Einstufung der T\u00fcrkei durch Griechenland als sicheren Drittstaat? Ist die Regelung in Kraft, oder wann soll sie in Kraft treten? Wie ist sie im Detail ausgestaltet? Ist zum Beispiel eine Pr\u00fcfung im Einzelfall vorgesehen, falls die T\u00fcrkei zu einem sicheren Drittstaat erkl\u00e4rt werden sollte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":544,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Da\u011fdelen, Sie haben zum Gl\u00fcck noch zwischen sicherem Herkunftsstaat und sicherem Drittstaat differenziert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":545,"sitzung":157,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Drittstaat, genau!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":546,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Es geht hier um die Frage eines sicheren Drittstaats.\n\nEine Kollegin aus Ihrer Fraktion hat eine entsprechende Frage an den Kollegen aus dem Bundesinnenministerium gerichtet. Die Frage wird schriftlich beantwortet. Ich darf Ihnen dazu vielleicht die Antwort mitteilen:\n\nDer Bundesregierung ist bekannt, dass die griechische Regierung derzeit die Einstufung der T\u00fcrkei als sicheren Drittstaat pr\u00fcft. Die Anwendung des Konzepts des sicheren Drittstaats im Einklang mit der Richtlinie 2013\/32\/EU erfolgt in eigener Zust\u00e4ndigkeit und Verantwortung der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578605,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":548,"sitzung":157,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich w\u00fcrde gerne wissen, Frau Staatsministerin, wie die Zur\u00fcckweisung der Schutzsuchenden auf den NATO-Schiffen in die T\u00fcrkei konkret aussehen soll. Gesetzt den Fall, Fl\u00fcchtlinge werden aufgegriffen und kommen auf eines dieser Schiffe und einer der Schutzsuchenden sagt: \u201eIch m\u00f6chte gerne einen Antrag auf Asyl stellen.\u201c Wie wird dann mit diesem Schutzsuchenden umgegangen? Welche Einsatzregeln sind f\u00fcr einen solchen Fall vorgesehen? Wie lautet die Regelung im internationalen Seerecht f\u00fcr den Fall, dass Fl\u00fcchtlinge auf diesen Kriegsschiffen sagen, dass sie nicht zur\u00fcckgewiesen werden wollen, sondern einen Antrag stellen m\u00f6chten, der gepr\u00fcft werden soll?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":549,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Da\u011fdelen, Sie hatten schon in der letzten Fragestunde eine Frage mit vergleichbarer Zielrichtung an den Kollegen Roth gestellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":550,"sitzung":157,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":551,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Sie erinnern sich vielleicht noch an die Antwort.\n\nEs sind NATO-Schiffe. Diese NATO-Schiffe haben nicht exekutiven Charakter, sondern dienen der Aufkl\u00e4rung und der Verschaffung eines Lagebildes. Wenn es dann aus irgendwelchen Gr\u00fcnden eine Situation gibt, in der es darum geht, Menschen aus Seenot zu retten, dann gibt es daf\u00fcr ganz klare v\u00f6lkerrechtliche Handhabungen. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass man einen solchen Menschen aus Seenot rettet. Ich kann mir auch nicht vorstellen, dass dann jemand nicht gerettet werden will.\n\nWir haben Ihnen auch gesagt, dass die Vereinbarung zwischen den drei Verteidigungsministern von Griechenland, der T\u00fcrkei und von Deutschland, die auch in der NATO verankert werden k\u00f6nnte, vorsieht, dass eine R\u00fcckf\u00fchrung in die T\u00fcrkei erfolgt. Die entsprechenden Verhandlungen werden derzeit im NATO-Rat gef\u00fchrt, und ich denke, wir sollten abwarten, wie diese Vereinbarung konkretisiert wird. Das hei\u00dft, eine Einsatzregelung, wie Sie sie angesprochen haben, liegt bisher nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578610,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hunko hat dazu eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":553,"sitzung":157,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Staatsministerin, habe ich Sie jetzt richtig verstanden, dass es noch kein entsprechendes Abkommen mit der T\u00fcrkei gibt? Dementsprechend hat sich auch die t\u00fcrkische Seite ge\u00e4u\u00dfert. Der stellvertretende Ministerpr\u00e4sident Kurtulmus sagte am Dienstag, dass es ein Abkommen, das vorsieht, die Geretteten in die T\u00fcrkei zur\u00fcckzubringen, nicht gibt. Das ist im Augenblick also noch v\u00f6llig offen. Wie ist Ihre Einsch\u00e4tzung bez\u00fcglich der Frage, ob die T\u00fcrkei die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention beachtet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":554,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Sie haben jetzt zwei Punkte angesprochen. Auch ich kenne die \u00c4u\u00dferungen des stellvertretenden t\u00fcrkischen Ministerpr\u00e4sidenten, die in der Presse weitergetragen worden sind. Aber uns ist nicht bekannt, dass die Vereinbarung der drei Verteidigungsminister und das, was von den NATO-Verteidigungsministern am 11. Februar in Auftrag gegeben worden ist, nicht mehr gilt. Insofern gehe ich weiter von der Vereinbarung aus. Die Planungsarbeiten sind in vollem Gange. Gerade in dem Moment, in dem wir miteinander reden, werden die entsprechenden NATO-Gremien dar\u00fcber verhandeln. Ich bin sicher, dass dies der Umsetzung der Vereinbarung vom 11. Februar dient.\n\nDen zweiten Teil Ihrer Frage habe ich bereits beantwortet. Die T\u00fcrkei ist durch entsprechende Vereinbarungen internationaler Art, durch die EU-Menschenrechtskonvention wie auch durch die nationale Gesetzgebung gebunden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578613,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 26 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen, Fraktion Die Linke:\n\nInwieweit teilt die Bundesregierung meine Auffassung, dass die Provinzen Idlib, Aleppo, Hama (Norden), Daraa (S\u00fcden) auch und besonders von den islamistischen Terrororganisationen des syrischen al-Qaida-Ablegers Al-Nusra-Front, Islamische Front und Ahrar al-Scham gehalten werden, und welche Kenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber die Zusammenarbeit des von ihr mitfinanzierten Syria Recovery Trust Fund in den genannten Provinzen mit Strukturen dieser islamistischen Terrororganisationen?\n\nFrau Staatsministerin, Sie haben das Wort zur Beantwortung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":556,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich darf wie folgt antworten, Frau Kollegin Da\u011fdelen: Von den in der Frage genannten Gruppen ist lediglich die Al-Nusra-Front als Terrororganisation durch die VN gelistet. Der Syria Recovery Trust Fund arbeitet nach Kenntnis der Bundesregierung mit keiner der genannten Gruppen zusammen.\n\nDie weitere Beantwortung der Frage ist gem\u00e4\u00df der Allgemeinen Verwaltungsvorschrift des Bundesministeriums des Innern zum materiellen und organisatorischen Schutz von Verschlusssachen als \u201eVS - Nur f\u00fcr den Dienstgebrauch\u201c eingestuft und geht der Fragestellerin gesondert zu.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578615,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage, Frau Abgeordnete?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":558,"sitzung":157,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Ja. - Vielen herzlichen Dank. Ich w\u00fcrde gerne wissen, Frau Staatsministerin: Zurzeit findet ja eine gemeinsame Offensive vom sogenannten \u201eIslamischen Staat\u201c und von Teilen der bewaffneten Opposition in Syrien statt, um die von Regierungstruppen kontrollierten Teile von Aleppo einzukesseln. Z\u00e4hlen f\u00fcr die Bundesregierung bewaffnete Einheiten in Syrien, die mit dem \u201eIslamischen Staat\u201c kooperieren, zur sogenannten moderaten Opposition, die dann Teil der Waffenstillstandsvereinbarung sind, die am Samstag in Kraft treten soll bzw. tritt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":559,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Sie wissen ganz genau, wie der IS einzustufen ist. Ich kann das jetzt nicht spezifizieren, was die entsprechenden Gruppen angeht, die Sie angesprochen haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":560,"sitzung":157,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Sind diejenigen, die mit dem IS k\u00e4mpfen, moderat f\u00fcr Sie oder nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":561,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"- Also, der IS ist eindeutig als Terrorgruppe eingestuft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":562,"sitzung":157,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Der gilt nicht als moderat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":563,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"- Nein, mit Sicherheit nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":564,"sitzung":157,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich frage ja nur!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578623,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":566,"sitzung":157,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Weil Sie nicht geantwortet haben, frage ich noch einmal, ob diejenigen Teile der bewaffneten Opposition in Syrien, die mit dem \u201eIslamischen Staat\u201c zusammen k\u00e4mpfen, seitens der Bundesregierung als moderat einzustufen sind. Diese Frage richte ich vor dem Hintergrund der heutigen Bundespressekonferenz an Sie, weil dort gesagt wurde, man wisse das bei der Al-Nusra-Front nicht, also dem syrischen Ableger der Terrororganisation al-Qaida, gegen die wir ja an der Seite der USA seit \u00fcber zehn Jahren unter anderem in Afghanistan k\u00e4mpfen. Ich m\u00f6chte also wissen, ob die Al-Nusra-Front f\u00fcr die Bundesregierung eine Terrororganisation ist, die es in Syrien zu bek\u00e4mpfen gilt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":567,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Also, Frau Kollegin, das habe ich Ihnen doch gerade mit meinem ersten Satz gesagt. Ich lese es Ihnen gerne noch einmal vor - doppelt gen\u00e4ht h\u00e4lt besser -:\n\nVon den in der Frage genannten Gruppen ist lediglich die Al-Nusra-Front als Terrororganisation durch die VN gelistet.\n\nIch kann es auch einfacher machen: Die Al-Nusra-Front ist eine Terrororganisation, die durch die VN gelistet ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578626,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Damit sind diese Fragen beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 27 des Abgeordneten Andrej Hunko, Fraktion Die Linke:\n\nWelche Finanzhilfen in Form von Budgetunterst\u00fctzung und Krediten f\u00fcr die Ukraine sind f\u00fcr das Jahr 2016 durch die Europ\u00e4ische Kommission, den IWF und andere internationale Akteure mit deutscher finanzieller Beteiligung geplant, und wovon wird die Bundesregierung eine weitere Fortsetzung ihrer Unterst\u00fctzung von Zahlungen in Milliardenh\u00f6he angesichts der Korruption unter der ukrainischen Regierung (www.faz.net\/agenturmeldungen\/adhoc\/iwf-fordert-von-ukraeine-massenahmen-zur-korruptionsbekaempfung-14063917.html), der politischen Entwicklungen nach dem gescheiterten Misstrauensantrag und dem Verlust der Parlamentsmehrheit (www.tagesschau.de\/ausland\/ukraine-regierungskrise-101.html) und der mangelnden Umsetzung der Minsk-II-Vereinbarungen durch Kiews Parlament und Regierung abh\u00e4ngig machen (www.faz.net\/aktuell\/politik\/ausland\/europa\/ukraine-konflikt-zwischen-den-fronten-14065370.html)?\n\nFrau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":569,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Gerne. - Herr Kollege, die multilaterale Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Ukraine mit deutscher Beteiligung erfolgt insbesondere durch den Internationalen W\u00e4hrungsfonds, IWF, die Europ\u00e4ische Union, die Europ\u00e4ische Bank f\u00fcr Wiederaufbau und Entwicklung und die Weltbank. Die Gesamth\u00f6he der Mittelauszahlung f\u00fcr 2016 h\u00e4ngt dabei von der Erf\u00fcllung von Auflagen durch die Ukraine ab. Die meisten Programme laufen \u00fcberj\u00e4hrig, in anderen F\u00e4llen sind die Planungen f\u00fcr 2016 noch nicht abgeschlossen.\n\nDie multilateralen Finanzhilfen werden im Rahmen klarer Konditionalit\u00e4ten ausgezahlt. So konditioniert der IWF sein Programm an makro\u00f6konomischer Stabilit\u00e4t, an der Beseitigung struktureller Wachstumshindernisse, an Transparenz und an Korruptionsbek\u00e4mpfung und macht Fortschritte in diesen Bereichen zur Bedingung f\u00fcr die Fortf\u00fchrung des Programms.\n\nDie Weiterf\u00fchrung des laufenden IWF-Programms ist gleichzeitig Bedingung etwa f\u00fcr die Auszahlung der EU-Makrofinanzhilfen, in deren Rahmen im Jahr 2016 voraussichtlich circa 1,2 Milliarden Euro als mittelfristige Darlehen an die Ukraine flie\u00dfen werden.\n\nDie EU setzt ihre eigenen klaren Programmvorgaben, etwa zur Korruptionsbek\u00e4mpfung, zur Privatisierung staatlicher Unternehmen und zur Reform des Energiesektors.\n\nAuch die Bundesregierung kn\u00fcpft ihre finanzielle Unterst\u00fctzung an die nachhaltige Bereitschaft und den politischen Willen der ukrainischen F\u00fchrung, die notwendigen Reformen entschlossen weiter umzusetzen. Bundesau\u00dfenminister Dr. Frank-Walter Steinmeier forderte zuletzt bei seinem Besuch in der Ukraine am 23. Februar unter anderem ein entschiedenes Vorgehen gegen Korruption, bei dem der Grundsatz \u201eNull Toleranz f\u00fcr Korruption\u201c gelten m\u00fcsse.\n\nDie Erf\u00fcllung der Minsker Vereinbarungen, zu der alle Beteiligten verpflichtet sind, ist nicht verkn\u00fcpft mit der Gew\u00e4hrung von finanziellen Hilfen an die Ukraine.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":570,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Kollege Hunko, Sie haben sicher eine Nachfrage. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":571,"sitzung":157,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank f\u00fcr die doch sehr aufschlussreiche Antwort. Wenn ich das richtig verstanden habe: IWF, EU-Kommission, Bundesregierung, alle fordern die Bek\u00e4mpfung der Korruption als zentralen Punkt f\u00fcr die weitere Mittelvergabe. Nun pfeifen es die Spatzen von den D\u00e4chern, dass die Korruption in der Ukraine auf schon sehr hohem Niveau weiter zunimmt. Die Umst\u00e4nde der Nichtabwahl des Ministerpr\u00e4sidenten haben wahrscheinlich sehr stark damit zu tun. Deswegen ist meine Frage: Wann ist der Punkt erreicht, an dem Sie sagen: \u201eJetzt k\u00f6nnen keine Mittel mehr gegeben werden\u201c? Welche konkreten Kriterien legen Sie an? Oder gibt es einen solchen Punkt nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":572,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Der Bundesau\u00dfenminister hat gestern bei seinem Besuch sehr deutlich gemacht - ich wiederhole die sehr klare Aussage; sie ist an Deutlichkeit, glaube ich, nicht zu \u00fcbertreffen -: \u201eNull Toleranz f\u00fcr Korruption\u201c.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":573,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hunko.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":574,"sitzung":157,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Gut, das ist eine Grund\u00e4u\u00dferung des Au\u00dfenministers, die ich auch teile.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":575,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Das freut mich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":576,"sitzung":157,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Aber ich entnehme Ihrer Antwort, dass es f\u00fcr Sie dort keine konkreten Kriterien gibt.\n\nIch habe eine zweite Frage zur Unterst\u00fctzung der Ostukraine. Es gab verschiedene Aussagen der Bundesregierung: zum einen, dass man humanit\u00e4re Missionen plant, sowohl in die Gebiete, die von den Separatisten kontrolliert werden, als auch in die Gebiete in der Ostukraine, die von Kiew kontrolliert werden, und zum anderen, dass es Pl\u00e4ne f\u00fcr Aufbauhilfe f\u00fcr die Ostukraine gibt, weil das nat\u00fcrlich die Region ist, die gegenw\u00e4rtig am meisten leidet. Daher meine Frage: Was ist davon bislang realisiert, und was ist in Planung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":577,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich will noch etwas zu der Frage der Korruptionsbek\u00e4mpfung sagen, um Sie nicht mit nur einem sehr klaren Satz hier stehen zu lassen. Ich m\u00f6chte Ihnen sagen, dass wir sehr darauf gedrungen haben, dass sich in der Ukraine auch in Sachen Korruptionsbek\u00e4mpfung etwas tut. Sie wissen - das ist Ihnen nicht fremd -, dass im Gesetzgebungsbereich Reformen angesto\u00dfen worden sind, dass eine Antikorruptionsbeh\u00f6rde sowie eine Korruptionspr\u00e4ventionsagentur gegr\u00fcndet worden sind und dass mit diesen Reformen auch die Bildung einer gesonderten Antikorruptionsgeneralstaatsanwaltschaft verbunden ist. Wir sehen aber, dass diese Ma\u00dfnahmen nicht voll umgesetzt worden sind, dass die Beh\u00f6rden noch nicht voll arbeitsf\u00e4hig sind und sichtbare Ergebnisse der Korruptionsbek\u00e4mpfung noch fehlen. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen an sehr konkreten Punkten ansetzen, sodass sich die Forderung des Bundesau\u00dfenministers - \u201eNull Toleranz bei Korruption\u201c - auf sehr konkrete Punkte bezieht. Ich halte es f\u00fcr wichtig, dass wir diese Forderung nicht nur in einem Satz formulieren, sondern auch konkrete Ansatzpunkte haben.\n\nZu der anderen Frage schlage ich vor, dass ich sie Ihnen schriftlich beantworte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":578,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Eben. Die Zeit f\u00fcr die Beantwortung der Frage ist auch abgelaufen.\n\nDie Kollegin Da\u011fdelen hat eine Nachfrage. - Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":579,"sitzung":157,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Vielen herzlichen Dank. - Ich w\u00fcrde gerne noch einmal nachhaken. Sie haben hier gesagt, dass Sie zum Thema Korruption klare S\u00e4tze formuliert haben. Mich w\u00fcrde interessieren: Wo sind denn die klaren Taten der Bundesregierung? Da in der Ukraine Minister zur\u00fccktreten, weil sie vom Pr\u00e4sidenten bzw. vom Ministerpr\u00e4sidenten an der Bek\u00e4mpfung der Korruption gehindert werden, Sie aber weiterhin darauf bestehen, Milliarden von Steuergeldern in dieses korrupte Regime zu investieren, w\u00fcrde ich gerne wissen: Wann gibt es nicht nur klare S\u00e4tze, sondern auch klare Taten, und woran messen Sie den Erfolg? Es muss doch eine Messlatte f\u00fcr den Umgang mit deutschen Steuergeldern geben. Es muss doch klar sein, ab welchem Punkt die deutsche Bundesregierung kein Steuergeld mehr an das korrupte Regime in Kiew schickt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":580,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Da\u011fdelen, ich habe in meiner Antwort auf die Frage des Kollegen Hunko drei sehr konkrete Punkte genannt. Es geht um Entwicklungen in der Ukraine, an denen man erkennen kann - da kann man auch konkret nachhaken -, welche Fortschritte bei der Korruptionsbek\u00e4mpfung gemacht werden. Wir wissen alle gemeinsam, dass die Frage der Korruption in der Ukraine eine ganz entscheidende ist. Deshalb halte ich es f\u00fcr klug, dass wir seitens der Bundesregierung unsere finanziellen Hilfen auf bilateraler Ebene an konkrete Projekte kn\u00fcpfen. Das gilt f\u00fcr die Mittel, die wir 2015 gegeben haben, und auch f\u00fcr die Mittel, die wir 2016 geben. Mit den konkreten Projekten ist eine Mittelbindung verbunden. Ich glaube, das ist ein Schutz vor Korruptionsanf\u00e4lligkeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":581,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe zu dieser Frage keine weiteren Nachfragen.\n\nWir kommen zur Frage 28 des Abgeordneten Andrej Hunko:\n\n\u00dcber welche Erkenntnisse (etwa aus der Teilnahme an der EU-Milit\u00e4rmission EUNAVFOR MED) verf\u00fcgt die Bundesregierung dazu, in welchem Umfang in Libyen operierende, profitorientierte Fluchthelfer aus Angeh\u00f6rigen libyscher Beh\u00f6rden bestehen (insbesondere Polizei und Milit\u00e4r), und welche Schlussfolgerungen zieht die Bundesregierung hinsichtlich der von ihr geplanten bzw. unterst\u00fctzten Ausbildungsmissionen f\u00fcr libysche Sicherheitsbeh\u00f6rden (Der Spiegel vom 9. Januar 2016) aus einem Bericht der Grenzagentur Frontex, wonach die F\u00fchrungsriege des libyschen \u201eNetzwerks von Schmugglern\u201c ausschlie\u00dflich aus aktiven oder ehemaligen Angeh\u00f6rigen von Polizei und Milit\u00e4r bestehen soll (\u201ecomposed of the leading persons, described as Libyan nationals and members of active\/former military\/police officers\u201c; Africa-Frontex Intelligence Community Joint Report 2015)?\n\nFrau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":582,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hunko, der Bundesregierung ist bekannt, dass in den Menschenschmuggel kriminelle, bewaffnete Gruppen und teilweise auch \u00f6rtliche Beh\u00f6rden verwickelt sind. Es gibt kein einheitliches libysches Netzwerk von Schmugglern, sondern die Gegebenheiten sind von Ort zu Ort verschieden. Diese besondere Herausforderung unterstreicht auch der zitierte Bericht. Falls es - ich betone: falls - zu einem Ausbildungsprojekt f\u00fcr libysche Streitkr\u00e4fte kommen sollte, wird der Auswahl der libyschen Teilnehmer sowie ihrer Verwendung nach Abschluss der Ausbildung gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Aufmerksamkeit gewidmet werden. Die VN-Mission f\u00fcr Libyen - United Nations Support Mission in Libya - hat signalisiert, dass sie bereit und in der Lage w\u00e4re, die libysche Regierung im \u00dcberpr\u00fcfungsprozess der Teilnehmer, dem sogenannten Vetting, zu beraten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":583,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Kollege Hunko.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":584,"sitzung":157,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Um das zu erl\u00e4utern, beziehe ich mich noch einmal auf einen Bericht von Frontex, nach dem die F\u00fchrungsriege der, wie Sie gesagt haben, Schmuggler, also der profitorientierten Fluchthelfer, ausschlie\u00dflich aus ehemaligen Polizei- und Milit\u00e4rangeh\u00f6rigen besteht. Das ist nat\u00fcrlich ein wichtiger Punkt, wenn man solche Kooperationen anstrebt. Mich w\u00fcrde interessieren: Welche konkreten Gespr\u00e4che haben denn mit der libyschen Seite stattgefunden, um dieses Problem anzugehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":585,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst, Herr Kollege Hunko, m\u00f6chte ich deutlich machen, dass der Begriff \u201eFluchthelfer\u201c - er ist auch in fr\u00fcheren Fragestunden schon verwendet worden - hier wirklich fehl am Platz ist. Wir haben es mit kriminellen Machenschaften zu tun; das sagen Sie ja selbst. Das sind kriminelle Menschen, die das Leben anderer riskieren und daf\u00fcr auch noch hohe Geldsummen einfordern. Das ist zu einem kriminellen Gesch\u00e4ft geworden. Wir ignorieren \u00fcberhaupt nicht, sondern sehen es mit offenen Augen und gro\u00dfer Sorge, dass neben kriminellen bewaffneten Gruppen zum Teil auch \u00f6rtliche Beh\u00f6rden und andere involviert sind. Deshalb kommt dem Ausbildungsprojekt, der Auswahl und der \u00dcberpr\u00fcfung der Teilnehmer sowie der Frage: \u201eWer kommt daf\u00fcr infrage?\u201c, so gro\u00dfe Bedeutung zu.\n\nIch teile Ihre Sorge - denn sie ist sehr berechtigt -, wenn es darum geht: Wer wird zuk\u00fcnftig f\u00fcr die Sicherheit in diesem Land sorgen k\u00f6nnen? Werden es Menschen sein, die in solche Machenschaften involviert sind, oder kann man, soweit es m\u00f6glich ist - Sie merken, wie vorsichtig ich an dieser Stelle bin -, sicherstellen, dass man eine Auswahl nach Verl\u00e4sslichkeit trifft? Deshalb finde ich es sehr wichtig, dass die VN-Mission f\u00fcr Libyen ihre Bereitschaft signalisiert hat, zu beraten - nicht auszuw\u00e4hlen, sondern zu beraten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":586,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Es gibt noch eine Frage des Kollegen Hunko.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":587,"sitzung":157,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Den kriminellen Charakter mancher Gruppen will ich gar nicht bestreiten. Das Problem ist - das gab es auch in anderen Situationen; ich denke zum Beispiel an Drogenkartelle in Mexiko oder auch an die Zeiten der Prohibition mit ihren aus der Illegalit\u00e4t kommenden Strukturen -: Solange es eine Illegalit\u00e4t der Flucht gibt, so lange wird es auch solche Strukturen geben. Das Problem ist, dass wir keine legale Einreisem\u00f6glichkeit haben, und aus dieser Situation heraus erwachsen diese Strukturen. Meine konkrete Frage: Wenn es diese Beratungsgespr\u00e4che gibt, wird dann auch \u00fcber Seenotrettung diskutiert und eine Ausbildung im Bereich der Seenotrettung angeboten, oder spielt das dann keine Rolle?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":588,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich bin jetzt ein bisschen \u00fcberrascht, welche Dinge Sie hier miteinander vermischen. Ich war auch vorhin \u00fcberrascht, dass Sie Fluchtbewegungen als Ursache solcher kriminellen Verbindungen ansehen. Wir haben es in Libyen mit einem Failed State zu tun. Alle Kr\u00e4fte werden derzeit angestrengt, um diese Situation zu \u00fcberwinden. Es geht um ein Land, das Sicherheitsstrukturen braucht; das ist die Notwendigkeit, die sich in Syrien zeigt. Insofern finde ich die Assoziierung, die Sie vornehmen, etwas befremdlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":589,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Wir haben zu diesem Themenbereich keine weiteren Nachfragen. - Danke sch\u00f6n.\n\nDann kommen wir zur Frage 29 des Abgeordneten Beck:\n\nWelche Kenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber Entf\u00fchrungen und Anschl\u00e4ge und sonstige schwerwiegende Menschenrechtsverletzungen durch die terroristischen Gruppierungen al-Qaida im islamischen Maghreb (AQM), Mouvement pour l\u2019Unicit\u00e9 et le Jihad en Afrique de l\u2019Ouest (MUJAO), al-Murabitun und Dschund al-Chilafa in Algerien seit dem Jahr 2015, und inwiefern ist die algerische Regierung nach Kenntnis der Bundesregierung in der Lage, die Bev\u00f6lkerung vor diesen Gruppierungen zu sch\u00fctzen?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":590,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ja, gerne. - Herr Kollege Beck, ich darf Ihnen die Antwort geben: Die Gruppierung al-Murabitun war nach Erkenntnissen der Bundesregierung seit dem Jahr 2015 nicht mit Entf\u00fchrungen, Anschl\u00e4gen oder Menschenrechtsverletzungen gegen die Bev\u00f6lkerung in Algerien aktiv. Bei dem schwerwiegendsten Terroranschlag seit Beginn des Jahres 2015 kamen am 18. Juli 2015 in Ain Defla, 150 Kilometer von Algier, elf algerische Soldaten ums Leben. Der Anschlag wurde von al-Qaida im islamischen Maghreb ver\u00fcbt.\n\nIm \u00dcbrigen haben al-Qaida im islamischen Maghreb und Dschund al-Chilafa seit dem Jahr 2015 folgende Anschl\u00e4ge in Algerien ver\u00fcbt:\n\nAl-Qaida im islamischen Maghreb: 21. Mai 2015, Hinterhalt auf eine Milit\u00e4reinheit; 4. Juni 2015, Hinterhalt auf eine Milit\u00e4reinheit; 7. Juli 2015, T\u00f6tung von zwei Polizisten.\n\nDschund al-Chilafa: 3. Februar 2015, T\u00f6tung von zwei Polizisten in einem Caf\u00e9; 5. M\u00e4rz 2015, Hinterhalt gegen eine Milit\u00e4reinheit; 6. M\u00e4rz 2015, Hinterhalt gegen eine Polizeieinheit; 1. Dezember 2015, Hinterhalt gegen eine Milit\u00e4reinheit; 18. Dezember 2015, Hinterhalt gegen eine Milit\u00e4reinheit.\n\nAl-Qaida im islamischen Maghreb entf\u00fchrte in den letzten Jahren Privatpersonen, um von deren Angeh\u00f6rigen L\u00f6segelder zu fordern. Diese Einnahmequelle war aber nach zunehmenden Protesten der betroffenen Bev\u00f6lkerung stark r\u00fcckl\u00e4ufig.\n\nDie algerischen Sicherheitskr\u00e4fte halten den Verfolgungsdruck auf im Land operierende Terrorgruppen ungebrochen aufrecht. Die Anzahl sicherheitsrelevanter Zwischenf\u00e4lle ist seit Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig. Im Jahr 2015 sank die Zahl sicherheitsrelevanter Zwischenf\u00e4lle deutlich um \u00fcber 50 Prozent auf circa 60.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, wenn Sie mir gestatten, w\u00fcrde ich dem Kollegen auch noch gerne den Schluss vortragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":591,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Ja, Sie liegen gut in der Zeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":592,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. Wir wissen, dass er sehr daran interessiert ist. - Dabei liegt die Anzahl der von Terroristen verursachten sicherheitsrelevanten Zwischenf\u00e4lle bei unter 20 Prozent der Gesamtzahl. Dies unterstreicht deren eingeschr\u00e4nkte operative M\u00f6glichkeiten und die Dominanz der Sicherheitskr\u00e4fte. Operationen terroristischer Kr\u00e4fte richten sich in Algerien traditionell gegen die Sicherheitskr\u00e4fte als Symbol des Staates, weniger gegen Zivilisten. Bei zivilen Opfern sind die Zahlen sehr gering. Die algerischen Sicherheitskr\u00e4fte gelten als relativ erfolgreich im Kampf gegen die terroristische Bedrohung im Land.\n\nDanke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":593,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Kollege Beck hat trotzdem noch Nachfragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":594,"sitzung":157,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich bin ganz beeindruckt \u00fcber die gerade von Ihnen vorgenommene Schilderung der Zust\u00e4nde in einem sicheren Herkunftsstaat. Sie haben aber am Ende nach Weisung des Hauses noch versucht, die Kurve zu kriegen, und gesagt, dass trotzdem irgendwie alles sicher und in Ordnung ist. Ich frage mich aber schon, warum Ihr Haus, das die Antwort, die Sie gerade vorgelesen haben, verantwortet, auf seiner Webseite wiederum sagt, in Algerien bestehe das Risiko von Entf\u00fchrungen und Anschl\u00e4gen durch terroristische Gruppierungen wie al-Qaida im islamischen Maghreb, AQM, Mouvement pour l\u2019Unicit\u00e9 et le Jihad en Afrique de l\u2019Ouest, MUJAO, al-Murabitun und die neu gebildete Gruppe Dschund al-Chilafa.\n\nSie sagen den Deutschen also: Das alles ist unsicher. Ihr m\u00fcsst aufpassen, dass ihr dort nicht entf\u00fchrt werdet. All das aber, was Sie hier vorgetragen haben - in Ihren Reisehinweisen geben Sie eine ganz andere Einsch\u00e4tzung dazu -, kommt in der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfes, warum Algerien ein sicherer Herkunftsstaat sei, mit keiner Silbe vor. Wie rechtfertigen Sie es, dass diese Einsch\u00e4tzung in Ihrem Gesetzentwurf nicht argumentativ behandelt wird, und wie erkl\u00e4ren Sie, was die Sicherheitsfrage und die Terrororganisationen angeht, den Widerspruch zwischen Ihrer Einsch\u00e4tzung hier und der Ihres Hauses in den Reisehinweisen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":595,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Beck, ich wusste, dass Sie diesen Zusammenhang herstellen. Deswegen habe ich auch noch einmal sehr intensiv - auch in unserem Haus - nachgefragt. Ich wei\u00df, das ist Ihnen ein besonderes Anliegen.\n\nSie wissen - ich will das noch einmal in den Blick r\u00fccken -, dass die Gesamtquote f\u00fcr Schutzsuchende aus Algerien im Jahr 2015  0,8 Prozent betrug.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":596,"sitzung":157,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das spielt doch keine Rolle!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":597,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"- Ich darf das trotzdem sagen.\n\nJetzt hebe ich noch einmal auf das ab, was Sie mit Blick auf die Entf\u00fchrungen angesprochen haben. Ich habe hier erl\u00e4utert, dass die Entf\u00fchrungen r\u00fcckl\u00e4ufig sind und dass sich die Terroranschl\u00e4ge nicht gegen die Zivilbev\u00f6lkerung, sondern gegen Milit\u00e4reinheiten und Polizisten richten. Hier haben wir es noch mit Nachwirkungen des Algerien-Krieges zu tun. Das ist eine sehr tragische Situation in diesem Land.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":598,"sitzung":157,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das ist nun politisch verkehrt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":599,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Staatsministerin das Wort. Sie d\u00fcrfen danach noch eine Frage stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":600,"sitzung":157,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe nur vor mich hin gemurmelt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":578659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":601,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":602,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, heute Vormittag war die Menschenrechtslage in Marokko und Algerien Gegenstand der Beratungen im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss. Ihre Kollegen von der Gr\u00fcnenfraktion waren da. Sie geh\u00f6ren ja dem Innenausschuss an. Ich bin sicher, dass Sie das auch dort thematisieren.\n\nDie Einstufung, die vonseiten des Ausw\u00e4rtigen Amtes noch einmal unterstrichen worden ist, lautete: Sie ist gut vertretbar. - Das m\u00f6chte ich Ihnen hier noch einmal mitteilen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":603,"sitzung":157,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Beck. Jetzt haben Sie noch einmal das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":578662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":604,"sitzung":157,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Besteht nun f\u00fcr Zivilpersonen ein Risiko von Entf\u00fchrungen und Anschl\u00e4gen durch terroristische Gruppen in Algerien, oder besteht dies nicht? Ihre Webseite behauptet, es best\u00fcnde. Sie haben gerade behauptet, es best\u00fcnde nur f\u00fcr Repr\u00e4sentanten der algerischen Sicherheitskr\u00e4fte. Was ist denn nun wahr?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":578663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":605,"sitzung":157,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Beck, ich habe bei den terroristischen Anschl\u00e4gen unterschieden. Diese richten sich \u00fcberwiegend gegen Polizisten und Milit\u00e4reinheiten. Ich habe w\u00f6rtlich vorgelesen und sehr deutlich gesagt, dass in den letzten Jahren Privatpersonen durch die al-Qaida im islamischen Maghreb entf\u00fchrt wurden und dass die Zahl dieser Entf\u00fchrungen aber r\u00fcckl\u00e4ufig ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14759,"type":"speech","wahlperiode":18}]