[{"id":652134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich und freue mich, dass wir die heutige Debatte mit einer Gesch\u00e4ftsordnungskontroverse beginnen k\u00f6nnen.","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652135,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":2,"sitzung":159,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Endlich mal wieder!","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":3,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das bringt doch den Blutdruck auf den \u00fcblichen Stand.\n\nDie Fraktionen der CDU\/CSU und SPD haben fristgerecht beantragt, die heutige Tagesordnung um die Wahl der vom Deutschen Bundestag zu benennenden Mitglieder des Kuratoriums des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte zu erweitern und als Zusatzpunkt 4 gleich zu Beginn der Tagesordnung aufzurufen.\n\nDas Wort zur Gesch\u00e4ftsordnung hat der Kollege Grosse-Br\u00f6mer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652138,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":5,"sitzung":159,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! So spannend ist das Thema ja nun nicht. Aber es ist auch nicht unwichtig; die Gr\u00fcnen w\u00fcrden ja sonst nicht widersprechen. Das machen sie ja nur bei wichtigen Angelegenheiten.\n\nWer an die letzte Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte zur\u00fcckdenkt, wird sich daran erinnern, dass die Opposition schon damals ziemlich schlecht aussah. Ich glaube, heute wird es noch schlimmer.","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652140,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":7,"sitzung":159,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist folgenderma\u00dfen: Schon damals hatten Sie keinen rechtlichen, keinen inhaltlichen und keinen verfahrensrechtlichen Grund, irgendetwas zu vertagen. Heute kommt es noch schlimmer: Sie k\u00f6nnen nicht nur keinen der genannten Gr\u00fcnde anf\u00fchren, Sie als Gr\u00fcne haben sogar dem Verfahren, wie wir es heute ablaufen lassen wollen, vollst\u00e4ndig zugestimmt. Sie haben dem Gesetz, auf dessen Basis wir die Wahlen heute durchf\u00fchren wollen, im Juni letzten Jahres zugestimmt. Das Verteilverfahren - die inhaltliche Basis des heutigen Verfahrens - haben Sie noch im Juni letzten Jahres v\u00f6llig richtig gefunden. Nicht nur das: Sie haben zuvor selbst einen vollkommen identischen Gesetzentwurf eingebracht. Der Name der Kollegin Ha\u00dfelmann, die gleich sprechen wird, steht an prominenter Stelle darauf. Sie war also daf\u00fcr, es so zu machen, wie wir es heute machen wollen.\n\nIch freue mich auf Ihre Erwiderung gleich. Insofern macht es wirklich Spa\u00df, mit einer Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte zu beginnen.\n\nMan kann es also kurz so zusammenfassen: Sie kritisieren heute ein Verfahren, dem Sie nicht nur zugestimmt, sondern das Sie selber vorgeschlagen haben. Peter Lustig h\u00e4tte dazu gesagt: Das ist komisch von den Gr\u00fcnen, ist aber so.","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652142,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":9,"sitzung":159,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Aber so lustig ist es ja vielleicht auch nicht. In der Sache sollten Sie wirklich \u00fcberlegen, ob wir \u00fcber Themen, bei denen Sie die verfahrensrechtliche Vorgehensweise selbst vorschlagen und sie auch in einem eigenen Gesetzentwurf verankert haben, dann, wenn es ernst wird, tats\u00e4chlich eine Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte f\u00fchren sollen.\n\nEs geht in der Tat um das Kuratorium des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte. Wenn ich es richtig verstanden habe, haben Sie jetzt sogar noch nicht einmal irgendwelche Bedenken gegen die vorgeschlagenen Personen - es sei denn, ich werde gleich eines Besseren belehrt.\n\nMan kann letztendlich zusammenfassen: Die Personen finden Sie richtig, das Verfahren haben Sie selbst vorgeschlagen, Sie haben einen entsprechenden Gesetzentwurf eingebracht - und heute sind Sie dagegen. Ich bin auf Ihre Erkl\u00e4rung gespannt, warum das so ist. Wir sagen einfach: Sie haben uns von etwas, was Sie selbst fr\u00fcher f\u00fcr richtig befunden haben, \u00fcberzeugt, und wir finden das auch richtig. Lassen Sie uns abstimmen! Es ist gut. Es sind die richtigen Personen. Es ist das richtige Verfahren. Jedenfalls haben auch Sie selbst das vor wenigen Wochen noch so gesehen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652144,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":11,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann, bitte.","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":12,"sitzung":159,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Kolleginnen und Kollegen! Ja, in der Tat widersprechen wir heute dem Aufsetzungswunsch; denn die rechtliche Absicherung des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte hat sehr lange gedauert. Dazu gab es hier im Parlament ein sehr langes und zum Teil sehr unw\u00fcrdiges Verfahren. Einige in der Koalition h\u00e4tten sogar fast riskiert, dass dieses hoch anerkannte Institut f\u00fcr Menschenrechte abgestuft worden w\u00e4re im internationalen Kontext, indem Sie das n\u00e4mlich einfach so heruntergemacht und so ignoriert haben.\n\nDeshalb haben wir gerne, Herr Grosse-Br\u00f6mer, im allerletzten Moment - es war wirklich die allerletzte M\u00f6glichkeit vor Fristsetzung - dem Gesetz zugestimmt, damit das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte abgesichert werden konnte, damit die gesetzliche Grundlage geschaffen wurde und wir damit als Parlament auch gemeinsam ein Zeichen setzen f\u00fcr Wertsch\u00e4tzung der Arbeit des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte. Und das war richtig und gut. Wir w\u00fcrden das heute jederzeit wieder so tun.","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652147,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":14,"sitzung":159,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":15,"sitzung":159,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Nachdem das Ganze aber so lange gedauert hat,","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":16,"sitzung":159,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Soll es heute nicht entschieden werden?","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":17,"sitzung":159,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"ein solches Hin und Her bestanden hat, auch solche Diffamierungen gegen die Arbeit des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte erfolgten, wir nur in allerletzter Sekunde die Kurve gekriegt haben -","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":18,"sitzung":159,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt mal zum heutigen Tag!","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":19,"sitzung":159,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"wir haben ja fast ein Jahr lang dar\u00fcber diskutiert -, wird uns dann heute, am Dienstag, gesagt:","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":20,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Heute ist Freitag!","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":21,"sitzung":159,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"So, da gibt es jetzt einen Vorschlag f\u00fcr das Kuratorium. - Wir haben dann gesagt: Nennen Sie uns doch bitte einmal die Namen. - Da hie\u00df es: Ja, die haben wir gerade noch nicht parat, aber die haben wir, und die kriegen Sie dann. - Am Dienstag dieser Woche! Bis dato war das Thema \u201eBenennung der Kuratoriumsmitglieder\u201c noch nicht einmal auf Wunsch der Koalitionsfraktionen auf der Tagesordnung. Meine Damen und Herren, ich finde, das sind genug Gr\u00fcnde, um zu sagen: Wir widersprechen der Aufsetzung.\n\nSchauen wir uns dann einmal die Sachlage an: Ja, das Verfahren ist so. Wir haben dem Gesetz zugestimmt. Zwei Mitglieder f\u00fcr das Kuratorium werden aus den Reihen der MdBs bestimmt. Dass wir als kleinste Oppositionsfraktion kein Benennungsrecht f\u00fcr diese beiden MdBs haben, ist nie und an keiner Stelle von uns infrage gestellt worden.","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":22,"sitzung":159,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Weil es logisch war!","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":23,"sitzung":159,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Was l\u00e4uft denn jetzt falsch?","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":24,"sitzung":159,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch sowieso klar angesichts der Verteilung der Stimmenanteile hier im Deutschen Bundestag.\n\nDass Sie aber nicht die Gr\u00f6\u00dfe und auch nicht das parlamentarische Verst\u00e4ndnis hatten, bei den sechs Mitgliedern f\u00fcr das Kuratorium, die vom Parlament aus den Reihen von Wissenschaft und Zivilgesellschaft zu benennen sind, zu sagen: \u201eDas macht das Parlament gemeinsam. Hier kommen wir konsensual zu einem gemeinsamen Vorschlag, wen das deutsche Parlament in das Kuratorium als Fachexpertin oder als Fachexperten benennt\u201c,","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":25,"sitzung":159,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Aus der Wissenschaft!","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":26,"sitzung":159,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"ist doch unvorstellbar angesichts der Thematik und angesichts der Breite, die abgebildet werden soll. Schlie\u00dflich soll das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte auch diese Regierung kontrollieren. Wie ist denn jetzt das Signal nach au\u00dfen? Die Gro\u00dfe Koalition, die die Regierung stellt, setzt alles daran, sich nicht mit den beiden kleineren Fraktionen im Deutschen Bundestag darauf zu einigen, welche sechs Personen man aus Zivilgesellschaft und Wissenschaft benennt.","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":27,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Entweder es gibt eine Gesch\u00e4ftsordnung, oder es gibt keine!","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":28,"sitzung":159,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das finde ich, ehrlich gesagt, ziemlich armselig,","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652163,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":30,"sitzung":159,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"dass Sie diese Gr\u00f6\u00dfe nicht hatten. Es ist auch nicht gut f\u00fcr das Kuratorium und f\u00fcr die Au\u00dfenwirkung des Kuratoriums.","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652165,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":159,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Wie armselig!","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":32,"sitzung":159,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt noch ein abschlie\u00dfender Punkt: Wenn man Ihre einseitige, monothematische Besetzung ansieht,","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":33,"sitzung":159,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":34,"sitzung":159,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"dann kommt man zu der Auffassung, dass die auch nicht gut f\u00fcr das Institut f\u00fcr Menschenrechte ist. Wo sind denn Initiativen wie Pro Asyl, wo sind denn die Anliegen von Human Rights Watch und von Amnesty International thematisch vertreten?","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":35,"sitzung":159,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wohl nicht monothematisch, oder?","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652170,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":37,"sitzung":159,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Und die SPD duckt sich bei der Frage am liebsten ganz weg, weil sie genau wei\u00df, dass wir recht haben mit unserer Kritik","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652172,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":39,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Na, na! So ist das nicht!","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":40,"sitzung":159,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"an dieser so einseitigen Besetzung und an dieser monothematischen Besetzung im Hinblick auf Religionsfreiheit. Damit tun Sie dem Institut und dem Kuratorium keinen Gefallen.","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":41,"sitzung":159,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um Menschenrechte! Nicht um Verbandsvertreter!","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":42,"sitzung":159,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das wissen wir alle, und das wissen die Fachverb\u00e4nde ganz besonders.","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652177,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":44,"sitzung":159,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Unsere Ablehnung, die wir gleich bei der Wahl bekunden werden - ich muss ja davon ausgehen, dass Sie f\u00fcr Ihren Aufsetzungsantrag eine Mehrheit bekommen -,","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":45,"sitzung":159,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":46,"sitzung":159,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"hat allerdings nichts mit einzelnen Personen, die hier zur Wahl stehen, zu tun.","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":47,"sitzung":159,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Aha!","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":48,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":49,"sitzung":159,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wir kritisieren das Verfahren. Wir halten die monothematische Besetzung f\u00fcr falsch und auch den Weg, den Sie gew\u00e4hlt haben, indem Sie nicht alle Fraktionen des Deutschen Bundestages einbezogen haben, um zu einem konsensualen Vorschlag zu kommen.\n\nDanke.","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652184,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":51,"sitzung":159,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Noch unlogischer geht nicht!","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":52,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"K\u00f6nnen wir jetzt abstimmen? - Das ist gut so. Dann lasse ich \u00fcber den Aufsetzungsantrag der Koalitionsfraktionen abstimmen. Wer stimmt der Aufsetzung dieses Tagesordnungspunktes zu? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dem Aufsetzungsantrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition stattgegeben worden.","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":53,"sitzung":159,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Also, geht doch!","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":54,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich rufe damit diesen gerade aufgesetzten Zusatzpunkt 4 auf:\n\nWahl der vom Deutschen Bundestag zu benennenden Mitglieder des Kuratoriums des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 2 Nummer 4 und 5 des Gesetzes \u00fcber die Rechtsstellung und Aufgaben des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte - DIMRG\n\nDrucksache 18\/7703\n\nHierzu gibt es einen Wahlvorschlag der Fraktionen von CDU\/CSU und SPD auf der Drucksache 18\/7703. Wer stimmt f\u00fcr diesen Wahlvorschlag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Wahlvorschlag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nWir kommen zu den Tagesordnungspunkten 19 a und 19 b:\n\na)   -\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetzes\n\nDrucksache 18\/7055\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (18. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/7676\n\n-\tBericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nDrucksache 18\/7677\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (18. Ausschuss)\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Dr. Rosemarie Hein, Sigrid Hupach, Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nDurchl\u00e4ssigkeit in der Bildung sichern, F\u00f6rderl\u00fccken zwischen beruflicher Bildung und Studium schlie\u00dfen\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Beate Walter-Rosenheimer, Kai Gehring, \u00d6zcan Mutlu, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nBildungszeit PLUS - Weiterbildung f\u00fcr alle erm\u00f6glichen, lebenslanges Lernen f\u00f6rdern\n\nDrucksachen 18\/7234, 18\/7239, 18\/7676\n\nZu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung soll die Aussprache 60 Minuten dauern. - Auch dazu gibt es offenkundig keine Meinungsverschiedenheiten. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Thomas Feist f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652189,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP  Antrag auf Erg\u00e4nzung der Tagesordnung","top_id":14775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":56,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Guten Morgen, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute in abschlie\u00dfender Lesung die Neufassung des Gesetzes zum Meister-BAf\u00f6G. Das Meister-BAf\u00f6G ist au\u00dfer an Handwerker auch an andere adressiert, die im Rahmen der beruflichen Fortbildung ihren weiteren Lebensweg gehen wollen, ob das Techniker, Betriebswirte oder andere sind.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen, Frau Ministerin, sehr herzlich danken, dass Sie daf\u00fcr gesorgt haben, dass aus Ihrem Haus schon ein sehr ambitionierter Gesetzentwurf kam, den wir in der parlamentarischen Beratung noch verbessern konnten. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle auch besonders unseren Haush\u00e4ltern danken; denn die Gesetzes\u00e4nderungen, die wir jetzt auf den Weg bringen, werden in den n\u00e4chsten Jahren \u00fcber 100 Millionen Euro kosten.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652191,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":58,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Wahrscheinlich war es hilfreich, dass das erste Gesetz zur Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderung die Unterschrift von Wolfgang Sch\u00e4uble trug. Insofern war er wahrscheinlich von Anfang an nicht ganz dagegen. Also vielen Dank, Frau Ministerin, und vielen Dank an die Haush\u00e4lterinnen und Haush\u00e4lter, dass wir heute so ein sch\u00f6nes Gesetz vorlegen k\u00f6nnen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652193,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":60,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Was machen wir mit dem vielen Geld? Das ist ja schon eine ganze Menge. Obwohl: Wenn ich mir anschaue, was wir im Bereich der Wissenschaft investieren, ist auch da vielleicht noch Luft nach oben. Aber wir wollen ja nicht klagen. Es ist ein sch\u00f6ner Tag. Zur\u00fcck also zur Frage, was wir mit dem Geld machen.\n\nZun\u00e4chst statten wir dieses Programm besser aus. Es wird familienfreundlicher gestaltet. Es wird einen h\u00f6heren Zuschussbetrag geben. Wir werden die Grenze, bis zu der die Kosten einer Ma\u00dfnahme geltend gemacht werden k\u00f6nnen, erh\u00f6hen, und wir werden auch bei der F\u00f6rderung f\u00fcr das Meisterst\u00fcck eine ganze Menge Geld drauflegen.\n\nDie beste Nachricht f\u00fcr mich ist allerdings, dass diejenigen, die eine solche Aufstiegsfortbildung erfolgreich gemeistert haben, als Belohnung einen Erlass bekommen, und zwar nicht mehr in H\u00f6he von 25 Prozent, wie es bisher im Gesetz stand, sondern von 40 Prozent. Leistung lohnt sich, gerade im Bereich der beruflichen Aus- und Fortbildung! Deswegen ist das, was wir heute beschlie\u00dfen, gut.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652195,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":62,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe mich auch sehr gefreut \u00fcber die konstruktiven Beratungen, die wir dazu im Ausschuss hatten. Wir hatten eine Anh\u00f6rung, bei der die Experten alle der Meinung waren - Herr Gehring wird mir hier zustimmen -, dass das, was wir tun, gut ist. Deswegen, glaube ich, werden Sie heute diesem Gesetzentwurf auch zustimmen k\u00f6nnen. Ich glaube, auch die Fundamentalopposition hier auf der linken Seite wird heute zumindest - eventuell mit einer Enthaltung, wenn Sie dabei bleiben - dazu beitragen, dass wir f\u00fcr die berufliche Bildung etwas Wichtiges machen.\n\nWir hatten ja in dieser Woche wegen der fremdenfeindlichen Ausschreitungen die Gelegenheit, ein paar Orte in Sachsen kennenzulernen, von denen einige im Haus bisher gar nicht wussten, dass sie existieren.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":63,"sitzung":159,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Bautzen zum Beispiel!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":64,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Diesen Orten w\u00fcrde ich heute gerne ein paar weitere hinzuf\u00fcgen, einfach um zu zeigen, dass das, was Sachsen ausmacht, etwas v\u00f6llig anderes ist. Die Orte, die ich Ihnen heute n\u00e4herbringen m\u00f6chte, sind: K\u00f6nigswalde, Ehrenfriedersdorf, Aue und Leipzig. Den Namen der letztgenannten Stadt haben vielleicht die einen oder anderen schon einmal geh\u00f6rt.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":65,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Wir waren sogar schon da!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":66,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"In K\u00f6nigswalde wurde ein junger Mann geboren, der Nathanael Liebergeld hei\u00dft. Er wohnt jetzt in Aue - \u00fcbrigens auch eine sch\u00f6ne Stadt. Er hat einen Gesellenbrief im Bereich Heizungs- und Sanit\u00e4rinstallation erworben. Nun war das f\u00fcr ihn aber nicht der Endpunkt, sondern er hat gesagt: Ich m\u00f6chte mich gerne weiterqualifizieren, richtig gut werden im Beruf. Seine Firma hat ihn dabei unterst\u00fctzt. Das ist auch gar nicht so einfach. Wenn man besonders ambitionierte junge Leute hat, haben die auch andere M\u00f6glichkeiten, werden vielleicht auch abgeworben. Deswegen ist es wichtig, dass die Wirtschaft so etwas unterst\u00fctzt. Er hat das gro\u00dfe Gl\u00fcck gehabt, dass er nicht nur sehr ambitioniert, sehr gut und flei\u00dfig in seinem Beruf war, sondern er hatte auch die Gelegenheit, einen Leipziger Installateurmeister kennenzulernen, dessen Name Andr\u00e9 Schnabel ist. Dieser Installateurmeister arbeitet ehrenamtlich als Trainer f\u00fcr die Berufsweltmeisterschaften, die WorldSkills. Dieses Gespann hat es doch tats\u00e4chlich geschafft, mit Unterst\u00fctzung der Firma von Nathanael Liebergeld aus Ehrenfriedersdorf - die Unternehmen m\u00fcssen nat\u00fcrlich solche jungen Leute bei Wettk\u00e4mpfen freistellen; auch hier investieren die Unternehmen -, dass das Team Germany im letzten Jahr in S\u00e3o Paulo bei einem Bewerberfeld aus mehr als 50 Nationen als bestes eine Goldmedaille errang. An solche Personen wie diesen jungen Mann und auch an andere besonders begabte und flei\u00dfige junge Frauen und M\u00e4nner denke ich, wenn wir heute diesen Gesetzentwurf verabschieden. \u201eBeste F\u00f6rderung f\u00fcr die Besten in unserem Land\u201c - das ist unser Motto. Genau das setzen wir auch heute um.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652201,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":68,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht noch etwas Positives \u00fcber Sachsen: Dort hat die Gro\u00dfe Koalition verabredet, einen Meisterbonus einzuf\u00fchren f\u00fcr alle, die ein Meisterstudium erfolgreich abgeschlossen haben. Das hei\u00dft, das wird jetzt noch viel einfacher. Auch der junge Mann, von dem ich gerade berichtet habe, wird im August, also genau zu dem Zeitpunkt, wenn das Gesetz in Kraft treten soll, sein Meisterstudium beginnen. In Sachsen werden wir also einen Meisterbonus einf\u00fchren. Und das ist Politik, wie ich sie verstehe: Werbung und Unterst\u00fctzung f\u00fcr die berufliche Bildung sowie f\u00fcr die berufliche Fort- und Aufstiegsbildung. Das ist Politik f\u00fcr die Besten in unserem Land, f\u00fcr die Leistungstr\u00e4ger unserer Gesellschaft. Deswegen bitte ich Sie, unserem Gesetzentwurf zuzustimmen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652203,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":70,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Rosemarie Hein ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652205,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":72,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Feist, ich werde einmal Ihre Arbeit \u00fcbernehmen und nicht \u00fcber Sachsen, sondern \u00fcber das Gesetz und die hier vorliegenden Antr\u00e4ge reden.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652207,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":74,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"In der Tat ist dieses, kurz als Meister-BAf\u00f6G bezeichnete Gesetz ein wichtiges Instrument f\u00fcr berufliches Fortkommen, vor allen Dingen f\u00fcr jene Menschen, die ihren Berufsweg im Rahmen der dualen Berufsausbildung begonnen haben;","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":75,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Habe ich gesagt!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":76,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"denn dies ist in der Regel Voraussetzung, nach diesem Gesetz gef\u00f6rdert zu werden. Es war hohe Zeit, die F\u00f6rderh\u00f6hen aufzustocken und die F\u00f6rderbedingungen zu verbessern. Dem wird das Gesetz allerdings, trotz der Nachbesserungen im Ausschuss, die wir \u00fcberhaupt nicht geringsch\u00e4tzen wollen, nur teilweise gerecht. Wie schon in der Debatte zum Studierenden-BAf\u00f6G m\u00fcssen wir Ihnen sagen, dass die Anpassungen einfach nicht reichen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":77,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Ach, Quatsch!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":78,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Sie nehmen nicht hinreichend Bezug auf die ver\u00e4nderten, gestiegenen Lebenshaltungskosten, und das muss sich \u00e4ndern.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652213,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":80,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Mit der Gesetzesnovelle - das will ich einr\u00e4umen - haben Sie versucht, den ver\u00e4nderten Berufsbiografien gerecht zu werden, und das ist auch notwendig. Berufswege verlaufen heute mitunter anders, sind nicht mehr ganz so geradlinig: Schule, Ausbildung, Beruf, eventuell sp\u00e4ter eine Weiterbildung. Darum ist es richtig, \u00fcber die Formen der Weiterbildung auch eine Neu- oder Umorientierung im beruflichen Werdegang durch Aufstiegsfortbildung m\u00f6glich zu machen.\n\nDie \u00d6ffnung des Meister-BAf\u00f6G f\u00fcr eine Ausbildung nach dem Bachelorstudium ist ein solcher Weg. Aber warum nur dieser eine, und warum nur in diese Richtung? Warum kann ein Meister f\u00fcr ein sp\u00e4teres Bachelorstudium in der Regel keine F\u00f6rderung bekommen? Warum k\u00f6nnen nicht auch Masterabsolventen eine F\u00f6rderung nach diesem Gesetz erhalten? Dass dies nicht m\u00f6glich ist, wurde auch in der Anh\u00f6rung im Ausschuss kritisiert. Wir brauchen viel mehr Flexibilit\u00e4t auch in der Bildungsf\u00f6rderung, wenn der ber\u00fchmte Slogan von der Durchl\u00e4ssigkeit im Bildungssystem, die so sehr sinnvoll ist, nicht zu Makulatur verkommen soll.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652215,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":82,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Also, das ist ja nun wirklich unfassbar!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":83,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"- Regen Sie sich nicht so auf! Ich habe schon recht.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652218,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652219,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":86,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt nicht, Frau Hein!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":87,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Das war auch der Grund, warum wir zu dem Gesetzentwurf einen Antrag gestellt haben: Uns ist es wichtig, die Durchl\u00e4ssigkeit in der Bildung zu sichern und die bestehenden F\u00f6rderl\u00fccken zwischen beruflicher Bildung und Studium zu schlie\u00dfen. Das hei\u00dft eben, dass die F\u00f6rderung gleichwertiger Bildungsg\u00e4nge sich nicht wechselseitig ausschlie\u00dfen darf. Das hei\u00dft auch, dass die F\u00f6rderbedingungen, zum Beispiel zwischen Studierenden-BAf\u00f6G und Meister-BAf\u00f6G, angepasst werden m\u00fcssen. Studierende an einer Hochschule und Lernende an Technikerschulen befinden sich doch oft in vergleichbaren Lebenssituationen. Wieso sollen sie unterschiedlich behandelt werden?","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652222,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":89,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Ich will Ihnen ein Beispiel daf\u00fcr nennen. Wieso ist ein Kind in beiden Systemen unterschiedlich viel wert? Studierende erhalten nur einen Kinderzuschlag von 130 Euro. Wer Meister-BAf\u00f6G erh\u00e4lt, bekommt 235 Euro Kinderzuschlag","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":90,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind zwei unterschiedliche Systeme, Frau Hein!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":91,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"- genau das ist ja das Problem -","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652226,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":93,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"und noch 130 Euro f\u00fcr Betreuungskosten. Da wird mit zweierlei Ma\u00df gemessen, und das ist nicht richtig. Wir fordern, dass auch f\u00fcr Studierende mit Kind gleiche Bedingungen gelten.\n\nNoch einmal etwas zur Durchl\u00e4ssigkeit: Wenn jemand nach einer Ausbildung an einer Fachschule oder im Rahmen eines Meisterlehrgangs keine F\u00f6rderung nach Studierenden-BAf\u00f6G mehr bekommt - das ist im Moment so -, ist ein Masterstudiengang in der Regel auch nicht m\u00f6glich; denn da wird der Bachelor vorausgesetzt. Diese F\u00f6rdersystematik ist unlogisch, und das muss sich \u00e4ndern.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652228,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":95,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Die Begr\u00fcndung des Ministeriums, die ich k\u00fcrzlich erhielt, dass es sich hier schlie\u00dflich um zwei gleichwertige Bildungsg\u00e4nge handele und man nicht zwei gleichwertige Bildungsg\u00e4nge gleichzeitig oder nacheinander f\u00f6rdern m\u00f6chte, ist eigentlich obsolet geworden;","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":96,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Ja, genau!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":97,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"denn mit diesem Gesetz \u00f6ffnen Sie das. Sie schaffen n\u00e4mlich die M\u00f6glichkeit, Meister-BAf\u00f6G nach einem Bachelorstudium zu erhalten.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":98,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch auch gut!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":99,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"- Ja, sicher. Wir m\u00fcssen es blo\u00df auch in umgekehrter Richtung m\u00f6glich machen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652234,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":101,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Ich wei\u00df, dass diese Probleme nicht mit diesem Gesetz zu l\u00f6sen sind;","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":102,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Voil\u00e0!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":103,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"aber ich finde, wir m\u00fcssen hier grunds\u00e4tzlich neu nachdenken.\n\nDann die Sache mit der Erzieherinnen- bzw. Erzieherausbildung. F\u00fcr die Erzieherinnen- bzw. Erzieherausbildung und im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die Altenpflegeausbildung wurde das Gesetz, \u00fcber das wir heute diskutieren, vor einigen Jahren ge\u00f6ffnet. Das war durchaus sinnvoll, aber nicht zu Ende gedacht. Wir alle hatten die Petition eines jungen Mannes auf dem Tisch, der Erzieher werden wollte. Diese Ausbildung dauert drei Jahre. Anders als bei den sonstigen Ausbildungen nach diesem Gesetz, geh\u00f6rt ein betr\u00e4chtlicher Teil Praxis zur Ausbildung. Insgesamt umfasst die praktische Ausbildung den Zeitwert eines ganzen Ausbildungsjahres, und das muss auch so bleiben; doch diese Zeit war nicht f\u00f6rderf\u00e4hig. Nun hoffte der Petitionsausschuss, wir w\u00fcrden das mit diesem Gesetz \u00e4ndern. - Das ist nicht geschehen. Praktika sind immer noch nicht f\u00f6rderf\u00e4hig.\n\nIch will das kurz erkl\u00e4ren: Erziehungsfachkr\u00e4fte werden f\u00fcr die Arbeit mit jungen Menschen im Alter von\n\n0 bis 27 Jahren ausgebildet. Um da ann\u00e4hernd die n\u00f6tige Praxis zu erhalten, sind praktische Erfahrungen in mindestens zwei T\u00e4tigkeitsfeldern oder zwei Aufgabengebieten oder zwei Einsatzstellen notwendig. Mit einem bezahlten Anerkennungsjahr, das es in einigen Bundesl\u00e4ndern gibt, kann man das eigentlich nicht erreichen.\n\nSie haben nun das Gesetz f\u00fcr einen Ausbildungsweg ge\u00f6ffnet, f\u00fcr das es eigentlich nicht vorgesehen war. Nun m\u00fcssen Sie aber auch die Bedingungen so gestalten, dass die Unterschiede nicht zulasten der Auszubildenden gehen, dass sie dieses Risiko nicht alleine tragen m\u00fcssen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652238,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":105,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Sie machen die T\u00fcr zwar ein wenig auf, aber nicht ganz. Sie erm\u00f6glichen die F\u00f6rderung, wenn eine Ausbildungsdichte in Vollzeitform von 70 Prozent erreicht wird, also 70 Prozent der Unterrichtsstunden m\u00fcssen Pr\u00e4senzstunden sein. Das reicht aber doch nicht, wenn mindestens ein Drittel der Ausbildung Praxis sein soll; das sagt uns die Prozentrechnung. Das k\u00f6nnen auch die L\u00e4nder nicht l\u00f6sen, wie Sie sich das so vorstellen.\n\nBei aller Unterschiedlichkeit der Ausbildungswege in den L\u00e4ndern: Dort haben sie erst im vergangenen Jahr eine Vereinbarung getroffen, an die sich jedes Bundesland h\u00e4lt. In der Vereinbarung wurde festgehalten, dass ein Drittel praktische Ausbildung sein muss. Das ist vorgeschrieben, man kann es sich nicht aussuchen. Man bekommt daf\u00fcr in der Regel auch bei integrierten Ausbildungen kein Geld. Dort werden die Praxisabschnitte n\u00e4mlich in die anderen Abschnitte einbezogen.\n\nWir haben Ihnen nun einen Vorschlag gemacht, dessen Umsetzung niemandem wehgetan h\u00e4tte. Damit h\u00e4tte man aber das Problem f\u00fcr die Auszubildenden gel\u00f6st. Man kann pflichtig vorgeschriebene Praktika einfach dem Vollzeitunterricht gleichstellen, und schon w\u00e4re die Kuh vom Eis.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652240,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":107,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Man muss auch keine Angst haben, dass damit irgendwelche L\u00fccken oder Schlupfl\u00f6cher geschaffen w\u00fcrden, die andere ausnutzen. Man kann in dieser Zeit etwaige Einkommen gegenrechnen. Man kann das bezahlte Praktikumsjahr von der Regelung ausnehmen; da braucht man ja auch keine Unterst\u00fctzung.\n\nMit den von uns vorgeschlagen \u00c4nderungen w\u00e4re eine L\u00f6sung m\u00f6glich gewesen. Wir haben im Vorfeld versucht, das mit Ihnen zu kl\u00e4ren. Das hat leider nicht geklappt. Ich gebe zu, die Gewerkschaften waren da auch nicht gerade hilfreich.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":108,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":109,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Die haben nur die duale Ausbildung im Blick und wissen offensichtlich nicht, wie eine Erzieherinnen- bzw. Erzieherausbildung tats\u00e4chlich funktioniert. Ich finde, dass das ein bisschen schade und auch schwierig ist, weil wir gerade in diesem Bereich einen sehr hohen Fachkr\u00e4ftebedarf haben.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":110,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Aber das k\u00f6nnen doch die L\u00e4nder regeln, wenn sie wollen!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":111,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"- Nein, sie k\u00f6nnen das nicht regeln. Sie haben es geregelt. Sie sagen: Ein Drittel der Ausbildung ist praktische Ausbildung, und Punkt. - Wir aber sagen: Das ist euer Pech, dann bekommen die keine F\u00f6rderung. - Das ist doch das Problem.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652246,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":113,"sitzung":159,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ach was!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":114,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Geben Sie endlich Ihren Tunnelblick auf! Achten Sie darauf, was um Sie herum passiert. Wir geben Ihnen heute noch einmal die Gelegenheit, das entsprechend zu korrigieren. Wir haben einen \u00c4nderungsantrag eingebracht. Sie haben also noch einmal eine Chance. Stimmen Sie also unserem Antrag zu, dann sind wir fast rundum gl\u00fccklich!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652249,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":116,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Eine abschlie\u00dfende Bemerkung m\u00f6chte ich zum Antrag der Gr\u00fcnen machen: Ein Instrument, das f\u00fcr die berufliche Weiterbildung - und nur f\u00fcr diese - gedacht ist,","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":117,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":118,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"kann die Probleme der allgemeinen Weiterbildung nicht l\u00f6sen, so wichtig eine L\u00f6sung w\u00e4re. Sie verweisen auf die Bildungszeit PLUS, aber damit l\u00f6sen wir die Probleme auch nicht. Wir brauchen ein Weiterbildungsf\u00f6rdergesetz und ein umfassendes Bildungsfreistellungsgesetz. Beide scheitern bislang an den Grenzen der Zust\u00e4ndigkeiten zwischen Bund und L\u00e4ndern. Darum werden wir uns bei Ihrem Antrag der Stimme enthalten.\n\nDas Meister-BAf\u00f6G werden wir nicht blockieren,","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652253,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":120,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist sch\u00f6n von Ihnen! Das ist sehr sch\u00f6n!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":121,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"weil wir finden: Es ist ein kleiner Schritt in die richtige Richtung. Unsere Forderungen halten wir aber aufrecht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652256,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":123,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Martin Rabanus erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652258,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":125,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren auf den Besuchertrib\u00fcnen! Frau Dr. Hein, herzlichen Dank f\u00fcr Ihren Beitrag und f\u00fcr den vers\u00f6hnlichen Schluss. Sie haben ja deutlich gemacht, dass die Neuregelungen zum Meister-BAf\u00f6G, die wir heute beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, etwas hervorbringen, was selten passiert. Nach Lage der Dinge werden wir den vorliegenden Gesetzentwurf hier im Deutschen Bundestag n\u00e4mlich einstimmig - bei Ihrer Enthaltung - beschlie\u00dfen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652260,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":127,"sitzung":159,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU], an die LINKE gewandt","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, Mensch, was ist eine Enthaltung? Das ist nicht Fisch und nicht Fleisch!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":128,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Das ist in der Tat ein Adelsschlag f\u00fcr den Gesetzentwurf, den die Regierung vorgelegt hat. Die Fraktion der Gr\u00fcnen wird sich sicherlich auch da einreihen k\u00f6nnen; jedenfalls wenn Sie das nachvollziehen, worauf wir uns in der letzten Beratung im Ausschuss verst\u00e4ndigt haben.\n\nDie AFBG-Novelle ist eine gro\u00dfe Novelle; der Kollege Feist hat darauf hingewiesen. Wir k\u00f6nnen ein Volumen von 90 bis 100 Millionen Euro jahresbezogen f\u00fcr die St\u00e4rkung der Meisterausbildung bewegen, sozusagen f\u00fcr die St\u00e4rkung des oberen Endes der beruflichen Ausbildung. Das ist ein gro\u00dfer, ein wichtiger Schritt in Richtung Gleichwertigkeit von beruflicher und allgemeiner Bildung. Deswegen ist heute in der Tat ein guter Tag f\u00fcr die berufliche Bildung.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652263,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":130,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Wir k\u00f6nnen - das will ich schon noch einmal erw\u00e4hnen - nicht nur die F\u00f6rderung deutlich ausweiten - die maximal f\u00f6rderf\u00e4higen Lehrgangs- und Pr\u00fcfungsgeb\u00fchren steigen von rund 10 000 auf 15 000 Euro -; wir erh\u00f6hen auch den Zuschuss f\u00fcr das Meisterst\u00fcck deutlich. Wir erh\u00f6hen die Verm\u00f6gensfreibetr\u00e4ge deutlich. Wir erh\u00f6hen die Familienkomponente deutlich. Wir erh\u00f6hen den Zuschuss zum Unterhalt auf 50 Prozent und den Zuschuss zum Ma\u00dfnahmebeitrag auf 40 Prozent. Wir erh\u00f6hen den Belohnerlass von 25 Prozent auf 40 Prozent. Es sind gro\u00dfartige Zahlen, die wir vorweisen k\u00f6nnen; da brauchen wir uns nicht zu verstecken.\n\nWir \u00f6ffnen das Meister-BAf\u00f6G f\u00fcr Bachelorabsolventen. Wir modernisieren das Gesetz insgesamt. Wir machen damit einen gro\u00dfen Schritt und vollziehen das nach, was wir in der BAf\u00f6G-Novelle, deren substanzielle Teile zum Wintersemester in Kraft treten, f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie die Studierenden bereits beschlossen haben.\n\nDazu kommt - darauf will ich in diesem Zusammenhang auch hinweisen - eine neue Gesetzesinitiative, die im April den Deutschen Bundestag erreichen wird, n\u00e4mlich das Gesetz zur Weiterbildungsst\u00e4rkung, das das Kabinett Anfang Februar beschlossen hat. Damit schlie\u00dft sich sozusagen der Kreis. Dieses Gesetz, das Frau Nahles vorgelegt hat, bezieht sich auf die Schw\u00e4cheren, die Geringqualifizierten, diejenigen, die \u00e4lter sind und eine l\u00e4ngere Arbeitslosigkeit hinter sich haben.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":131,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":132,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Die BAf\u00f6G-Novelle haben wir bereits beschlossen. Die Novelle zum Meister-BAf\u00f6G beschlie\u00dfen wir heute. Damit ist der Bogen gespannt.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652267,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":134,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Die Gro\u00dfe Koalition schaut nicht mit einem Tunnelblick - es ist interessant, wenn man den Tunnelblick von denjenigen vorgeworfen bekommt, die gern mit Scheuklappen unterwegs sind -,","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652269,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":136,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"sondern wir schauen auf die gesamte Bandbreite der Menschen in der beruflichen Bildung, f\u00fcr die wir etwas tun k\u00f6nnen und tun wollen.\n\nIch m\u00f6chte gern noch auf Ihren Hinweis zu den Praktika und der Erzieherinnenausbildung eingehen, Frau Dr. Hein. Ich finde, man kann sich das nicht so einfach machen. Die Expertinnen und Experten in der Anh\u00f6rung haben uns gesagt: Der Bund hat seine Hausaufgaben gemacht. - Wir haben pr\u00e4zise nachgefragt. Sie aber sagen nun: Die Gewerkschaften kennen sich damit nicht aus; ich wei\u00df es doch besser. - Ich frage mich, wof\u00fcr wir Expertinnen und Experten einladen und anh\u00f6ren, wenn wir ihnen anschlie\u00dfend erkl\u00e4ren: Ihr wisst das sowieso nicht so gut wie wir; deswegen machen wir einfach weiter wie bisher.\n\nWir haben als Gro\u00dfe Koalition gesagt: Wir pr\u00fcfen das. Es ist uns ein Anliegen, an dieser Stelle L\u00f6sungen herbeizuf\u00fchren. Wir wollen es aber da machen, wo es hingeh\u00f6rt. Weil uns die Expertinnen und Experten gesagt haben: \u201eDer Bund hat seine Hausaufgaben gemacht; die L\u00e4nder m\u00fcssen da t\u00e4tig werden\u201c, m\u00fcssen wir das freundliche Angebot von Ihnen, Ihrem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen, leider noch einmal ausschlagen. Wir bleiben bei der Regelung, die wir im Gesetz angelegt haben.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":137,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Es war einen Versuch wert!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":138,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"- In der Tat.\n\nZu den begleitenden Antr\u00e4gen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und von der Linken will ich jetzt nichts weiter sagen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":139,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Schade! Starker Antrag!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":140,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Dazu habe ich schon in der ersten Lesung des Gesetzes Stellung genommen. Dem ist nichts weiter hinzuzuf\u00fcgen.\n\nIch glaube, dass wir mit dem AFBG, dem Gesetz mit dem etwas sperrigen Namen \u201eAufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz\u201c","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":141,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt schlimmere Gesetzesnamen!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":142,"sitzung":159,"speaker":"Gegenruf des Abg. Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Es gibt vor allen Dingen schlimmere Gesetze!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":143,"sitzung":159,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das auch!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":144,"sitzung":159,"speaker":"Gegenruf des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Da haben Sie viel Erfahrung!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":145,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"- ja, es gibt schlimmere Gesetzesnamen -, wirklich einen tollen Beitrag leisten: f\u00fcr die berufliche Bildung, f\u00fcr die Chancen der Menschen in diesem Land, f\u00fcr diejenigen, die etwas leisten wollen und das auch k\u00f6nnen.\n\nEs ist eine gro\u00dfe Novelle. Ich darf allen herzlich danken, die daran mitgewirkt haben, etwa den Expertinnen und Experten, die uns nicht nur in der Anh\u00f6rung zur Verf\u00fcgung standen. Ich darf nat\u00fcrlich auch den Haush\u00e4lterinnen und Haush\u00e4ltern ganz herzlich danken, die ma\u00dfgeblich dieses Volumen erm\u00f6glicht haben.\n\nIch darf mit einem freundlichen Blick auf die leider verwaiste L\u00e4nderbank","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":146,"sitzung":159,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Die haben Bundesrat!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":147,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"noch einmal an die L\u00e4nder appellieren, im Bundesrat diesem Gesetzentwurf zuzustimmen. Ich gehe davon aus, dass sie das auch tun, damit auch sie stolz darauf sein k\u00f6nnen, einen gro\u00dfen und guten Beitrag zur St\u00e4rkung der Meisterausbildung in unserem Land geleistet zu haben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652282,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":149,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Walter-Rosenheimer erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":150,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Wir haben bereits vor einigen Wochen hier im Bundestag \u00fcber das Meister-BAf\u00f6G diskutiert. In dieser Debatte haben Sie, sehr geehrte Frau Ministerin, etwas ganz Bemerkenswertes gesagt. Ich wiederhole es hier einmal. Sie haben sinngem\u00e4\u00df gesagt, es sei richtig, die Weiterbildungssituation und gegebenenfalls auch die Schreckensszenarien auf diesem Gebiet zu analysieren, entscheidend in der Politik sei aber, dass man handle, dass man etwas mache. Ich finde, damit haben Sie total recht. Politik bedeutet entscheiden und damit im Idealfall entschiedenes Handeln. Wenn diesem politischen Handeln aber keine fundierte Analyse vorausgeht, was es zu \u00e4ndern gilt, dann hat man ganz offensichtlich ein Problem; denn wer die Herausforderungen nicht kennt, handelt manchmal am Problem vorbei.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652285,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":152,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Ich will mich an dieser Stelle aber gar nicht in Fundamentalopposition bringen. Die Reform des Meister-BAf\u00f6Gs ist in unseren Augen nicht der ganz gro\u00dfe Wurf - das wissen Sie inzwischen; das haben wir oft genug gesagt -, trotzdem finden wir - das will ich in aller Deutlichkeit sagen -, dass das ein Schritt in die richtige Richtung ist, wie man so sch\u00f6n sagt. Es stimmt ja auch: Sie haben mit der \u00d6ffnung des Meister-BAf\u00f6Gs \u00fcberf\u00e4llige Anpassungen vollzogen. Und ja, es ist h\u00f6chste Zeit, dass in Zukunft auch Bachelorabsolventinnen und Studienabbrecher bei Aufstiegsfortbildungen gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Auch die Erh\u00f6hung von Leistungen und Freibetr\u00e4gen finden wir richtig.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652287,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU] und Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":154,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"- Herr Feist, Sie klatschen. Das ist ja gut.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":155,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, wenn Sie einmal etwas richtig finden! Dass ich das noch erleben darf!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":156,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen, dass wir es schade finden, dass die Reform nicht weiter gefasst ist. Ich denke, dass der eine oder andere Bildungsinteressierte in Zukunft ein paar Euro mehr in der klammen Kasse hat. Das finden wir gut, weil wir jeden zus\u00e4tzlichen Euro f\u00fcr Bildung richtig finden.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652291,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":158,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Es ist eine ganze Menge, was es mehr gibt!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":159,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"- Ja.\n\nWer aber behauptet, mit diesen Anpassungen eine echte Gleichwertigkeit von akademischer und beruflicher Bildung herzustellen, hat nicht recht. Da muss man, glaube ich, schon mehr bieten. Genau das haben \u00fcbrigens - vielleicht erinnern Sie sich daran - auch alle Experten in unserem Fachgespr\u00e4ch, in der Anh\u00f6rung im Bildungsausschuss best\u00e4tigt. Diese Reform gibt eben nicht das notwendige Signal daf\u00fcr, dass lebenslanges Lernen endlich f\u00fcr alle Menschen m\u00f6glich wird. Daran m\u00fcssen Sie etwas \u00e4ndern.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652294,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":161,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Aber darum geht es bei dem Gesetz nicht!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":162,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"- Wir sprechen jetzt aber \u00fcber das Thema, auch wenn es nur um dieses eine Gesetz geht. Wir kritisieren ja gerade, dass das kein gr\u00f6\u00dferer Wurf ist.\n\nWer nimmt an Weiterbildungen nicht oder viel zu selten teil? Das sind vor allem Alleinerziehende, das sind vor allem Frauen in den typischen Frauenberufen, die schlechter bezahlt werden, das sind Menschen mit Migrationshintergrund, das sind ausl\u00e4ndische Menschen, das sind aber auch Menschen mit geringerer Berufsqualifizierung. All denen hilft die vorgelegte \u00c4nderung beim Meister-BAf\u00f6G herzlich wenig, aber auch f\u00fcr diese Menschen tragen wir hier Verantwortung.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652297,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":164,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Vermutlich entgegnen Sie jetzt - das haben Sie ja schon gesagt, Herr Feist -, dass es daf\u00fcr andere Instrumente gibt: die Bildungspr\u00e4mie, Bildungsgutscheine, Bildungskredite,","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":165,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind alles Renner! Tolle Sachen!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":166,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Bildungsurlaub, Weiterbildungssparen, verschiedene L\u00e4nderprogramme. Das gibt es alles. Es stimmt nat\u00fcrlich, dass das Meister-BAf\u00f6G nicht das einzige F\u00f6rderinstrument ist; aber glauben Sie denn wirklich, dass die Menschen bei dieser Vielzahl von Programmen und angesichts dieser Un\u00fcbersichtlichkeit noch den \u00dcberblick behalten? Die Weiterbildungsbeteiligung ist in Deutschland doch auch deshalb so gering, weil kaum jemand wei\u00df, was f\u00fcr F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten es gibt.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":167,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Die Weiterbildungspr\u00e4mie ist immer \u00fcberbucht! Ein Renner!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":168,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage: Schaffen Sie doch endlich Transparenz in diesem undurchsichtigen Dschungel.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652303,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":170,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Vereinfachen Sie die Zug\u00e4nge, damit auch die vorhin genannten Menschen am lebenslangen Lernen teilhaben k\u00f6nnen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652305,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":172,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Dazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch transparente, niedrigschwellige, qualitativ hochwertige und fl\u00e4chendeckende Beratungsangebote vor Ort.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, es ist doch kein Zufall, dass in der reichen Industrienation Deutschland so wenig Menschen am lebenslangen Lernen teilnehmen. Das hat strukturelle Gr\u00fcnde. Ganz offensichtlich reichen die derzeit bestehenden F\u00f6rderinstrumente nicht aus.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652307,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":174,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Es ist Ihre Aufgabe, diese Ungerechtigkeit zu beseitigen.\n\nFrau Ministerin Wanka, Sie haben gesagt, das Meister-BAf\u00f6G sei ein entscheidender Beitrag zur Fachkr\u00e4ftesicherung, aber es sei kein Beitrag, der die gesamte Weiterbildungsthematik von A bis Z regle. Aber warum eigentlich nicht? Trauen Sie es sich doch zu, die deutsche Weiterbildung vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652309,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":176,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie mich ein paar Feststellungen treffen. Sie haben eine parlamentarische 80-Prozent-Mehrheit. Sie sind gemeinsam mit Arbeitgebern und Gewerkschaften Partner der gro\u00dfen Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung. Der Bund hat im Jahr 2015 einen Haushalts\u00fcberschuss in H\u00f6he von 12 Milliarden Euro erwirtschaftet. Bessere Voraussetzungen f\u00fcr eine umfassende Strukturreform von A bis Z kann es nicht geben. Diese Chance h\u00e4tten Sie doch nutzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652311,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":178,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Sp\u00e4testens heute erfahren wir leider einmal mehr, dass Ihrer Koalition trotz kr\u00e4ftigen R\u00fcckenwinds schnell einmal die Puste ausgeht.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652313,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":180,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Nein, wir sind atemlos!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652315,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":159,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Na, na!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":182,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"- Ja. - Wie eine sozial gerechte Weiterbildungsf\u00f6rderung aussehen kann, haben wir in unserem gr\u00fcnen Antrag zur Bildungszeit Plus vorgelegt.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":183,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Atemlos durch die Nacht!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":184,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"- \u201eAtemlos durch die Nacht\u201c? Das muss man auch als Politikerin in diesen Tagen manchmal machen.\n\nWir wollen das Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz so umbauen, dass es diesen Namen auch verdient. Mit einem individuellen Mix aus Zuschuss und Darlehen k\u00f6nnen wir echte Zugangsgerechtigkeit in der Weiterbildung schaffen. Dabei wollen wir die Lebens- und Einkommenssituation ber\u00fccksichtigen und gerade die Schw\u00e4cheren f\u00f6rdern.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":185,"sitzung":159,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Genau das tun wir!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":186,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Damit auch Berufst\u00e4tige breiten Zugang zu Fort- und Weiterbildung haben, m\u00fcssen endlich auch die M\u00f6glichkeiten der Arbeitszeitreduzierung ausgebaut und vereinfacht werden. Unser Konzept ist sozial gerecht. Denn es gilt der Grundsatz: Wer weniger hat, bekommt mehr - und umgekehrt.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652321,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":188,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Das ist das BAf\u00f6G-Prinzip!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":189,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Anders als beim Meister-BAf\u00f6G sollen bei uns alle Menschen die M\u00f6glichkeit erhalten, beruflich aufzusteigen und sich pers\u00f6nlich weiterzuentwickeln; denn das ist zukunftsf\u00e4hig. Auch Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, scheint ja langsam zu d\u00e4mmern, dass diese Bundesregierung zu wenig tut, um Geringqualifizierte zu f\u00f6rdern.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":190,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Also wirklich!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":191,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe Ihren Artikel in der Frankfurter Rundschau vom 12. Februar dieses Jahres gelesen, Herr Kollege Rossmann, in dem es darum geht, wie eine sozial gerechte Weiterbildungsf\u00f6rderung aussehen k\u00f6nnte. Ich finde die Ideen gut. Daran sieht man: Auch eine Zeitung kann ein guter Ort sein, eigene Ideen darzustellen und zu kommentieren.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":192,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Aber das kommt doch auch ins Parlament, Kollegin!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":193,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie sind Teil dieser Bundesregierung,","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":194,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Was? Das ist mir neu!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":195,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"und Sie tragen Verantwortung, die Dinge hier zu ver\u00e4ndern; denn entscheidend ist, was hier ver\u00e4ndert und im Bundestag beschlossen wird.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652330,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":197,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Es tut mir leid, aber allein von Gastbeitr\u00e4gen und vom Fingerzeig auf einen unwilligen Koalitionspartner wird kein einziger Mensch mit schlechteren Startchancen besser gef\u00f6rdert werden.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652332,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":199,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Ich will abschlie\u00dfend die Seite 24 des Koalitionsvertrages zitieren:\n\nAngesichts des demografischen Wandels ist das lebenslange Lernen so wichtig wie nie. Diese gesamtgesellschaftliche Aufgabe wollen wir im Rahmen der \u201eAllianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung\u201c bew\u00e4ltigen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":200,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Ja! Wir tun nichts anderes!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":201,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Das passiert auch!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":202,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, stellen Sie sich dieser Aufgabe! Drehen Sie nicht nur an den kleinen Stellschrauben! Nutzen Sie die breite Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung! Bei den Gewerkschaften sto\u00dfen Sie doch sicher auf offene Ohren.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":203,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"In der Tat!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":204,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Wir stimmen Ihrem Gesetzentwurf heute zu. Aber wir finden, bei der Weiterbildung bleibt noch einiges zu tun. Wir geben die Hoffnung nicht auf,","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":205,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Wir auch nicht!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":206,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"dass lebenslanges Lernen auch in der Gro\u00dfen Koalition ankommt.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652341,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":208,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Wir haben ja noch ein bisschen Zeit bis zum Ende der Legislaturperiode!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":209,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung hat nun die Bundesministerin Johanna Wanka das Wort.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652344,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652345,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 724, das ist f\u00fcr mich heute die Zahl des Tages, weil das Gesetz, \u00fcber das wir heute befinden, bei der Vorbereitung auf sage und schreibe 724 verschiedene Fortbildungsziele in Anspruch genommen werden kann. Das tun in dieser Republik im Moment im Schnitt 170 000 Menschen in jedem Jahr.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652346,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":213,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652348,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das Meister-BAf\u00f6G gibt es seit fast 20 Jahren, und es ist gut. Wir hatten mehrere Novellen. Mit der jetzt vorliegenden Novelle sorgen wir daf\u00fcr, dass es ein echtes Aufstiegs-BAf\u00f6G ist, dass es familienfreundlich, attraktiv und vor allen Dingen fit f\u00fcr zuk\u00fcnftige Herausforderungen ist. Das m\u00fcssen wir in diesem Parlament immer bedenken.\n\nMeine Damen und Herren, es freut mich, dass - -","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652349,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652350,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es freut mich - -","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652351,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Hubertus Heil [Peine] [SPD]","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":218,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Sie haben zwei Fans!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652353,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":220,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin, genie\u00dfen Sie diese Szene in vollen Z\u00fcgen. Es kommt ganz selten vor, dass die schlichte Ank\u00fcndigung, dass man sich als Mitglied der Bundesregierung freue, zu einer solch spontanen Sympathiebekundung f\u00fchrt.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652355,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652356,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich freue mich sehr, dass der Pr\u00e4sident diese Debatte leitet, weil er einmal an unserem Gesetz herumgen\u00f6rgelt hat.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652357,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652358,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Meine Damen und Herren, lachen Sie nicht so lange; das geht von meiner Zeit ab.\n\nIch freue mich, dass es aus den Kreisen der Koalitionsfraktionen in Bezug auf den Gesetzentwurf Lob gibt, dass er ihnen so gut gefallen hat und dass sie ihn noch besser gemacht haben. Auch setze ich darauf, dass die zus\u00e4tzlichen notwendigen Finanzmittel bereitgestellt werden.\n\nSchauen wir uns einmal - wir haben jetzt mehrfach dar\u00fcber geredet - das Gesetz an. In ihm sind zum Beispiel Leistungsverbesserungen enthalten. Sie betreffen - ich dekliniere das einmal herunter - den Zuschussanteil, die Familienaufschl\u00e4ge, den F\u00f6rderbetrag f\u00fcr das Meisterst\u00fcck und weitere Dinge. Alles wird erh\u00f6ht. Es gibt weniger B\u00fcrokratie. Das Problem mit der B\u00fcrokratie spielt hier also keine Rolle. Man kann den F\u00f6rderantrag online stellen. Vor allen Dingen wird in Bezug auf die Teilnahmenachweise - das ist auch f\u00fcr die L\u00e4nder sehr wichtig - der B\u00fcrokratieaufwand im Schnitt um die H\u00e4lfte reduziert.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652359,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652360,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das Gesetz schafft - das sage ich jetzt auch in Richtung der Gr\u00fcnen - vor allen Dingen f\u00fcr den Einzelnen mehr Transparenz. Bisher war es deutlich komplizierter. Das Meister-BAf\u00f6G hing bislang davon ab, wie die Klassenzusammensetzung war, wie vielen es zustand et cetera. Ab jetzt - mit Wirksamwerden dieses Gesetzes - h\u00e4ngt es nur noch von den individuellen Voraussetzungen des Einzelnen ab, ob er Meister-BAf\u00f6G bekommt. Das ist, glaube ich, f\u00fcr ihn - er kann ja nicht \u00fcber die Klassenzusammensetzung oder anderes entscheiden - au\u00dferordentlich wichtig.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652361,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652362,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Jetzt etwas Prinzipielles, Frau Hein; da gibt es, glaube ich, einen ideologischen Unterschied. Wenn man gerecht handeln will, muss man ber\u00fccksichtigen, ob die Voraussetzungen bei denen, die man beurteilt oder bedenkt, gleich oder unterschiedlich sind. Wenn quasi \u00c4pfel und Birnen gleich gef\u00f6rdert werden, dann ist das nach meiner Auffassung nicht gerecht. Wir sagen, dass es f\u00fcr Alleinerziehende mit Kindern schwerer ist, eine Meisterfortbildung zu machen. Deswegen bekommen diese dezidiert einen besonderen Zuschlag f\u00fcr die Betreuungskosten - das ist mir sehr wichtig -, der jetzt 130 Euro betr\u00e4gt, um der besonderen Lebenssituation gerecht zu werden.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652363,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652364,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wenn ich ausgerechnet an der Stelle h\u00f6re, dass alle das Gleiche bekommen m\u00fcssen, kann ich nur sagen, dass sich eine Familie mit eventuell sogar zwei Verdienern in einer anderen Situation befindet.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":231,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Warum nicht auch Studierende mit Kindern? Ich rede von Studierenden an einer Hochschule!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652366,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Ja, klar. Ich habe es kapiert.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":233,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Offensichtlich nicht!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652368,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bei Studierenden und denen, die das Meister-BAf\u00f6G bekommen, gibt es denselben Zuschussanteil in H\u00f6he von 130 Euro f\u00fcr die Kinder. Das andere ist der zus\u00e4tzliche Darlehensanteil im AFBG. Es gibt also - das war uns wichtig - genau denselben Zuschussanteil, mit Ausnahme der Alleinerziehenden.\n\nMeine Damen und Herren, dies ist ein sehr gutes Gesetz. Es hat aber Grenzen. Zum Beispiel regelt es nicht, wer einen Kurs zur Alphabetisierung besuchen kann und wie man einen zweiten Schulabschluss nachholt. Auch regelt es nicht die Anpassungsqualifizierung f\u00fcr Menschen mit einer Qualifikation aus dem Ausland. Weiterhin regelt es auch nicht Dinge, die die Funktion der allgemeinen beruflichen Weiterbildung betreffen. Das wird - Gott sei Dank! - bei uns zu 70 Prozent von den Betrieben geleistet. Und das soll an der Stelle auch so bleiben. Es wird vieles \u00fcber die Bildungspr\u00e4mie und \u00fcber andere Ma\u00dfnahmen geregelt. Das ist aber nicht Aufgabe dieses Gesetzes. Dieses Gesetz betrifft dezidiert die Aufstiegsfortbildung f\u00fcr eine bestimmte Gruppe von Menschen aus dem dualen System oder auch - da gibt es jetzt eine entsprechende Erweiterung - aus dem Hochschulsystem.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652369,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652370,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir schaffen nicht nur ein attraktives Aufstiegs-BAf\u00f6G f\u00fcr diejenigen, die wir in den Handwerksbetrieben oder in den gro\u00dfen Firmen brauchen - also f\u00fcr die Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4fte -, sondern auch f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte, f\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher. Frau Hein, wir haben hier schon einmal dar\u00fcber diskutiert: Wir brauchen eine Regelung bez\u00fcglich dieses Anteils von 70 Prozent. Das bedeutet aber, dass jemand, der einen entsprechenden Kurs besucht, bei f\u00f6rderf\u00e4higer Verteilung der praktischen Zeiten noch Anspruch auf acht Wochen Urlaub im Jahr hat. Ich finde, das ist vertretbar. Dann kann voll durchgef\u00f6rdert werden. Es ist m\u00f6glich, die gesamte F\u00f6rderkette in Anspruch zu nehmen. Auch Praktika k\u00f6nnen eingebaut werden. Es gibt da also keine F\u00f6rderl\u00fccke.\n\nIch finde es \u00fcberhaupt nicht in Ordnung, dass man vorgebildete Kr\u00e4fte als Erzieherinnen einsetzt und dann erwartet, dass sie ihre T\u00e4tigkeit nicht im Rahmen der regul\u00e4ren Praktika finanziert bekommen, sondern \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum mithilfe von Darlehen. Hier erwarte ich, dass dann f\u00fcr sie von den Kommunen - oder wer auch immer sie anstellt - sozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden. Das ist entscheidend.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":237,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch gar nicht ausgeschlossen! Das kann man doch trotzdem alles machen!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652372,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Nein, kann man nicht.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":239,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652374,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Nein!\n\nDie dritte Novelle, \u00fcber die wir heute sprechen, ist, was das Leistungsvolumen betrifft, mit Abstand die gr\u00f6\u00dfte Novelle, die wir je hatten.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652375,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652376,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Was Prozents\u00e4tze anbelangt, will ich nur ein Beispiel eines Ehepaares anf\u00fchren. Die Ehefrau, die an einem Meisterkurs teilnimmt, bekommt jetzt gut 140 Euro mehr im Monat. Das Entscheidende ist aber: Sie bekommt auch 263 Euro mehr als Zuschuss ohne R\u00fcckzahlungspflicht. Das ist wichtig f\u00fcr die Betreffenden.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652377,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652378,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, ich glaube, dieser Gesetzentwurf macht Ernst mit der Gleichwertigkeit von beruflicher und akademischer Bildung, und dar\u00fcber reden wir ja st\u00e4ndig. Jemand, der sich nach der Schule dazu entschlie\u00dft - auch mit Abitur -, eine duale Ausbildung zu machen, begibt sich nicht in eine Sackgasse. Aufgrund der praktischen Erfahrungen kann er sp\u00e4ter studieren - auch dann, wenn er kein Abitur hat. Wenn ihm das Studium nicht gef\u00e4llt oder seine Erwartungen nicht erf\u00fcllt werden, dann kann er in die duale Ausbildung gehen und sich, je nach Voraussetzung, auch zum Meister ausbilden lassen. Jemand, der einen Bachelor hat, kann jetzt nach diesem Gesetzentwurf auch einen Handwerksbetrieb leiten, wenn er seinen Meister nachmacht.\n\nDiese Dinge beeinflussen die Attraktivit\u00e4t des beruflichen Systems ganz entscheidend, und wir reden nicht nur dar\u00fcber, sondern wir handeln auch und stellen viel Geld daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung. Allein in den n\u00e4chsten Jahren wird daf\u00fcr fast eine Viertelmilliarde Euro zus\u00e4tzlich ausgegeben.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652379,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652380,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, die Attraktivit\u00e4t des Aufstiegs-BAf\u00f6G wurde bereits erw\u00e4hnt, aber es ist klar: Das Gesetz muss auch durch den Bundesrat. Deswegen sage ich - ich glaube aber, darin bin ich mir mit den Kollegen von der A-Seite, die hier sind, einig -, dass wir die A-L\u00e4nder vielleicht noch ein St\u00fcck gemeinsam davon \u00fcberzeugen m\u00fcssen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":247,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Die A-L\u00e4nder sind nicht das Problem!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652382,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Die A-L\u00e4nder sind das Problem an dieser Stelle.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":249,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Die A-L\u00e4nder sind immer gut!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652384,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Aber wir werden sie \u00fcberzeugen. Das wird nicht das Problem sein. Ich denke, wir kriegen das im Bundesrat hin.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":251,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Das glaube ich auch!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652386,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich finde es interessant, dass immer wieder gefordert wird, der Bund m\u00fcsse hier t\u00e4tig werden. Vielleicht war ich zu lange an anderer Stelle im f\u00f6deralen System aktiv,","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":253,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Das kann sein!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652388,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"aber f\u00fcr mich ist Bildung immer noch in einem gro\u00dfen Ma\u00dfe L\u00e4ndersache, und daran wollen wir vonseiten des Bundes nichts \u00e4ndern, sondern wir wollen Dinge gemeinsam machen. Diese \u00c4nderung der Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderung machen wir gemeinsam - mit einer Verteilung von 78 zu 22 Prozent.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652389,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652390,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Auch angesichts der Redebeitr\u00e4ge der Oppositionsfraktionen glaube ich, dass wir auf dieses Gesetz, wenn es im Bundesgesetzblatt steht, gemeinsam stolz sein k\u00f6nnen, und wir sollten das auch vertreten. Wenn Sie entsprechend abstimmen, k\u00f6nnen wir hier an dieser Stelle sagen, dass es uns in diesem Parlament gelungen ist, das erfolgreichste, wichtigste und bedeutendste F\u00f6rderinstrument, das wir im Bereich der Ausbildung haben,","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":257,"sitzung":159,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652392,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"weiter zu st\u00e4rken und zu verbessern.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652393,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":260,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Hubertus Heil von der SPD ist nun der n\u00e4chste Redner.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652395,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":262,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Leistung und nicht Herkunft soll z\u00e4hlen. Mit diesem Gesetzentwurf machen wir deutlich, dass wir in diesem Land auch Aufstieg durch Fortbildung wollen und dass wir Menschen, die sich anstrengen, die sich im Job weiterbilden und vorankommen wollen, unterst\u00fctzen und H\u00fcrden aus dem Weg r\u00e4umen. Deshalb ist das ein guter Gesetzentwurf.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652397,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":264,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Das reiht sich ein - die Ministerin, der Kollege Rabanus und Herr Dr. Feist haben Details des Gesetzentwurfes schon referiert - in eine ganze Kette von Ma\u00dfnahmen, die wir auf den Weg gebracht haben, um die berufliche Bildung in diesem Land voranzubringen.\n\nIch will auch noch einmal daran erinnern, was wir mit diesem Gesetzentwurf insgesamt auf den Weg bringen: die \u00d6ffnung der F\u00f6rderung f\u00fcr die Bachelorabsolventen, die Anhebung der Unterhaltsbetr\u00e4ge, den einkommensunabh\u00e4ngigen Kinderbetreuungszuschlag f\u00fcr Alleinerziehende, das Attraktivit\u00e4tspaket Meisterst\u00fcck, die Erh\u00f6hung des maximalen Ma\u00dfnahmenbeitrages und die Erh\u00f6hung des Verm\u00f6gensfreibetrages.\n\nDaneben ist mir ganz wichtig - das ist uns im Gesetzgebungsverfahren gelungen -, dass wir auch daf\u00fcr gesorgt haben, dass der Zuschuss f\u00fcr Ma\u00dfnahmen auf 40 Prozent erh\u00f6ht wird. \u00dcberall wird \u00fcber Geb\u00fchrenfreiheit in der Bildung geredet. Das finden wir Sozialdemokraten auch richtig. Ich denke beispielsweise an die Abschaffung der Studiengeb\u00fchren, die bundesweit gelungen ist. Wir sorgen nun daf\u00fcr, dass auch die Meistergeb\u00fchren f\u00fcr die betroffenen Menschen gesenkt werden. Das ist ein ganz wesentlicher Schritt.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652399,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":266,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Gemeinsam haben wir als Koalitionsfraktionen aus einem guten Gesetzentwurf einen noch besseren Gesetzentwurf gemacht. Frau Wanka, deshalb sind wir nicht nur diejenigen, die Sie auf diesem Weg unterst\u00fctzen, sondern wir selbst sind ein bisschen stolz darauf, dass wir das gemeinsam mit den Koalitionsfraktionen geschafft haben. Den Haush\u00e4ltern und den Berichterstattern, Herrn Dr. Feist und Herrn Rabanus, ist zu Recht gedankt worden. Das ist ein richtig guter Gesetzentwurf geworden. Damit k\u00f6nnen wir uns wirklich sehen lassen. Daf\u00fcr ganz herzlichen Dank!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652401,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":268,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Aber ich habe es schon gesagt: Das ist eine ganz zentrale Ma\u00dfnahme, die wir heute mit der zweiten und dritten Lesung abschlie\u00dfen. Frau Ministerin, ich bin mir sicher, dass das Signal, das Sie an alle L\u00e4nder gegeben haben, unser gemeinsames Signal ist. Wir stehen gemeinsam in der Verantwortung f\u00fcr das Meister-BAf\u00f6G; auch das sagen wir sehr deutlich. Wie gesagt: Es ist eine zentrale Ma\u00dfnahme, um H\u00fcrden tats\u00e4chlich wegzur\u00e4umen und gleichzeitig f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t der beruflichen Ausbildung in diesem Land zu sorgen. Wir geben auch denjenigen eine Perspektive, die sich im Beruf fortbilden wollen. Damit sorgen wir f\u00fcr Durchl\u00e4ssigkeit.\n\nDas Ganze reiht sich in ein gr\u00f6\u00dferes Ma\u00dfnahmenpaket der gesamten Bundesregierung ein. Mit der Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung - das ist mir ganz wichtig - ist es dieser Regierung gemeinsam mit den Sozialpartnern gelungen, einem Trend entgegenzuwirken, der in den letzten Jahren leider um sich gegriffen hat, dass n\u00e4mlich fast alle nach Fachkr\u00e4ften rufen, aber die Zahl der beruflichen Ausbildungspl\u00e4tze in den letzten Jahren eher zur\u00fcckgegangen ist. Wir haben im Rahmen der Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung - daf\u00fcr hat sich federf\u00fchrend Minister Gabriel eingesetzt - gemeinsam mit den Sozialpartnern, der Wirtschaft und den Gewerkschaften daf\u00fcr gesorgt, dass es eine Trendumkehr gegeben hat. Es gibt wieder mehr Ausbildungspl\u00e4tze in Deutschland. Das ist die erste gute Nachricht f\u00fcr junge Menschen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652403,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":270,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Die zweite gute Nachricht ist, dass wir im Rahmen der Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung \u00fcber \u00f6ffentliche Unterst\u00fctzung vor allen Dingen etwas f\u00fcr die jungen Menschen getan haben, die es besonders schwer haben. Wir unterst\u00fctzen zum Beispiel benachteiligte junge Menschen mit Ma\u00dfnahmen der Assistierten Ausbildung. Damit machen wir deutlich: Wir lassen kein Kind und keinen Jugendlichen zur\u00fcck. Wir wollen nicht l\u00e4nger zusehen, dass noch immer 1,5 Millionen Menschen zwischen 20 und 30 Jahren ohne jede Form von beruflicher Erstausbildung dastehen. Wir k\u00f6nnen nicht \u00fcber Fachkr\u00e4ftemangel jammern und diesen jungen Menschen keine zweite Chance geben. Auch da haben wir uns auf den Weg gemacht.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652405,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":272,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Jetzt kommt, wie gesagt, das Meister-BAf\u00f6G f\u00fcr diejenigen, die schon qualifiziert sind und nach vorne wollen. Das hat noch einen weiteren Effekt: Wenn diese Menschen Meister werden, sind das auch m\u00f6gliche Ausbilder. Insofern ist das eine richtig gute Tat. Wir haben auch f\u00fcr Durchl\u00e4ssigkeit im Bereich des Bachelors gesorgt. Wir werden mit dem BBiG die Strukturen im Bereich der beruflichen Bildung noch in dieser Legislaturperiode weiter zu modernisieren haben.\n\nWarum erw\u00e4hne ich das alles? Weil mir angesichts bestimmter Debatten, die unter dem Stichwort \u201eAkademisierungswahn\u201c gef\u00fchrt werden, ein bisschen bange ist. Es ist richtig: Es ist der \u00d6ffentlichkeit und uns allen in den letzten Jahren zu wenig bewusst gewesen - das stand zu wenig in den Zeitungen -, welchen Wert wir in Deutschland mit unserer speziellen beruflichen Ausbildung im dualen System, aber auch im berufsfachlichen Bereich im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern haben. Da sind OECD-Studien falsch gelesen worden, als es die Diskussion \u00fcber die Akademisierung gegeben hat. Wir sind mit Portugal und Spanien verglichen worden. Heute wissen wir: In diesen L\u00e4ndern gibt es unsere Form der Ausbildung nicht. Das ist ein Grund f\u00fcr die hohe Jugendarbeitslosigkeit in diesen L\u00e4ndern.\n\nWir m\u00fcssen nur ein bisschen aufpassen, dass das Pendel jetzt nicht in die falsche Richtung ausschl\u00e4gt. Es geht nicht an, dass wir akademische und berufliche Bildung gegeneinander ausspielen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":273,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das macht doch keiner!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":274,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Das tun einige in der \u00f6ffentlichen Debatte.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":275,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Wer?","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":276,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Darunter ist auch jemand, den ich pers\u00f6nlich gerne mag und der diesen Begriff mit erfunden hat - ein Philosoph aus M\u00fcnchen.\n\nIch sage an dieser Stelle: Das ist kein Nullsummenspiel. Wir setzen auf Gleichwertigkeit und auf Durchl\u00e4ssigkeit, weil wir alle Potenziale und Talente in diesem Land zur Entfaltung bringen wollen. Mit dem Meister-BAf\u00f6G \u00f6ffnen wir daf\u00fcr Wege. Deshalb ist das ein guter Tag f\u00fcr die berufliche Bildung und f\u00fcr das Bildungssystem insgesamt. Es ist ein guter Tag f\u00fcr viele Menschen in Deutschland, die demn\u00e4chst eine Chance haben werden, die sie bisher nicht gehabt haben.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652411,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":278,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Lena Strothmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652413,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":280,"sitzung":159,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das deutsche Handwerk begr\u00fc\u00dft die Verbesserungen zum Meister-BAf\u00f6G sehr.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652415,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":282,"sitzung":159,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will jetzt nicht alle Punkte noch einmal aufz\u00e4hlen; vieles ist schon gesagt. Aber mir als Handwerksmeisterin sind drei Punkte besonders wichtig.\n\nDer erste Punkt ist die Verbesserung der Unterhaltsf\u00f6rderung inklusive der F\u00f6rderelemente, damit auch Familienangeh\u00f6rige einbezogen werden k\u00f6nnen. Im Handwerk nehmen traditionell sehr viele an den Vollzeitlehrg\u00e4ngen teil. Die Absicherung des Familieneinkommens ist oft ausschlaggebend, damit junge Menschen \u00fcberhaupt an einem Lehrgang teilnehmen.\n\nZweiter Punkt. Wichtig ist auch die Erh\u00f6hung des Zuschusses zu den Unterhaltskosten auf 50 Prozent wie bei den Studenten. Die Gleichwertigkeit der beruflichen und akademischen Bildung muss eben auch gelten, wenn es um die finanzielle F\u00f6rderung geht.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652417,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":284,"sitzung":159,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Der dritte Punkt ist die Erh\u00f6hung des maximalen F\u00f6rderbeitrages f\u00fcr das Meisterst\u00fcck. Denn das Meisterst\u00fcck ist oft nicht nur sehr teuer in seiner Anfertigung; es ist auch f\u00fcr jeden Meister von hohem ideellen Wert.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652419,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":286,"sitzung":159,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Bei so manchem Tischler steht heute noch sein Meisterst\u00fcck im Wohnzimmer. Ich muss gestehen: Auch ich habe mein Meisterst\u00fcck voller Stolz viele Jahre getragen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652421,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":288,"sitzung":159,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Was war es denn?","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":289,"sitzung":159,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt wird es aber spannend!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":290,"sitzung":159,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"- Das erz\u00e4hle ich Ihnen sp\u00e4ter.\n\nMeine Damen und Herren, heute ist ein guter Tag f\u00fcr das Handwerk. Denn wir verbessern heute nicht nur das Meister-BAf\u00f6G; wir st\u00e4rken auch die duale Ausbildung. Sie verbindet die Theorie mit der Praxis und erleichtert so den jungen Menschen den Einstieg in den Arbeitsmarkt. Die duale Ausbildung ist damit auch der Garant f\u00fcr unsere niedrige Jugendarbeitslosigkeit im europ\u00e4ischen Vergleich.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652425,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":292,"sitzung":159,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann deswegen das Vorgehen der EU-Kommission \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen. Auf der einen Seite bewertet sie das duale System als Best Practice und empfiehlt es den s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern zur Bek\u00e4mpfung der hohen Jugendarbeitslosigkeit. Auf der anderen Seite stuft sie den Meisterbrief aber als Hemmnis f\u00fcr den Berufszugang und f\u00fcr den Binnenmarkt ein.\n\nMeine Damen und Herren, zur dualen Ausbildung in Deutschland geh\u00f6rt der Meisterbrief.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652427,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":294,"sitzung":159,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Er ist und bleibt die Kr\u00f6nung der beruflichen Ausbildung. Das muss auch Br\u00fcssel begreifen. Im deutschen Handwerk werden 371 000 junge Menschen von Meistern ausgebildet. Deswegen m\u00fcssen wir auch weiterhin f\u00fcr den Meisterbrief k\u00e4mpfen. Ich bin froh, dass wir uns in diesem Hohen Haus einig sind. Ich erinnere an unseren gemeinsamen Antrag zum Meisterbrief, den Antrag zur Transparenzinitiative und den Antrag zur Binnenmarktstrategie.\n\nAber, meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen auch im eigenen Land noch ein bisschen mehr f\u00fcr die duale Ausbildung tun. Ich finde es fatal: In Europa wird unser System hoch gelobt. Aber im eigenen Land verliert es an gesellschaftlicher Akzeptanz, ganz nach dem Motto \u201eDer Prophet gilt nichts im eigenen Land\u201c. Denn f\u00fcr viele Schulabg\u00e4nger und Eltern ist die duale Ausbildung leider nur noch zweite Wahl. Fast 60 Prozent der jungen Menschen eines Jahrgangs streben ein Hochschulstudium an, Tendenz steigend. Wir rechnen damit, dass es 2020 ungef\u00e4hr 80 Prozent sind.\n\nDarum fehlen uns im Handwerk geeignete Auszubildende, w\u00e4hrend die Unis unter dem gro\u00dfen Andrang st\u00f6hnen. Bachelor und Meister sind auf dem Papier gleichgestellt. Daf\u00fcr haben wir hart gek\u00e4mpft. Aber das muss noch in den K\u00f6pfen von Lehrern, Eltern und Sch\u00fclern ankommen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652429,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":296,"sitzung":159,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Der akademische Berufsweg ist eben nicht immer der K\u00f6nigsweg. Gerade in den technischen Studieng\u00e4ngen haben wir hohe Abbrecherquoten. Zur Wahrheit geh\u00f6rt auch - und das muss auch einmal gesagt werden -, dass ein Meister oder Facharbeiter oft mehr verdient als manch junger Akademiker. Was mich noch mehr ersch\u00fcttert, ist, dass viele jungen Menschen in unserem Land die unterschiedlichen Berufsbilder und Karrierem\u00f6glichkeiten im Handwerk nicht kennen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":297,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Ja, das stimmt!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":298,"sitzung":159,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Das Handwerk bietet mehr als 130 Ausbildungsberufe. Das Handwerk ist innovativ. Das Handwerk ist kreativ, und das Handwerk ist vor allem Hightech. Da ist f\u00fcr jeden etwas dabei. Es gibt viele individuelle Karrierem\u00f6glichkeiten von der Ausbildung bis hin zum Studium oder zu der Chance, ein eigenes Unternehmen zu gr\u00fcnden, Stichwort: \u201eKarriere mit Lehre\u201c. Hier muss die Berufsorientierung unbedingt noch mehr leisten, vor allen Dingen an den Gymnasien.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652433,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lena-strothmann","sequence":300,"sitzung":159,"speaker":"Lena Strothmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Lena Strothmann","speaker_fp":"lena-strothmann","speaker_key":"1643","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir f\u00f6rdern mit den Verbesserungen beim Meister-BAf\u00f6G auch den Weg in die Selbstst\u00e4ndigkeit. Das ist f\u00fcr das Handwerk, aber auch f\u00fcr die gesamte deutsche Wirtschaft von gro\u00dfer Bedeutung. Denn leider ist die Neigung der jungen Menschen zur Selbstst\u00e4ndigkeit in den letzten Jahren stark r\u00fcckl\u00e4ufig.\n\nDas Handwerk braucht nicht nur Auszubildende und Fachkr\u00e4fte, sondern auch junge Unternehmer, die zum Beispiel einen Betrieb \u00fcbernehmen. Denn sonst brechen uns mit jeder Betriebsaufgabe Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze weg. Das hat dramatische Folgen. Denn nach einer Umfrage des Zentralverbands des Deutschen Handwerks aus dem vergangenen Jahr stehen bis zum Jahr 2020 hochgerechnet 180 000 Unternehmen zur \u00dcbergabe an, weil die Unternehmer in den Ruhestand gehen. Deswegen ist es so wichtig, dass wir heute das Meister-BAf\u00f6G verbessern. Wir brauchen mehr junge Menschen, die den Schritt in die Selbstst\u00e4ndigkeit wagen.\n\nMein Fazit: Wir k\u00f6nnen mit diesem Gesetz sehr zufrieden sein. Es ist ein gro\u00dfer Schritt in die richtige Richtung, ein deutlicher Beitrag zur Gleichstellung von beruflicher und akademischer Bildung. Unser n\u00e4chstes gemeinsames Ziel sollte dann die vollst\u00e4ndige finanzielle Gleichstellung sein. Dar\u00fcber sollten wir in Zukunft reden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652435,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":302,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort dem Kollegen Ernst Dieter Rossmann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652437,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":304,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Feist hat aktuelle Beispiele aus Sachsen genannt. Nun m\u00fcssen Sie verstehen, dass ich, der ich als Sozialdemokrat zum Meister-BAf\u00f6G spreche, in diesem Zusammenhang auf August Bebel aus Sachsen als den Urvater aller Sozialdemokraten hinweise. 14 Jahre alt war er, als er die Lehre zum Drechsler begann. 18 Jahre alt war er, als er auf Wanderschaft ging. 24 Jahre alt war er, als er einen gutgehenden Drechslermeisterbetrieb gegr\u00fcndet hat.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":305,"sitzung":159,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Da h\u00e4tte er bleiben sollen!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":306,"sitzung":159,"speaker":"Gegenruf des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Kauderwelsch!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":307,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns aber nicht zu tief in die Eingeweide des Parlamentarismus eintauchen. Nur noch so viel: Dem ersten Reichspr\u00e4sidenten Friedrich Ebert wurde von konservativ-b\u00fcrgerlicher Seite immer vorgeworfen, er sei ja nur Sattlergeselle. Hieran sieht man gut, was sich im Hinblick auf die Gleichwertigkeit von handwerklicher und akademischer Ausbildung ver\u00e4ndert hat.\n\nIch komme in die Gegenwart zur\u00fcck. Frau Strothmann hat in ihrer Rede aufgezeigt, dass es aktuell wichtig ist, nicht nur diejenigen, die ihre Leistungsf\u00e4higkeit weiterentwickeln wollen, zu f\u00f6rdern, nicht nur Qualit\u00e4t zu sichern und Ausbildung zu erm\u00f6glichen, sondern auch f\u00fcr Nachwuchs f\u00fcr das kleine und mittlere Gewerbe im Handwerk, aber auch f\u00fcr andere Bereiche zu sorgen. Daf\u00fcr brauchen wir dieses Gesetz.\n\nFrau Strothmann, Sie haben pr\u00e4gnante Zahlen genannt. Ich m\u00f6chte noch welche hinzuf\u00fcgen. Jedes Jahr machen rund 540 000 Menschen einen Ausbildungsabschluss. Aber nur rund 110 000 Menschen machen einen Aufstiegsabschluss. Diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen und daf\u00fcr zu sorgen, dass mehr Menschen einen Aufstiegsabschluss machen, ist wichtig; denn erst diejenigen, die einen solchen Abschluss machen, k\u00f6nnen in eine Betriebsnachfolge eintreten.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652442,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":309,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Um noch mehr erkl\u00e4rende Zahlen zu nennen: Die Frau Ministerin hat darauf hingewiesen, dass das Meister-BAf\u00f6G gut angenommen und mittlerweile von 170 000 Menschen genutzt wird. Aber von diesen 170 000 Menschen absolvieren nur 50 000 eine handwerkliche Meisterausbildung. 80 000 befinden sich in einer Techniker- oder Fachwirteausbildung. Hinzu kommen die Restgr\u00f6\u00dfen in Pflege und Erziehung. Nicht, dass Sie das falsch verstehen, aber das sind die kleinsten Gruppen. Die Zahl derjenigen, die eine handwerkliche Meisterausbildung absolvieren, muss erh\u00f6ht werden. Sonst bleibt die L\u00fccke zu gro\u00df und haben wir nicht den Hintergrund f\u00fcr das, was wir in Europa verteidigen wollen, n\u00e4mlich den leistungsf\u00e4higen handwerklichen Mittelstand, der f\u00fcr Ausbildung, Qualit\u00e4t und wirtschaftliche Entwicklung wichtig ist.\n\nFrau Walter-Rosenheimer, Sie haben die Transparenz angesprochen. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang eine Aufgabe ansprechen, die wir als Parlamentarier, egal von welcher Fraktion, bei einer einstimmigen Beschlussfassung zu diesem F\u00f6rdergesetz haben. Wir selber m\u00fcssen f\u00fcr dieses Gesetz werben. Wir k\u00f6nnen damit unvergleichlich besser werben als mit dem, was wir bisher hatten, allein schon von den Kerndaten her. Wie Sie wissen, gab es fr\u00fcher einen Zuschuss von 44 Prozent. Nun liegt er bei 50 Prozent. Bislang lag der Zuschuss zum Ma\u00dfnahmebeitrag bei 30,5 Prozent. Nun sind es 40 Prozent. Bisher lag der Bestehenserlass, der sogenannte Erfolgsbonus, bei 25 Prozent. Jetzt werden es 40 Prozent sein. Wir k\u00f6nnen sehr gut damit werben und allen sagen: 50, 40, 40, das ist eine klare, transparente F\u00f6rderleistung. Wenn du das umrechnest, dann stellst du fest, dass das mehrere Tausend Euro mehr sind, die du als Entlastung erh\u00e4ltst, wenn du dich auf den beschwerlichen und engagierten Weg einer Aufstiegsfortbildung machst. - Das m\u00fcssen die Menschen wissen, damit sie es Kollegen und in der Verwandtschaft erz\u00e4hlen k\u00f6nnen. Dann kann ein Sog entstehen, sodass in Zukunft m\u00f6glichst nicht nur 50 000, sondern 70 000 oder 80 000 Menschen eine handwerkliche Meisterausbildung und sogar 100 000 Menschen in der Industrie eine Technikerausbildung bzw. eine Ausbildung als Fachwirt absolvieren. Auch in den Pflege- und Erziehungsberufen sollte es einen \u00e4hnlichen Anstieg geben.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652444,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":311,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Das Gesetz schafft eine positive Stimmung und er\u00f6ffnet uns entsprechende Chancen.\n\nFrau Ministerin, ein weiterer wichtiger Punkt ist im Hinblick auf die Gleichwertigkeit von handwerklicher und akademischer Ausbildung, dass wir nun den Umstieg vom akademischen Bachelor auf den beruflichen Meister erstmals in die F\u00f6rderf\u00e4higkeit einbeziehen. Das Gegenst\u00fcck mit aufzunehmen, was die Linke hier anspricht, wird Aufgabe zuk\u00fcnftiger Reformen sein.\n\nNun hatte die Kollegin Walter-Rosenheimer die F\u00f6rderung der zweiten Chance angesprochen, zum Beispiel mit Blick auf solche, die bisher keinen Berufsabschluss hatten, sich aber noch in h\u00f6herem Alter anstrengen, einen solchen Berufsabschluss zu machen. Das ist nicht nur ein Zeitungsartikel in der Frankfurter Rundschau gewesen, sondern viel wichtiger ist: Wir haben schon den entsprechenden Kabinettsbeschluss dazu. Dies wird als Weiterbildungsf\u00f6rderungsgesetz vom Kabinett der Gro\u00dfen Koalition so eingebracht.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":312,"sitzung":159,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":313,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Diejenigen, die zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt als zweite Chance eine Berufsausbildung abschlie\u00dfen wollen, bekommen zur Zwischenpr\u00fcfung 1 000 Euro und zur Endpr\u00fcfung 1 500 Euro als materielle Belohnung. Die Gro\u00dfe Koalition hat dies im Kabinett auf den Weg gebracht, um den Ausgleich in Bezug auf die Anstrengungen auf allen Wegen zu schaffen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652448,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":315,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Herr Kauder, das ist wunderbar: Frau von der Leyen hat es noch abgelehnt; in der Gro\u00dfen Koalition kann Frau Nahles das ins Kabinett und ins Parlament einbringen. Das macht uns gl\u00fccklich.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652450,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":317,"sitzung":159,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Es freut mich, wenn Sie gl\u00fccklich sind!","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":318,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Vielen ist gedankt worden, etwa der Ministerin, den Haush\u00e4ltern und den Berichterstattern. Ich m\u00f6chte einen besonderen Dank an die Fachkr\u00e4fte auf der letzten Reihe der Regierungsbank richten. Denn sie haben uns bis ins letzte Detail bei diesem Gesetzesvorhaben beraten k\u00f6nnen.\n\nIch will noch etwas aus dem pers\u00f6nlichen Bereich aus Schleswig-Holstein erz\u00e4hlen. Wir Abgeordnete aus Schleswig-Holstein haben traditionell nicht nur Wirtschaftsjunioren und Gewerkschaftsvertreter als Praktikanten im Parlament. Wir haben Jahr f\u00fcr Jahr gestandene Handwerksmeisterinnen und -meister zu einem einw\u00f6chigen Praktikum bei uns im Bundestag. Das ist wunderbar. Schon zwei Meister f\u00fcr Heizung, Sanit\u00e4r, Klimatechnik, ein Schmiedemeister und ein Maurermeister konnten bei mir im Parlament auch die Gleichwertigkeit von parlamentarischer und handwerklicher Arbeit kennenlernen.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":319,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":320,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle alle ermutigen: Holen Sie sich das Handwerk, holen Sie sich die Meister in die B\u00fcros. Das ist f\u00fcr beide Seiten wichtig.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652455,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":322,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Ich pers\u00f6nlich m\u00f6chte dieses Gesetz den Meistern, die bei mir waren, widmen. Ich kann sagen: Sie haben gen\u00fcgend Druck f\u00fcr ein gutes Gesetz gemacht, und sie werden jetzt erfahren, dass dieser \u00fcberzeugende Druck auch dazu gef\u00fchrt hat, dass das ganze Parlament einstimmig einem solchen Gesetzentwurf zustimmt.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652457,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":324,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wolfgang Stefinger ist der letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652459,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":326,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":"1381","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Deutschland ist wirtschaftlich stark. Das liegt auch daran, dass wir ein starkes Berufsausbildungssystem haben. Unser betriebliches Ausbildungssystem ist jedem anderen \u00fcberlegen. Nicht L\u00e4nder mit hohen Akademikerquoten verf\u00fcgen \u00fcber eine hohe Wirtschaftskraft und eine geringe Jugendarbeitslosigkeit, sondern L\u00e4nder mit einem betrieblichen Berufsausbildungssystem wie die Bundesrepublik Deutschland.\n\nDeutschland hat die niedrigste Jugendarbeitslosigkeit in Europa. Die Vorteile unseres Systems liegen auf der Hand; das ist schon gesagt worden. Die Ausbildungsinhalte richten sich n\u00e4mlich nach dem betrieblichen Bedarf. Das hei\u00dft: Was gebraucht wird, wird auch vermittelt. Praxis und Theorie stehen gleicherma\u00dfen im Mittelpunkt der Ausbildung.\n\nUnser Ziel ist es, junge Menschen f\u00fcr eine betriebliche Berufsausbildung zu begeistern. Wir wollen motivieren, unterst\u00fctzen und vor allem aufzeigen, dass mit einer Berufsausbildung alle Wege offenstehen. Bei uns gibt es keinen Abschluss ohne Anschluss. Das ist die Realit\u00e4t in Deutschland.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652461,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":328,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":"1381","speaker_party":"cducsu","text":"Vor wenigen Wochen habe ich wieder als Gastdozent an der Hochschule M\u00fcnchen ein Seminar im Studiengang Unternehmensf\u00fchrung gehalten. Der Studiengang ist gemeinsam mit der Handwerkskammer f\u00fcr M\u00fcnchen und Oberbayern entwickelt worden. 25 hochmotivierte Handwerker aus allen Bereichen, Techniker und Fachwirte, bilden sich fort. Sie studieren ohne Abitur. Ich muss Ihnen sagen: Ich finde es gro\u00dfartig - von der Werkbank in den H\u00f6rsaal, in Deutschland alles m\u00f6glich.\n\nWir sprechen von der Gleichwertigkeit der beruflichen und akademischen Bildung. Wir haben bereits eine BAf\u00f6G-Reform f\u00fcr Sch\u00fcler und Studenten beschlossen. Jetzt ist die berufliche Bildung an der Reihe. Die Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderung, kurz: das Meister-BAf\u00f6G, wird verbessert, angehoben und entb\u00fcrokratisiert. Wir halten damit Wort: Die berufliche Aus- und Weiterbildung ist uns genauso wichtig wie die Hochschulbildung.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652463,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":330,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":"1381","speaker_party":"cducsu","text":"Das unterstreicht nicht nur der heute vorliegende Gesetzentwurf, sondern auch der fast parallel zu dieser Debatte stattfindende Besuch der Bundeskanzlerin auf der Internationalen Handwerksmesse in meinem M\u00fcnchener Wahlkreis, auf der sich \u00fcber 1 000 Aussteller aus \u00fcber 60 Gewerken pr\u00e4sentieren und die nicht nur \u00fcber ihre teils innovativen Produkte, sondern auch \u00fcber m\u00f6gliche Berufe und Karrierewege informieren.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652465,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":332,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":"1381","speaker_party":"cducsu","text":"Das Meister-BAf\u00f6G ist eine beeindruckende Erfolgsgeschichte. In den letzten 20 Jahren wurden 1,7 Millionen Menschen mit rund 7 Milliarden Euro gef\u00f6rdert. Ohne diese F\u00f6rderung h\u00e4tten wir heute zigtausend weniger Techniker und Meister in unserem Land und damit niemanden, der unsere kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betriebe f\u00fchren k\u00f6nnte. Wir wollen diesen Erfolg fortsetzen. Deshalb ist die vorliegende Reform so wichtig.\n\nDurch den Geburtenr\u00fcckgang und die gestiegene Studienneigung kommt das Berufsausbildungssystem immer st\u00e4rker unter Druck. Wir m\u00fcssen deshalb weg von dem Bild, dass in erster Linie akademische Abschl\u00fcsse anzustreben sind. Es muss das Motto gelten: Lieber eine ordentliche Berufsausbildung als ein schlechtes Studium.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":333,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen aber nicht das Studium schlechtreden, oder?","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":334,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":"1381","speaker_party":"cducsu","text":"Wir erleben bereits heute, dass Ausbildungspl\u00e4tze unbesetzt bleiben. Unternehmen bekommen teilweise nicht eine einzige Bewerbung auf ausgeschriebene Lehrstellen. Gleichzeitig arbeitet jeder f\u00fcnfte europ\u00e4ische Akademiker in einem Beruf, f\u00fcr den kein Studium notwendig w\u00e4re. Bis 2020 fehlen bis zu 1,4 Millionen Fachkr\u00e4fte im technischen Bereich. Deswegen st\u00e4rken wir mit dieser Reform das Berufsausbildungssystem. Wir motivieren, wir setzen Anreize, wir schaffen Erleichterungen durch Flexibilisierung, wir geben mehr Unterst\u00fctzung, wir erh\u00f6hen die F\u00f6rderung f\u00fcr das Meisterst\u00fcck, und wir setzen Anreize durch einen Erfolgsbonus bei Bestehen der Pr\u00fcfung.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652469,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":336,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":"1381","speaker_party":"cducsu","text":"Wir erh\u00f6hen auch den Unterhaltsbetrag und den Zuschuss f\u00fcr die Kinderbetreuung und ber\u00fccksichtigen die Pflege von Angeh\u00f6rigen.\n\nDie beruflichen Aussichten f\u00fcr Lehrberufe sind gut, sie sind sogar sehr gut. Tausende Betriebe suchen in den n\u00e4chsten Jahren einen Nachfolger. Wenn wir die Einkommensentwicklung bei Handwerksmeistern anschauen, dann stellen wir fest, dass der alte Satz stimmt: Das Handwerk hat goldenen Boden.\n\nHeute ist ein guter Tag f\u00fcr unser Land, ein guter Tag f\u00fcr die berufliche Ausbildung in Deutschland. Wir st\u00e4rken die berufliche Bildung und sorgen daf\u00fcr, dass Deutschland stark bleibt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652471,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":338,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetzes. Der Ausschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/7676, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf der Drucksache 18\/7055 in der Ausschussfassung anzunehmen.\n\nHierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/7695 vor, \u00fcber den wir zuerst abstimmen. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch bitte nun diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Bei Enthaltung der Fraktion Die Linke ist der Gesetzentwurf damit in zweiter Beratung mit den \u00fcbrigen Stimmen des Hauses angenommen.\n\nWir kommen zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. - Das wird reichen. Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Auch das reicht. Damit ist der Gesetzentwurf mit dem gerade genannten Stimmenverh\u00e4ltnis, also mit Zustimmung der Koalitionsfraktionen und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke, angenommen. Ich schlie\u00dfe mich den mehrfach vorgetragenen Gl\u00fcckw\u00fcnschen an alle Beteiligten gerne an.\n\nUnter Buchstabe b der Beschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses auf der Drucksache 18\/7676 empfiehlt dieser, eine Entschlie\u00dfung anzunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist bei Stimmenthaltung der Oppositionsfraktionen diese Beschlussempfehlung angenommen.\n\nWir setzen die Abstimmungen zu den Beschlussempfehlungen des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung auf der Drucksache 18\/7676 fort und kommen unter dem Tagesordnungspunkt 19 b zu der Beschlussempfehlung unter Buchstabe c, die Ablehnung des Antrages der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/7234 zu beschlie\u00dfen; hier geht es um einen Antrag mit dem Titel \u201eDurchl\u00e4ssigkeit in der Bildung sichern, F\u00f6rderl\u00fccken zwischen beruflicher Bildung und Studium schlie\u00dfen\u201c. Wer stimmt dieser Beschlussempfehlung zu? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist die Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition angenommen.\n\nSchlie\u00dflich empfiehlt der Ausschuss unter Buchstabe d seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/7239 mit dem Titel \u201eBildungszeit PLUS - Weiterbildung f\u00fcr alle erm\u00f6glichen, lebenslanges Lernen f\u00f6rdern\u201c. Wer stimmt dieser Beschlussempfehlung zu? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist auch diese Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen angenommen.\n\nDamit kommen wir nun zum Tagesordnungspunkt 20:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Nicole Gohlke, Roland Claus, Sigrid Hupach, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nFinanzierung der Wissenschaft auf eine arbeitsf\u00e4hige Basis stellen - Bildung und Forschung in f\u00f6rderbed\u00fcrftigen Regionen solide ausstatten\n\nDrucksache 18\/7643\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 77 Minuten vorgesehen. - Auch dazu sehe ich keinen Widerspruch. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Ralph Lenkert f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652473,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz","top_id":14776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":340,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Linke beantragt, das gesamte Wissenschafts- und Forschungssystem, insbesondere in f\u00f6rderbed\u00fcrftigen Regionen, auf solide F\u00fc\u00dfe zu stellen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652475,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":342,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Das ist erforderlich, weil die Regierung von Union und SPD im Exzellenzwahn feststeckt.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652477,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":344,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Ja, Spitzenforschung aus Deutschland wurde weltweit sichtbarer; das haben Sie erreicht. Aber daf\u00fcr zehrt die Forschungsbasis von ihrer Substanz, und dieser Preis ist zu hoch.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652479,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":346,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Lehrkr\u00e4fte fehlen an Schulen und Hochschulen. Bibliotheken k\u00f6nnen neue Technik und Literatur, auch Onlineausgaben, nicht im notwendigen Umfang bereitstellen. Unser Wissenschafts- und Forschungsnachwuchs lernt in \u00fcberf\u00fcllten H\u00f6rs\u00e4len und Laboren. Sie von der Koalition vernachl\u00e4ssigen die Basis, und damit gef\u00e4hrden Sie perspektivisch auch die Leistungen der Spitze.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652481,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":348,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Die Linke fordert in ihrem Antrag, die Wissenschafts- und Forschungseinrichtungen insgesamt zu st\u00e4rken. Ein gravierendes Problem ist die mangelnde Finanzkraft vieler Bundesl\u00e4nder. Das Kooperationsverbot im Bildungsbereich behindert die Beteiligung des Bundes bei der Schulfinanzierung. Das Kooperationsverbot geh\u00f6rt abgeschafft.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652483,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":350,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Simone Raatz [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":351,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Der bis 2020 befristete Hochschulpakt muss dauerhaft fortgesetzt werden. Die f\u00fcr 2017 geplante Erh\u00f6hung der Bundeszusch\u00fcsse zum Hochschulpakt begr\u00fc\u00dft die Linke und fordert ab 2018 eine j\u00e4hrliche Steigerung um 3 Prozent.\n\nIn Th\u00fcringen werden 2016 \u00fcber 800 neue Lehrerinnen und Lehrer in die Schulen kommen. Bundesweit stellen die L\u00e4nder P\u00e4dagogen ein. Aber es fehlt inzwischen massiv an Nachwuchskr\u00e4ften. Deshalb will die Linke 50 000 Studienpl\u00e4tze f\u00fcr die Ausbildung von Lehrkr\u00e4ften mit Bundesmitteln schaffen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652486,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":353,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Aber wie wollen Sie das finanzieren?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":354,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Sie von der Union reden immer gern von der Industrie 4.0. Doch Sie vergessen: Industrie 4.0 verlangt einen h\u00f6heren Anteil an bestausgebildeten Spezialisten. Warum schaffen Sie nicht die notwendigen Studienpl\u00e4tze?\n\nDie Linke wei\u00df, dass im Sozialbereich, in der Verwaltung und auch bei der Integration deutlich mehr Fachkr\u00e4fte ben\u00f6tigt werden. Deshalb wollen wir zus\u00e4tzliche 80 000 Studienpl\u00e4tze f\u00fcr Fachkr\u00e4fte im Sozialbereich, f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen, f\u00fcr Verwaltungen, f\u00fcr die Wissenschaft, f\u00fcr die Industrie und auch f\u00fcr die Integration ausl\u00e4ndischer Studentinnen und Studenten schaffen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652489,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":356,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja ein 20-Jahres-Plan, den Sie hier auflegen!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":357,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Vor wenigen Wochen, Mitte Dezember, hatte die Koalition eine Verbesserung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes in der Gr\u00f6\u00dfenordnung einer hom\u00f6opathischen Dosis beschlossen. Sie haben versagt. Der Befristungswahnsinn mit sechs Einjahresvertr\u00e4gen eines Wissenschaftlers, der aber stets im gleichen Labor arbeitet, der Mangel an Dauerstellen, all das droht weiterzugehen, und das will die Linke ver\u00e4ndern.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652492,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":359,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Wir auch!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":360,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Von unseren jungen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern erwarten wir, dass sie die kulturelle und technologische Zukunft unseres Landes mitgestalten und entwickeln. Sie von der Union speisen 80 Prozent mit befristeten Vertr\u00e4gen ab und verhindern planbare Lebenswege.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652495,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":362,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Das ist unw\u00fcrdig und gef\u00e4hrlich.\n\nWie sollen unter diesen Bedingungen unsere Hochschulen und Forschungsinstitute die kl\u00fcgsten K\u00f6pfe halten gegen die verlockenden Angebote aus Wirtschaft, Industrie und dem Ausland?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":363,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Korrekt!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":364,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Hunderttausende Wissenschaftlerinnen und Doktoranden warten bisher vergeblich auf eine Verbesserung ihrer Zukunftschancen in Deutschland. Deshalb fordert die Linke ein zehnj\u00e4hriges Anreizprogramm mit 100 000 unbefristeten Stellen an Hochschulen und Forschungseinrichtungen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652499,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":366,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Kein Problem, Herr Lenkert! Machen wir!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":367,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"- Sch\u00f6n. Ich freue mich darauf.\n\nEin weiterer Punkt. Der Hochschulbau war bis 2006 eine im Grundgesetz verankerte Gemeinschaftsaufgabe. Sie wurde 2006 mit der F\u00f6deralismusreform abgeschafft. In drei Jahren laufen die als Ausgleich vereinbarten Kompensationsmittel des Bundes endg\u00fcltig aus.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":368,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Das wollten die L\u00e4nder so!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":369,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Sollen dann die Bildungschancen von der Finanzkraft der L\u00e4nder abh\u00e4ngen? Machen wir den Hochschulbau wieder zur Gemeinschaftsaufgabe, verankert im Grundgesetz.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":370,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Wettbewerbsf\u00f6rderalismus!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":371,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Anders kommt keine Chancengleichheit zwischen den Regionen zustande.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652506,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":373,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Die rot-rot-gr\u00fcne Landesregierung in Th\u00fcringen hat die Hochschulausstattung bereits 2015 um 40 Millionen Euro erh\u00f6ht. Im Jahr 2017 wird die Linke in Th\u00fcringen zusammen mit SPD und Gr\u00fcnen den Hochschuletat um weitere 60 Millionen Euro - das sind 10 Prozent mehr - auf insgesamt 640 Millionen Euro steigern.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":374,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Und wie ist es in Brandenburg?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":375,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Dann geht es den L\u00e4ndern doch gar nicht so schlecht! Was jammern Sie denn!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":376,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"In der Summe wachsen in Th\u00fcringen im Jahr 2017 die Bildungsausgaben um fast 300 Millionen Euro im Vergleich zu den Ausgaben der letzten CDU-gef\u00fchrten Landesregierung. Mehr kann der Freistaat Th\u00fcringen f\u00fcr unseren Fortschritt nicht stemmen, und anderen Bundesl\u00e4ndern geht es \u00e4hnlich. Deshalb: Arbeiten Sie in den Aussch\u00fcssen mit an unserem Antrag. Die Bundesregierung muss endlich Verhandlungen mit den Bundesl\u00e4ndern starten, um die Grundfinanzierung an Hochschulen und Forschungseinrichtungen solide und dauerhaft zu finanzieren.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652511,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":378,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Es geht um nicht mehr und nicht weniger als um die Zukunft von Forschung und Wissenschaft in unserem Land und um eine Zukunft f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs in der Bundesrepublik.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652513,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":380,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Stefan Kaufmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652515,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Simone Raatz [SPD]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":382,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der vorliegende Antrag der Fraktion Die Linke, Herr Lenkert, ist f\u00fcr mich ein gutes Beispiel daf\u00fcr, wie Wissenschaftspolitik nicht funktionieren kann.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652517,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":384,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Der Bund soll unendlich gro\u00dfe Milliardensummen zahlen; aber die L\u00e4nder entscheiden. F\u00fcr mich ist dieser Antrag deshalb einfach nur eine dreiste Wunschliste, nach dem Motto: Bezahlt mal alles, und wir machen das schon. - So geht es sicherlich nicht.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652519,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":386,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Unter Punkt 4 wird beispielsweise - Sie haben es gesagt - ein Anreizprogramm f\u00fcr zehn Jahre f\u00fcr die Einrichtung von 100 000 unbefristeten Stellen an den Hochschulen gefordert. Ich habe einmal nachgerechnet: Bei angenommenen 50 000 Euro Personalkosten pro Stelle und pro Jahr inklusive Steuern und Sozialabgaben w\u00fcrden die Kosten bei sage und schreibe 5 Milliarden Euro pro Jahr liegen. \u00dcber zehn Jahre gerechnet w\u00fcrde die Umsetzung Ihrer Forderung Kosten in H\u00f6he von 50 Milliarden Euro bedeuten. 50 Milliarden Euro - Herr Lenkert, ich glaube, Sie sehen selber, dass das keine seri\u00f6se und keine konstruktive Opposition sein kann.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652521,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":388,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":"1287","speaker_party":"cducsu","text":"Haben die noch nie gemacht!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":389,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf noch zwei andere Punkte aus Ihren Forderungen herausgreifen.\n\nErstens. Sie fordern einmal mehr die Aufhebung des Kooperationsverbotes im Bildungsbereich.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652524,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":391,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Forderung ist ja nun altbekannt;","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":392,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Aber richtig!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":393,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"aber sie ist mit Blick auf die Kulturhoheit der L\u00e4nder sowie der von Ihnen selbst angestrebten einseitigen finanziellen Mehrbelastung des Bundes zugunsten der L\u00e4nder schlicht und einfach abzulehnen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652528,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":395,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Eine Dekade Bildungsblockade!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":396,"sitzung":159,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Gute Forderung!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":397,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Mutlu, Sie k\u00f6nnen noch so viel schreien, daran \u00e4ndert sich nichts.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":398,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Eine Dekade Bildungsblockade!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652533,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":400,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"K\u00f6nnen wir uns darauf verst\u00e4ndigen, dass im Augenblick der Kollege Kaufmann das Wort hat und die anderen nachher zu Wort kommen?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":401,"sitzung":159,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Er hat mich angesprochen, Herr Pr\u00e4sident!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":402,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Mutlu, Herr Lenkert, zum Kooperationsverbot: Wer umfassende Mitfinanzierung fordert, \u00fcbersieht, dass er sich damit auch gegen die Zuordnung von Verantwortlichkeiten stellt. Unklare Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fchren dazu, dass die Verantwortung abgeschoben wird und am Ende keiner das Problem l\u00f6st, meine Damen und Herren.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652537,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":404,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen: Schon heute engagiert sich der Bund finanziell in der Bildung so stark und umfassend wie nie zuvor. Ich darf den Hochschulpakt, die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerausbildung, den Qualit\u00e4tspakt Lehre, den Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation, die Exzellenzinitiative, auch die vollst\u00e4ndige \u00dcbernahme der BAf\u00f6G-Finanzierung durch den Bund, das Programm f\u00fcr Fachhochschulen usw. nennen","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652539,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":406,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Angesichts der aktuellen Situation engagiert sich das BMBF in den n\u00e4chsten Jahren au\u00dferdem mit rund 130 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr eine schnelle Integration von Fl\u00fcchtlingen durch Bildung. Ich darf die Kompetenzfeststellungen, Lern-Apps und Lernbegleiter sowie die F\u00f6rderung von Studienkollegs an Hochschulen nennen.\n\nEine \u00c4nderung des Grundgesetzes w\u00e4re im \u00dcbrigen auch l\u00e4nderseitig gar nicht mehrheitsf\u00e4hig. Die KMK-Pr\u00e4sidentin, die Bremer SPD-Senatorin Bogedan, hat sich anl\u00e4sslich des Beginns ihrer Amtszeit \u00f6ffentlich skeptisch zur Aufhebung des Kooperationsverbots ge\u00e4u\u00dfert, und ein Mitregieren des Bundes in der Schulpolitik will letztlich - das wissen Sie selber, Herr Lenkert - kein Land.\n\nEine Zustimmung f\u00fcr reine Transferaktionen von Bundessteuereinnahmen zu den Bundesl\u00e4ndern wird es mit uns jedenfalls nicht geben.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652541,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":408,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir Gelder f\u00fcr Schulen geben, dann nur, wenn wir auch die Schulpolitik mitgestalten k\u00f6nnen. Ich sehe nicht, Herr Lenkert, dass auch nur ein einziges Bundesland dazu seine Einwilligung gibt.\n\nIch darf auch f\u00fcr den Hochschulbereich noch einmal klarstellen: Die L\u00e4nder sind und bleiben auch nach Inkrafttreten der \u00c4nderung des Artikels 91 b des Grundgesetzes zu Beginn letzten Jahres f\u00fcr die Grundfinanzierung der Hochschulen zust\u00e4ndig. Bei dieser Aufgabe werden sie vom Bund bereits in erheblichem Umfang unterst\u00fctzt. Um Ihnen einmal eine Gr\u00f6\u00dfenordnung zu nennen: Im Rahmen des Hochschulpakts haben wir gemeinsam mit den L\u00e4ndern notwendige zus\u00e4tzliche Studienpl\u00e4tze geschaffen. Das sind \u00fcber die gesamte Laufzeit des Paktes von 2007 bis 2023 immerhin 20,2 Milliarden Euro, die der Bund hier investiert.\n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich noch einmal ausdr\u00fccklich sagen: Unsere Aufgabe als Bund ist es, \u00fcber den Artikel 91 b des Grundgesetzes Strukturen unserer Wissenschaftslandschaft in Deutschland zukunftsfest zu machen und nicht etwa Strukturpolitik zu betreiben und strukturschwache Regionen \u00fcber Bundesmittel zu f\u00f6rdern, lieber Herr Kollege Lenkert.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652543,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":410,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Sollen die L\u00e4nder doch bitte erst einmal ihre Hausaufgaben selber machen. Wir haben es hier schon mehrmals debattiert: Seit dem letzten Jahr entlasten wir, entlastet der Bund die L\u00e4nder durch die vollst\u00e4ndige \u00dcbernahme der BAf\u00f6G-Kosten j\u00e4hrlich und dauerhaft um immerhin 1,2 Milliarden Euro - Mittel, die sie gem\u00e4\u00df der politischen Vereinbarung insbesondere auch f\u00fcr die Hochschulen einsetzen sollen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":411,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Selten eine so schlechte Vereinbarung gesehen!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":412,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Dass das nicht immer so klappt, haben wir am Beispiel Niedersachsen gesehen.\n\nWeitere neue Spielr\u00e4ume - auch das darf ich heute noch einmal sagen - entstehen bei den L\u00e4ndern, weil der Bund seit Beginn des Jahres 2016 im Rahmen des Pakts f\u00fcr Forschung und Innovation III den j\u00e4hrlichen Aufwuchs in den Haushalten der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen allein tr\u00e4gt. Die L\u00e4nder haben also langfristig erhebliche zus\u00e4tzliche Mittel zur Verf\u00fcgung, die insbesondere auch den Hochschulen zugutekommen m\u00fcssen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652547,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":414,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Gleichzeitig, meine Damen und Herren, stehen die L\u00e4nder finanziell so gut da wie selten zuvor. Im neuen Monatsbericht des Finanzministeriums von letzter Woche - ganz aktuell - k\u00f6nnen wir nachlesen, dass die L\u00e4nder f\u00fcr 2015 zwar mit einem Gesamtdefizit von 6,8 Milliarden Euro gerechnet haben, aber tats\u00e4chlich - und jetzt bitte genau zuh\u00f6ren - zu einem Haushalts\u00fcberschuss von 2,8 Milliarden Euro gekommen sind.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":415,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Oi, oi!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":416,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, wenn die L\u00e4nder ihre Priorit\u00e4ten richtig setzen w\u00fcrden, m\u00fcssten die Hochschulen eigentlich im Geld schwimmen. Das Geld jedenfalls ist da, wenn man die richtigen Priorit\u00e4ten setzt, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652551,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":418,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Punkt - das haben Sie gerade angesprochen, lieber Herr Lenkert - ist: Sie fordern allen Ernstes die Beendigung der erfolgreichen und international vielfach nachgeahmten Exzellenzinitiative. Dazu m\u00f6chte ich Ihnen einmal Folgendes sagen. Die Exzellenzinitiative hat - das hat j\u00fcngst ja auch der Imboden-Bericht der internationalen Expertenkommission festgestellt -","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":419,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Was machen Sie eigentlich damit?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":420,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"in sehr erfolgreicher Art und Weise eine neue Dynamik in das deutsche Wissenschaftssystem gebracht.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":421,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Was folgt f\u00fcr Sie daraus?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":422,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Die Weiterentwicklung der Exzellenzinitiative, \u00fcber die wir ja derzeit verhandeln - wir hoffen, dass wir sie im Juni abschlie\u00dfen k\u00f6nnen -, soll nun die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, ausgew\u00e4hlte deutsche wissenschaftliche Spitzenzentren in der internationalen Champions League langfristig ganz nach vorn zu bringen. Das schaffen wir aus Sicht der Unionsfraktion eben nicht mit einer F\u00f6rderung nach Proporz oder gar nach dem Gie\u00dfkannenprinzip - wie es andere Parteien hier im Haus ja gern fordern -,","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":423,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Meinen Sie die SPD?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":424,"sitzung":159,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Nein, das hat er nicht gesagt!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":425,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"sondern nur mit einem klaren Bekenntnis zur Exzellenzf\u00f6rderung. Selbst der von Ihnen gerne angef\u00fchrte OECD-Bildungsdirektor Schleicher sagte in einem Interview auf die Frage: \u201eBraucht Deutschland Elite-Universit\u00e4ten?\u201c - ich darf zitieren -:\n\nDar\u00fcber kann kein Zweifel bestehen. Jeder Staat braucht Spitzenleistungen, die entsprechend gef\u00f6rdert werden m\u00fcssen. Diese werden den Erfolg der Staaten entscheidend bestimmen. Kein Industriestaat kann sich darauf ausruhen, bei Produktion oder Optimierung gut zu sein, das werden andere Staaten \u00fcbernehmen.\n\nIch darf an dieser Stelle auch noch einmal Jan-Hendrik Olbertz, den ehemaligen Pr\u00e4sidenten der Humboldt-Universit\u00e4t, zitieren. Er hat es j\u00fcngst in einer Podiumsdiskussion richtig auf den Punkt gebracht. Er hat n\u00e4mlich gesagt: \u201eExzellenz f\u00fcr alle w\u00e4re eine Parodie.\u201c Aber vielleicht, lieber Herr Lenkert, wollen Sie ja zur\u00fcck zu alten DDR-Zeiten. Dort sagte man ja voller \u00dcberzeugung: In der Breite sind wir Spitze. - Auch das ist letztlich eine Parodie, und das machen wir nicht mit, lieber Herr Kollege Lenkert.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652560,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":427,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wer von den anderen immer nur Wein fordert und selbst nur Wasser gibt, ist wenig glaubhaft. Deshalb habe ich mir einmal die Daten zu Brandenburg - nicht Th\u00fcringen, das Sie gerade als Beispiel zitiert haben, sondern Brandenburg -, einem Land, in dem Sie immerhin den Finanzminister stellen, im Bildungsfinanzbericht des Statistischen Bundesamtes angeschaut. Von allen ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern hat Brandenburg die geringste Grundfinanzierung pro Studierenden, n\u00e4mlich nur ungef\u00e4hr 5 600 Euro j\u00e4hrlich. Selbst das finanzschwache Sachsen-Anhalt gibt 7 100 Euro pro Studierenden j\u00e4hrlich aus. Also: Schauen Sie einmal nach Brandenburg und nicht nur nach Th\u00fcringen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652562,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":429,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Im Rahmen der \u00f6ffentlichen Bildungsausgaben gibt Brandenburg im \u00dcbrigen den geringsten Prozentsatz, n\u00e4mlich nur etwa 10 Prozent, f\u00fcr die Hochschulen aus. Alle anderen L\u00e4nder geben hier zum Teil doppelt so viel f\u00fcr ihre Hochschulen aus. Und vor gar nicht allzu langer Zeit - auch darauf m\u00f6chte ich noch einmal hinweisen - wollte die rot-rote Landesregierung in Brandenburg ihren Hochschulen auch noch die eingesparten R\u00fccklagen in H\u00f6he von 10 Millionen Euro wieder wegnehmen, die die Hochschulen m\u00fchsam aufgebaut hatten, um langfristige Projekte zu finanzieren. Das ist die Politik, f\u00fcr die Sie hier stehen, Herr Lenkert, und das sollten Sie auch einmal ehrlich sagen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":430,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Wer hat denn die Brandenburger Hochschulen so schlecht vorbereitet?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":431,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, kommen Sie also von Ihrem hohen Ross herunter, und kehren Sie erst einmal vor der eigenen Haust\u00fcr. Das ist meine Bitte, meine Aufforderung an Sie. Beenden Sie Ihre Traumt\u00e4nzerei, und h\u00f6ren Sie endlich damit auf, zwei- oder dreistellige Milliardensummen hier im Haus zu fordern, die dann nach dem Gie\u00dfkannenprinzip auf die L\u00e4nder verteilt werden sollen. Meine Damen und Herren, so geht ernsthafte Opposition im Bund nicht. Deshalb bitte ich Sie herzlich, diesem Antrag nicht zuzustimmen.\n\nDanke sehr.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652566,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":433,"sitzung":159,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Okay! Dann machen wir das nicht!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":434,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Kai Gehring f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Ich vermute einmal, er wird jetzt vorf\u00fchren, wie Opposition richtig geht.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":435,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Mal schauen. - Danke, Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Wissenschaftsfinanzierung in Deutschland braucht ein Upgrade f\u00fcr mehr Zukunfts- und Innovationsf\u00e4higkeit. Die Linke hat Vorschl\u00e4ge gemacht, wir Gr\u00fcnen haben Vorschl\u00e4ge gemacht. Wenn Sie von Union und SPD damit nicht einverstanden sind, dann legen Sie doch einfach eigene Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine neue Gesamtarchitektur der Wissenschaftsfinanzierung in Deutschland vor.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652570,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":437,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"So lang ist die Legislatur ja nicht mehr. Langsam wird es h\u00f6chste Zeit.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652572,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":439,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Da fehlt denen die Exzellenz!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":440,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Seit Monaten dreht sich die Wissenschaftsdebatte um die Frage, wie die Exzellenzinitiative weitergeht. Vor vier Wochen hatte die Imboden-Kommission einen hervorragenden Bauplan daf\u00fcr vorgelegt. Auf die zwei F\u00f6rderlinien Exzellenzcluster und Exzellenzpr\u00e4mie zu fokussieren, ist eine wegweisende Grundlage f\u00fcr Bund und L\u00e4nder; da sind wir uns mit unseren drei gr\u00fcnen Wissenschaftsministerinnen einig. Der Zeitdruck f\u00fcr die Einigung ist gro\u00df. Heute in acht Wochen muss die Vereinbarung stehen. Umso unverst\u00e4ndlicher ist doch, dass Bundesministerin Wanka zu ihrem Exzellenzplan komplett schweigt.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652575,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":442,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Ich kann mir kaum vorstellen, dass sie keinen hat. Wenn Frau Wanka den Unis das Exzellenzkr\u00f6nchen selbst aufsetzen will, anstatt die Wissenschaft entscheiden zu lassen, dann soll sie das doch wenigstens sagen. Aber zu schmollen, den sehr guten Imboden-Bauplan in die Schublade zu legen","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652577,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":159,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das macht doch keiner!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":444,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"und zur dr\u00e4ngenden \u00dcberbr\u00fcckungsfinanzierung f\u00fcr die bisher gef\u00f6rderten Unis und Cluster zu schweigen, ist einfach ein Unding. Frau Wanka muss raus aus dem Hinterzimmer und muss ihre Exzellenzpl\u00e4ne im Parlament vorstellen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652579,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":446,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Spitzenf\u00f6rderung ist aber nur ein Aspekt der Wissenschaftsfinanzierung von Bund und L\u00e4ndern. Eine neue Architektur ist seit Jahren \u00fcberf\u00e4llig; denn das Verh\u00e4ltnis zwischen Grundfinanzierung der Hochschulen und Drittmittelf\u00f6rderung ist immer weiter aus der Balance geraten. Als gr\u00f6\u00dfter Drittmittelgeber hat der Bund daran einen L\u00f6wenanteil. Obwohl der Bund die Hochschulen seit der Verfassungs\u00e4nderung zum 1. Januar 2015 dauerhaft finanzieren k\u00f6nnte, setzen Union und SPD vorrangig auf Wettbewerb und auf Projektf\u00f6rderung. Dass das nicht gut ist, wissen Union und SPD sogar. Der Erkenntnis muss aber auch konkretes politisches Handeln folgen. Genau das verlangt die linke und gr\u00fcne Opposition von Bundesregierung und Koalitionsfraktionen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652581,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":448,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Worum muss es bei der neuen Wissenschaftsfinanzierung gehen?\n\nErstens um den Hochschulpakt. Die Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung dazu l\u00e4uft bis 2020. Auch k\u00fcnftig werden viele junge Leute aus dem In- und Ausland in Deutschland studieren, und das ist klasse. Deswegen wollen wir den Hochschulpakt verstetigen und die Ausgaben pro Studienplatz auf OECD-Durchschnitt anheben. Das st\u00e4rkt die Grundfinanzierung der Hochschulen, das sichert Studienpl\u00e4tze und Arbeitspl\u00e4tze, das bringt bessere Lehre und Studienbedingungen, eine h\u00f6here Finanzierungssicherheit und Planbarkeit f\u00fcr Universit\u00e4ten und Fachhochschulen in strukturschwachen wie in strukturstarken Regionen. Also: Nicht z\u00f6gern, sondern machen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652583,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":450,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Zweitens: Ausbau und Modernisierung der Infrastrukturen des Wissens. Br\u00f6ckelnde Bauten und marode Labore passen nicht zu einer Innovationsnation Deutschland.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652585,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":452,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Schon jetzt gibt es einen erheblichen Sanierungsstau an den Hochschulen. Den m\u00fcssen wir beheben und einem weiteren Substanzverlust vorbeugen. Wir sagen ganz klar: Bauten und Ausstattung an Universit\u00e4ten und Fachhochschulen m\u00fcssen auf die H\u00f6he der Zeit gebracht werden: von den H\u00f6rs\u00e4len bis zu den Bibliotheken, von den digitalen Infrastrukturen \u00fcber Forschungsger\u00e4te bis hin zu den Wohnheimpl\u00e4tzen. Also: Nicht z\u00f6gern, sondern machen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652587,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":454,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Drittens: Entlastung der L\u00e4nder bei der Forschungsfinanzierung. Wir wollen den Finanzierungsschl\u00fcssel der Leibniz-Gemeinschaft und der Max-Planck-Gesellschaft \u00e4ndern. Statt fifty-fifty soll der Bund k\u00fcnftig 70 Prozent","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652589,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":456,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"und das jeweilige Land 30 Prozent der Finanzierung \u00fcbernehmen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652591,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":458,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Im Gegenzug m\u00fcssen sich die L\u00e4nder verbindlich verpflichten, die gewonnenen Spielr\u00e4ume eins zu eins f\u00fcr die Grundfinanzierung der Hochschulen zu nutzen. Hier w\u00e4re es angebracht, eine gute Vereinbarung zu treffen; das haben sie bei den BAf\u00f6G-Mitteln nicht geschafft.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652593,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":460,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Zudem m\u00fcssen die Programmpauschalen im Hochschulpakt und f\u00fcr die Forschungsf\u00f6rderung durch die Bundesressorts erh\u00f6ht werden. Also: Nicht z\u00f6gern, sondern machen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652595,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":462,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben in Deutschland eine unheimlich vielf\u00e4ltige Forschungs- und Hochschullandschaft mit vielen gro\u00dfartigen kreativen K\u00f6pfen. Diese kreativen K\u00f6pfe wollen unsere Gesellschaft voranbringen. Sie wollen L\u00f6sungen f\u00fcr die gro\u00dfen gesellschaftlichen Herausforderungen entwickeln, und sie wollen mit Sicherheit gut forschen. Deswegen warten die Wissenschaftler aller Generationen genauso sehns\u00fcchtig wie wir in der Opposition auf den mehrmals von Frau Wanka angek\u00fcndigten Nachwuchspakt f\u00fcr neue Stellen an den Hochschulen. Davon h\u00f6rt man seit Monaten nichts mehr. Man braucht ihn aber dringend; denn es braucht dringend mehr Dauerstellen, vom Mittelbau bis zur Tenure-Track-Professur. Also: Nicht z\u00f6gern, sondern machen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652597,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":464,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Bund und L\u00e4nder m\u00fcssen einen klugen Rahmen f\u00fcr gute Wissenschaft setzen und eine neue schl\u00fcssige Gesamtarchitektur f\u00fcr die Wissenschaftsfinanzierung in Deutschland auf den Weg bringen, und das am besten noch in dieser Wahlperiode.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652599,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":466,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Ernst Dieter Rossmann hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652601,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":468,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dem Antrag der Gr\u00fcnen darf man nicht vorwerfen, dass er nicht sehr ausschweifend sei.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":469,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Simone Raatz [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Der Linken!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":470,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"- Entschuldigung, der Linken. - Er ist wirklich zu ausschweifend. Ich glaube, Herr Kaufmann, Sie sind in Ihrer Kritik sehr pr\u00e4zise auf vieles eingegangen. Wenn ich nur mit einer Hand geklatscht habe - das ist nicht so gut zu h\u00f6ren -, dann nur, weil Sie an vielen anderen Stellen Positionen eingenommen haben, die wir Sozialdemokraten nicht teilen k\u00f6nnen.\n\nIn Bezug auf die Gr\u00fcnen f\u00e4llt uns auf: Ja, Opposition darf dr\u00e4ngeln, aber Opposition muss nicht alles verdr\u00e4ngen; denn tats\u00e4chlich gibt es einen Hochschulpakt,","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":471,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Ja, bis 2020!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":472,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"der sehr gut dotiert ist, der von Bund und L\u00e4ndern gemeinsam finanziert wird. Es gibt einen Beschluss der Koalitionsfraktionen, 1 Milliarde Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs zu mobilisieren. Wir haben das Wissenschaftszeitvertragsgesetz in einer Weise novelliert, die viel Resonanz, auch in der jungen Wissenschaft, findet.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652607,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":474,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Auch die BAf\u00f6G-Reform - einschlie\u00dflich des zus\u00e4tzlich mobilisierten Volumens - ist ja nicht die schlechteste Reform gewesen.\n\nInsofern m\u00f6chte ich in dieser Situation mit den Kolleginnen und Kollegen in einen Dialog eintreten, anstatt wechselseitig draufzuhauen, und ein paar Schwerpunkte setzen.\n\nKollege Kaufmann, ja, man kann in Bezug auf die Bund-L\u00e4nder-Zusammenarbeit und das Kooperationsverbot verschiedener Auffassung sein. Aber man muss nat\u00fcrlich aufpassen, in welche Widerspr\u00fcche man sich verwickeln kann, wenn man sagt, dass es doch immer am besten ist, wenn es klare Verantwortlichkeiten gibt. Denn gleichzeitig sind wir stolz darauf, dass wir zum Beispiel bei der Absicherung der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen eine gemeinsame Verantwortlichkeit bis in die Finanzierung hinein haben, dass Bund und L\u00e4nder zu jeweils 50 Prozent am Hochschulpakt beteiligt sind und es funktioniert,","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":475,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Wo Herr Rossmann recht hat, hat er recht!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":476,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"dass auch an anderen Stellen, zurzeit beim Gesamtkonzept zur F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses, Bund und L\u00e4nder zusammenkommen.\n\nEs ist ja auch nicht so, dass es keine gemeinsame Verantwortung von Bund und L\u00e4ndern in Bezug auf den Strukturausgleich g\u00e4be. Er ist vielleicht nicht in Artikel 91 b des Grundgesetzes angesiedelt; aber in Artikel 104 b des Grundgesetzes ist er ausdr\u00fccklich angesiedelt. Das entspricht der Linie, von der die Sozialdemokratie Sie gerne weiter \u00fcberzeugen m\u00f6chte, vielleicht auch in Bezug auf die aktuell und langfristig wichtige Zukunftsaufgabe der Integration; hier k\u00f6nnte man eine neue Gemeinschaftsaufgabe schaffen.\n\nUmgekehrt sind wir ganz bei Ihnen, wenn Sie sich dagegen wehren, vom Prinzip des Wettbewerbs abzuweichen. Die Linken haben irgendwie ein ungekl\u00e4rtes Verh\u00e4ltnis zum Prinzip des Wettbewerbs in der Wissenschaft; sie haben es nicht aufgearbeitet. Die wichtigste gemeinsame Institution von Bund und L\u00e4ndern in der Wissenschaft ist die Deutsche Forschungsgemeinschaft, die DFG. Aber die DFG organisiert nichts anderes als ein wettbewerbsgeleitetes Auswahlverfahren bei der Suche nach Wahrheit. Dazu m\u00fcssten sich die Vertreterinnen und Vertreter der Linken einmal im Grundsatz erkl\u00e4ren. Sie m\u00fcssten erkl\u00e4ren, ob sie glauben, dass Wahrheitssuche au\u00dferhalb eines wissenschaftsgeleiteten Wettbewerbs zu besseren Ergebnissen f\u00fchrt als eine Suche nach der besten Wahrheit im Wettbewerb, im Rahmen einer Auseinandersetzung in verschiedenen Projekten, \u00fcber Peer Reviews und anderes. Ich finde, da m\u00fcssen Sie langsam bei Ihrem eigenen Denken - bis hinein in Ihre Antr\u00e4ge - zu einer Frontbegradigung kommen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652611,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":478,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Denn Sie k\u00f6nnen nicht in drei Landesregierungen - fr\u00fcher Mecklenburg-Vorpommern, jetzt Th\u00fcringen und Brandenburg - all dies mittragen, auch das wettbewerbsgeleitete Prinzip der Deutschen Forschungsgemeinschaft - Sie stellen es nicht infrage -, aber in Bezug auf die Exzellenzinitiative Scheuklappen haben, als ob das, was bei der DFG gut ist, bei der Exzellenzinitiative auf einmal schlecht ist.\n\nDiese Begradigung sollten Sie erst recht vornehmen, wenn Sie aufmerksam einer guten Anh\u00f6rung zur Imboden-Kommission in Sachen Exzellenz gefolgt sind.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652613,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":480,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Man darf sich doch nicht selbst in der Wissenschaft in Deutschland unm\u00f6glich machen. Aber Sie sind leider auf dem besten Weg dorthin, sich als Partner in der deutschen Wissenschaft unm\u00f6glich zu machen. Das bekommt Ihrer Sache nicht gut.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652615,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":482,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Die Exzellenzinitiative ist angesprochen worden; darauf m\u00f6chte ich mich konzentrieren. Die Vorbereitung eines gemeinsamen Pakts zwischen Bund und L\u00e4ndern - auch dort stehen wieder beide zusammen in der Verantwortung; es gibt dort keine geteilte Verantwortung, Herr Kaufmann - ist jetzt in einem entscheidenden Stadium. Ich will zumindest f\u00fcr die sozialdemokratische Seite sagen, was wir den guten Ergebnissen der Imboden-Kommission in Bezug auf das Instrument der Exzellenzinitiative, die Edelgard Bulmahn mit anderen zusammen seinerzeit f\u00fcr Rot-Gr\u00fcn auf den Weg gebracht hat, entnehmen. Wir entnehmen, dass es wichtig ist, ein wissenschaftsgeleitetes Verfahren beizubehalten. Wir entnehmen, dass es wichtig ist, den Wettbewerb weiterhin in einem wissenschaftsgeleiteten Verfahren zu organisieren. Wir entnehmen, dass es wichtig ist, die Exzellenzcluster auszubauen, die das Fundament besonderer Exzellenz an den vielen Hochschulen quer durch die Republik st\u00e4rken sollen. Wir entnehmen auch, dass es gut ist, wenn wir erkennbare Spitzenuniversit\u00e4ten haben.\n\nDabei unterscheidet sich unser Ansatz von dem, was bisher von den Gr\u00fcnen in die Diskussion gebracht worden ist. Auch Professor Imboden geht von einem einzigen Indikator aus. Dies ist aber unterkomplex. Wir k\u00f6nnen hier aus der Anh\u00f6rung den hoch anerkannten Vorsitzenden des Deutschen Wissenschaftsrates, Professor Prenzel, zitieren, der von den Institutionen, die als Leuchtt\u00fcrme nach Deutschland und Europa ausstrahlen wollen, strategische Konzepte und vor allem auch eine Perspektive geradezu einfordert, weil diese mit Blick auf die Zukunft die Leistungsf\u00e4higkeit und die Attraktivit\u00e4t der Wissenschaft an den deutschen Hochschulen erh\u00f6hen. Nur aus dem Ex-post, also aus dem, was man fr\u00fcher an F\u00f6rderung bekommen hat, leitet sich nicht automatisch eine Perspektive ab, auch wenn es nat\u00fcrlich ein Kriterium unter mehreren sein kann, genauso wie die Verankerung von Exzellenzclustern ein Kriterium werden muss. Wichtig ist jedenfalls: Wir m\u00fcssen in diesem Zusammenhang komplexer denken.\n\nWir sollten uns auch nicht klein machen. Professor Imboden hat gemeinsam mit seiner hoch ehrenwerten Kommission ausdr\u00fccklich festgestellt, dass es bei uns mehr als sehr wenige spitzenleistungsf\u00e4hige Universit\u00e4ten gibt. Deshalb sagen wir: 10 Universit\u00e4ten plus x - das ist das Ma\u00df, aus dem in Deutschland Strahlkraft gewonnen werden kann, aus dem weitere Perspektiven gewonnen werden k\u00f6nnen.\n\nNat\u00fcrlich soll es Ma\u00dfnahmen der \u00dcberleitung geben. Es soll Anerkennung f\u00fcr diejenigen geben, die bisher in einer ersten Wettbewerbsphase waren. Wir w\u00fcnschen uns und wir sind uns ziemlich sicher, dass wir an dieser Stelle ein sehr gutes Ergebnis erzielen werden.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":483,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Wissen Sie denn, was Frau Wanka will?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":484,"sitzung":159,"speaker":"Gegenruf der Abg. Dr. Simone Raatz [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Das ist geheim!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":485,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"- Kollege Gehring, Sie fragen danach, was die Ministerin will. Man darf in jedem Fall sagen: Die Ministerin will ein sehr gutes Ergebnis.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":486,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":487,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Ich darf f\u00fcr die Sozialdemokratie sagen: Die Strukturen, innerhalb derer wir uns das Ergebnis w\u00fcnschen, haben wir immer transparent gemacht. Am Ende werden wir uns umso mehr freuen, wenn das Ergebnis z\u00fcgig vorliegen wird","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":488,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Wir verhandeln konstruktiv!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":489,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"und in dem Ergebnis viel von dem enthalten ist, was Professor Imboden vorgeschlagen hat; denn es gibt hier eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung mit dem, was wir vorgeschlagen haben.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":490,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":491,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Wir k\u00f6nnen uns nicht vorstellen, dass das Ergebnis ein ganz anderes sein k\u00f6nnte.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":492,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Ach!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":493,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Wir glauben: Wenn wir hier gemeinsam z\u00fcgig zu einem Ergebnis gekommen sind, dann werden wir auch beim Pakt f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs z\u00fcgig vorankommen; denn das ist ein weiterer Baustein.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":494,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Rossmann.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":495,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Mein letzter Punkt an die Abgeordneten der CDU\/CSU. Dies wird gewiss nicht die allerletzte Diskussion \u00fcber das Kooperationsverbot sein. Wir werden diese aber sehr sachlich, konstruktiv und hoffentlich sehr \u00fcberzeugend und gewinnend weiterf\u00fchren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652630,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":497,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Alexandra Dinges-Dierig hat nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652632,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Simone Raatz [SPD]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":499,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, ich kann es Ihnen nicht ersparen, dass Sie das eine oder andere jetzt noch einmal h\u00f6ren werden.\n\nMit Blick auf die Zukunft sage ich: Das wird bestimmt auch nicht das letzte Mal sein.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":500,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Das sind wir von Ihnen gewohnt, dass nichts Neues kommt!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":501,"sitzung":159,"speaker":"Gegenruf des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Wer nichts Neues bringt, kriegt keine neuen Antworten!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":502,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Als ich Ihren Antrag gelesen habe und noch einmal gelesen habe, hat es mir ehrlich gesagt - ich sage das so salopp - fast die Schuhe ausgezogen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652637,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":504,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht nur Ihnen, Frau Kollegin!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":505,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Ich k\u00f6nnte auf viele Einzelforderungen aus Ihrem Antrag eingehen, ich k\u00f6nnte Ihnen gewichtige Argumente entgegenbringen. Herr Rossmann hat gesagt, er glaubt an eine Weiterentwicklung der Linken. Ich bin mir nicht mehr ganz so sicher; denn durch Ihren gesamten Antrag zieht sich - deshalb glaube ich, dass einzelne Argumente Sie nicht \u00fcberzeugen werden - ein Staatsbild, das ich pers\u00f6nlich als zentralistisch beschreiben w\u00fcrde. Sie wollen - das haben Sie nicht nur an einer Stelle deutlich gemacht - den \u00fcberm\u00e4chtigen Bund, Sie wollen die schwachen und machtlosen L\u00e4nder.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":506,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"St\u00e4rken!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":507,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"In Ihrem Antrag bezeichnen Sie die L\u00e4nder - wie haben Sie es geschrieben? - als eine Art Getriebene einer gesamtwirtschaftlichen Entwicklung, die Sie nicht nur f\u00fcr das Wissenschaftssystem als sch\u00e4dlich ansehen. Aus eigener Erfahrung kann ich Ihnen sagen: So verstehen sich die L\u00e4nder nicht, so haben sie sich nie verstanden, und so werden sie sich auch nie verstehen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652642,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":509,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Vor circa zehn Jahren gab es sehr lange Diskussionen \u00fcber die F\u00f6deralismusreform. Gerade den L\u00e4ndern war es wichtig, zwischen ihnen und dem Bund klare Regelungen zu Entscheidungsgewalt und Verantwortung zu treffen; der Kollege Stefan Kaufmann hat es schon ausgef\u00fchrt. Warum war ihnen das so wichtig? Das war ihnen so wichtig, weil sie schneller und besser eigene politische Akzente setzen wollten. Sie wollten in ihren Haushalten Schwerpunkte setzen, ohne dass der Bund ihnen sagt, wo die Schwerpunkte liegen sollen. Sie wollten durch kluge politische Entscheidungen in den Wettbewerb eintreten und sich dort durchsetzen, und zwar nicht nur in einen Wettbewerb mit anderen L\u00e4ndern - sonst h\u00e4tten wir PISA ohnehin nicht gemacht -, sondern in einen Wettbewerb mit anderen Regionen Europas und der Welt.\n\nBetrachte ich die Ergebnisse der letzten zehn Jahren, kann ich sagen: Sie k\u00f6nnen sich im Durchschnitt sehen lassen. Schauen Sie sich die Ergebnisse an, die wir im Schulbereich haben, ob es nun PISA oder PISA-E ist! Schauen Sie sich die internationale Sichtbarkeit unseres Wissenschaftssystems an! Schauen Sie sich die Berichte an: \u201eBildung auf einen Blick\u201c - selbst die OECD hat es inzwischen verstanden - oder den Bildungsmonitor. Im Schnitt sehen Sie \u00fcberall eine dynamische, wirklich recht gute Entwicklung.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652644,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":511,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich sage auch: Wir haben noch Luft nach oben.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":512,"sitzung":159,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sehr viel Luft nach oben!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":513,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"- Wir nutzen sie, lieber Kollege Mutlu.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652648,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":515,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Hoffentlich werden Sie nicht atemlos!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":516,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Wettbewerb - das ist auch so ein Reizwort f\u00fcr Sie - ist f\u00fcr Sie von der Linken offensichtlich kein Anreizsystem.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":517,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Wenn es falsche Anreizsysteme sind!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":518,"sitzung":159,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das h\u00e4ngt mit dem Sozialismus zusammen!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":519,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Sie gehen davon aus, dass Sie durch die gleiche Verteilung von Finanzen in ein differenziertes Bildungs- und Wissenschaftssystem gute Perspektiven f\u00fcr die Generation von morgen schaffen. Sie gehen zum Beispiel auch davon aus, dass durch die nahezu vollst\u00e4ndige Umwandlung befristeter Stellen in feste Stellen die Chancen f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs steigen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":520,"sitzung":159,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"K\u00f6nnen Sie mal etwas zu Ihrer Position sagen?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":521,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Das, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, ist nachweisbar falsch. Das zeigt uns nicht nur die Geschichte.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":522,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Nur weil es nicht Ihr Weltbild ist, ist es nicht falsch!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":523,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen, was Sie mit der Umverteilung und der Beseitigung von Wettbewerb schaffen:","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652658,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":159,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Von Ihnen lassen wir uns gar nichts sagen!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":525,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Statt dynamischer Spitzenentwicklung schaffen Sie \u00fcberregionale Mittelm\u00e4\u00dfigkeit.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652660,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":527,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Statt Internationalit\u00e4t schaffen Sie Nationalit\u00e4t - verbunden mit dem Verlust der besten K\u00f6pfe.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":528,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Die guten Leute gehen ins Ausland! Das wissen Sie doch!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":529,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Sie schaffen Starrheit im Forschungssystem; denn die Stellen sind dann \u00fcber 30 Jahre besetzt. Sie schaffen einen R\u00fcckgang der Innovationen. Ich kann Ihnen sagen, was die Folge ist: Arbeitsplatzverlust, Wohlstandsverlust, Schw\u00e4chung der Gesellschaft und der Wirtschaft - genug Material, um eine Horrorgeschichte zu schreiben. Ich sage Ihnen eines: Das werden Sie mit der CDU\/CSU nicht schaffen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652664,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":531,"sitzung":159,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, darf der Kollege Lenkert eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":532,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Heute ausnahmsweise nein, lieber Kollege.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, das Grundgesetz ist, glaube ich, \u00fcberdeutlich. Aufgaben der L\u00e4nder sind all jene, die das Grundgesetz nicht dem Bund zuschreibt. Dazu stehen wir als CDU\/CSU heute und auch morgen.\n\nBildung und Wissenschaft sind dabei im Grundsatz ganz klar, so wie es die L\u00e4nder wollten, Aufgabe der L\u00e4nder. Ich sage ganz eindeutig: Wer f\u00fcr die Verantwortung f\u00fcr Bildung und Wissenschaft gek\u00e4mpft hat, muss sich jetzt auch um eine ausk\u00f6mmliche Grundfinanzierung k\u00fcmmern. Darauf werden wir achten.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652667,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":534,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Da sind wir so froh gewesen, den Artikel 91 b ge\u00e4ndert zu haben!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":535,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, bei ausgew\u00e4hlten Zielen arbeiten und finanzieren Bund und L\u00e4nder im Bewusstsein der klaren Verfassungslage gemeinsam. Es gibt kein Verbot der Zusammenarbeit, wie Sie uns immer glauben machen wollen; wir haben es an vielen Stellen geh\u00f6rt. Ja, es knirscht manchmal in der Zusammenarbeit. Ja, wir streiten uns auch. Aber sicher, ganz sicher wird die Zusammenarbeit an der einen oder anderen Stelle verbessert werden, auch wenn wir uns weiter vehement f\u00fcr gegens\u00e4tzliche Positionen einsetzen. Ich halte das \u00fcbrigens f\u00fcr eine sehr gute Sache, wenn es darum geht, den wahren Weg zu finden.\n\nEines aber geht nicht. Damit, denke ich, Herr Lenkert und liebe Kolleginnen und Kollegen, werden wir uns vielleicht doch noch einmal viel intensiver auseinandersetzen m\u00fcssen. Mir ist bis heute wirklich nicht klar, warum Sie unbedingt - Sie sehen darin den Schl\u00fcssel zur Besserung - Aufgabenbereiche der L\u00e4nder in die Zust\u00e4ndigkeit des Bundes ziehen wollen. Ich sehe darin \u00fcberhaupt keinen Schritt in Richtung Fortschritt.\n\nGerade im Bildungs- und Wissenschaftsbereich m\u00fcssen Entscheidungen nah an den Orten gef\u00e4llt werden, an denen Bildung und Wissenschaft entstehen, und nicht weit weg davon. Deshalb haben die Diskussionen vor zehn Jahren genau dieses Ergebnis gehabt. Man wollte die Dezentralisierung ganz bewusst. Das hat sich bis heute nicht ge\u00e4ndert. Sprechen Sie mit Ihren Kollegen aus Brandenburg und Th\u00fcringen!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":536,"sitzung":159,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Es geht um die Finanzierung! Das ist doch nicht so kompliziert!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":537,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist v\u00f6llig au\u00dfer Frage, dass es irgendwie in eine andere Richtung geht.\n\nJetzt schauen Sie sich doch einmal den Haushaltsplan des Bundes an! Was ist in den letzten zehn Jahren passiert? Es wurden Priorit\u00e4ten gesetzt. Es wurden Schwerpunkte gebildet. Das m\u00fcssen auch die L\u00e4nder tun, und das k\u00f6nnen sie tun. Schauen Sie sich die im Bereich Bildung und Wissenschaft erfolgreichen L\u00e4nder an! Die k\u00e4mpfen in den Haushaltsberatungen f\u00fcr die Priorit\u00e4t von Bildung und Wissenschaft.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652672,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":539,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen wir von den L\u00e4ndern verlangen. Gepaart mit der Priorit\u00e4tensetzung des Bundes wird das zu einer Ausstattung aller Regionen f\u00fchren.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, diese Antr\u00e4ge bieten immer wieder die Gelegenheit, gewisse Dinge gebetsm\u00fchlenartig zu wiederholen. Deshalb sage ich es an dieser Stelle noch einmal: Wir als CDU\/CSU-Fraktion wollen starke und selbstbewusste L\u00e4nder; wir wollen starke und selbstbewusste Wissenschaftseinrichtungen; wir wollen, dass diese auch in Zukunft ihre Entscheidungen eigenverantwortlich treffen, im Wettbewerb mit allen anderen. Wenn diese Rahmenbedingungen gegeben sind, dann werden wir als Bund in Zukunft immer als Partner f\u00fcr sie zur Verf\u00fcgung stehen, und wir werden noch st\u00e4rker werden, als wir es jetzt schon sind.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652674,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Simone Raatz [SPD]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":541,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun der Kollege Lenkert f\u00fcr eine Kurzintervention.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":542,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin Dinges-Dierig, warum wir die L\u00e4nder st\u00e4rken wollen, liegt auf der Hand: Ihnen fehlen einfach die finanziellen Mittel, um mehr zu leisten, als sie im Moment leisten.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":543,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Da hat er leider recht!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":544,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Das ist so. Wenn man sich das Gefeilsche ansieht, wenn es um die Regionalisierungsmittel geht - das ist ein anderes Thema - und wenn es um den Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich geht, dann sieht man ganz deutlich - das sehen auch Ihre L\u00e4nder -, dass die Gelder f\u00fcr alle Aufgaben nicht reichen. Deswegen brauchen die L\u00e4nder Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652679,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":546,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Warum fordern wir vehement eine F\u00f6rderung in der Breite? Ich komme aus der Industrie. Kennen Sie noch die vielen Fernsehhersteller, die es in den 60er- und 70er-Jahren in der Bundesrepublik gab? Die sind nicht mehr da. Warum? Die haben sich irgendwann festgelegt, dass sie nur noch f\u00fcr die Spitze produzieren wollen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":547,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Ich dachte immer, dass man im Internet Fernsehen guckt!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":548,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Dann sind sie von den anderen \u00fcber die Breite weggerollt worden. Es gibt eine Branche, die nach wie vor erfolgreich ist: Das ist die Automobilindustrie. Die hat niemals die Masse aufgegeben, sie hat die Basis gehalten. Damit Sie diesen Fehler in der Wissenschaftslandschaft nicht wiederholen, fordern wir von Ihnen, die Basis zu st\u00e4rken, und zwar umgehend, damit wir weiterhin einen guten Forschungsstandort haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652683,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":550,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Dinges-Dierig, wollen Sie darauf erwidern?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":551,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Aber bitte nicht zum Thema TV!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":552,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Sprich zum Thema Trabant, warum der endlich weg ist vom Markt!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":553,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege Lenkert, ich widerspreche eindeutig Ihrer Aussage, dass die L\u00e4nder nicht die finanziellen Mittel haben.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652688,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":555,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Haben sie aber nicht, Frau Kollegin!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":556,"sitzung":159,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":"1294","speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen sie nur nutzen. Ich nenne ein Stichwort: BAf\u00f6G. Wir haben gesehen, wie die L\u00e4nder mit Geldern umgehen, die eigentlich dem Bereich Wissenschaft und Forschung geh\u00f6ren. Ich erwarte, dass sie in Zukunft diese Priorit\u00e4t setzen. Dann werden wir sie unterst\u00fctzen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652691,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":558,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt der Kollege Roland Claus f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652693,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":560,"sitzung":159,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Erneut nehme ich von der Union ein Feindbildgebaren wahr, nach dem Motto: Der Hauptfeind steht in 16 L\u00e4ndern. - So geht es wohl nicht, meine Damen und Herren.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652695,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":562,"sitzung":159,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Deutschland lebt sich auseinander, nicht nur im Hochschul- und Bildungsbereich, aber in diesem ganz besonders. Da w\u00e4chst schon lange nicht mehr zusammen, was zusammengeh\u00f6rt. Die sozialen Unterschiede wachsen. Ballungszentren und l\u00e4ndliche R\u00e4ume erscheinen nicht mehr als Teile einer gesamten, konsistenten Entwicklungslogik. Auch in der Wissenschaft driften Spitzenunis und der Fachhochschulsektor auseinander. Gerade in f\u00f6rderbed\u00fcrftigen Regionen sind Hochschulen aber Motoren f\u00fcr eine positive Entwicklung. Ich nutze die Gelegenheit, auf diesen kleinen Unterschied aufmerksam zu machen: In der alten Tagesordnung werden diese Regionen als \u201estrukturschwache\u201c Regionen bezeichnet. Das klingt ein bisschen nach: Nur schnell weg von dort! Wir haben jetzt den Begriff \u201ef\u00f6rderbed\u00fcrftig\u201c eingef\u00fchrt, weil das f\u00fcr Werbung, f\u00fcr Werbung f\u00fcr Ver\u00e4nderungen steht.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652697,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":564,"sitzung":159,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Wer Deutschland zusammenhalten will, wer ein solches Auseinanderdriften nicht einfach hinnehmen kann - man kann das politisch nat\u00fcrlich machen und sagen: das ist jetzt mal so -, wer das \u00fcberwinden will, sollte sich diesem Ansatz nicht verschlie\u00dfen. Das ist genau der Kern unseres heutigen Antrags.\n\nWeil Sie hier die Finanzierungsfrage hervorgehoben haben: Der Bund hat 2015 das F\u00fcnffache des \u00dcberschusses aller Bundesl\u00e4nder erzielt. Diese Tatsache k\u00f6nnen Sie doch nicht ausblenden.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652699,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":566,"sitzung":159,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Es ist ganz klar: Wissenschaft und Bildung kommen nicht ohne Leistungsvergleich und Wettbewerb aus. Eine staatliche Wissenschaftspolitik, die nur der Konkurrenz dient, ist unseres Erachtens aber falsch. Ein Staat, der dem Starken hilft, gegen den Schwachen zu siegen, ist f\u00fcr uns ein schlechter Staat.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652701,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":568,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Simone Raatz [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Das ist jetzt auch so eine Plattit\u00fcde!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":569,"sitzung":159,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Da Sie den Wettbewerb preisen: Das Problem Ihrer Hochschulpolitik ist doch, dass Sie viele gar nicht erst an den Start zu diesem Wettbewerb lassen. Das nenne ich Zentralismus, meine Damen und Herren.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652704,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":571,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Simone Raatz [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":572,"sitzung":159,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Nur wenige Fakten. Unter der \u00dcberschrift \u201eExzellenzinitiative\u201c gibt die Bundesregierung den besten Unis das meiste Geld. Das Ergebnis ist dann: Ostdeutsche Universit\u00e4ten mit Ausnahme von Berlin bekommen gerade einmal 5 Prozent des Gesamtetats;","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":573,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Vergessen Sie die Dresdner nicht!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":574,"sitzung":159,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"davon entfallen 4,7 Prozent auf Sachsen und 0,3 Prozent auf Th\u00fcringen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":575,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wider besseres Wissen falsch!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":576,"sitzung":159,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Die richtige \u00dcbersetzung von \u201eExzellenz\u201c aus dem Lateinischen lautet im \u00dcbrigen \u201eErhabenheit\u201c oder \u201eHerrlichkeit\u201c. Und dann wundern Sie sich, wenn diese herrliche Erhabenheit bei Benachteiligten, insbesondere im Osten, zu Protest und Frust f\u00fchrt? Ich wundere mich da nicht.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652711,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":578,"sitzung":159,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Die Deutsche Forschungsgemeinschaft ist dazu angelegt, sogenannte Drittmittel, also private Gelder, f\u00fcr Hochschulen einzuwerben. Auch hier sind unter den 40 sogenannten Besten nur 4 ostdeutsche Universit\u00e4ten. Vereinigungspolitik, sagen wir Ihnen, geht anders.\n\nZur Lage der Besch\u00e4ftigten. Allgemein gilt ja der Irrglaube, dass jemand mit einem Doktortitel sozial fein raus sei. Aber das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung rechnet Ihnen vor: Von 2004 bis 2014 ist der Anteil befristeter Arbeitsverh\u00e4ltnisse in der Wissenschaft von 25 auf 37 Prozent gestiegen. Im Osten ist er immer noch doppelt so hoch wie im Bundesdurchschnitt. Meine Damen und Herren, das kann man doch nicht hinnehmen. Diesem Problem wird auch Ihre Gesetzesnovelle nicht im Geringsten gerecht.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652713,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":580,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Doch!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":581,"sitzung":159,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Von allen Besch\u00e4ftigten im wissenschaftlichen Dienst, also ohne Beamte, waren 2014  49 Prozent in Befristung. Deutschland - ein Staat der Dichter und Denker? Allenfalls der Teilzeitdenker.\n\nBekanntlich ist die Linke nicht nur kritisch, sondern auch konstruktiv.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652716,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":583,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Ach was!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":584,"sitzung":159,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Genau deshalb machen wir heute diese Vorschl\u00e4ge zur besseren Hochschulfinanzierung, vor allem - ich sage es noch einmal - im Hinblick auf f\u00f6rderbed\u00fcrftige Regionen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":585,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Aber vergesst nicht Potsdam, Erfurt, Halle, Dresden und Greifswald!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":586,"sitzung":159,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"In Sachsen-Anhalt gibt es die Hochschule Anhalt mit den drei Standorten in Bernburg, Dessau und K\u00f6then. Die wissenschaftliche Bilanz der Ingenieurwissenschaften ist beeindruckend. Gleiches gilt f\u00fcr die Kooperation mit der Stiftung Bauhaus, auch f\u00fcr die Agrarforschung. Noch spannender aber ist, dass der Status dieser Hochschule als Impulsgeber f\u00fcr die gesamte Region inzwischen anerkannt wurde. Die vom Campus sind Repr\u00e4sentanten ihrer St\u00e4dte geworden; das geht bis hin zu einer weltoffenen Charmeoffensive, die ansteckend wirkt.\n\nUnd nun? Nun besagt die Zielvereinbarung zwischen dieser Hochschule und dem Land Sachsen-Anhalt: Der Mindestzuschuss bis 2019 bleibt gleich. Dar\u00fcber kann man sich freuen und sagen: Das ist besser, als wenn er geringer ausf\u00e4llt oder unsicher ist. Wir sagen: Das ist unzureichend, weil diese neuen St\u00e4rken nicht ann\u00e4hernd ausreichend gef\u00f6rdert werden.\n\nIn unserem Antrag finden Sie viele weitere Vorschl\u00e4ge; sie sind Ihnen ja auch schon erl\u00e4utert worden. Sie haben jetzt zwei M\u00f6glichkeiten: ein Weiter-so mit Ihrer verfehlten Politik oder eine zukunftsf\u00e4hige Hochschulpolitik. Beides zusammen geht nicht. Ich denke, Sie sollten neue Wege beschreiten.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652721,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":588,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Das haben wir schon!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":589,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dr. Simone Raatz f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652724,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":591,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Lenkert, sosehr ich Sie in manchen Bereichen fachlich sch\u00e4tze,","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":592,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Nur in manchen? Ich dachte, in vielen!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":593,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"denke ich, der Antrag, den Sie hier vorgelegt haben - er wird ja haupts\u00e4chlich aus Ihrer Feder stammen -, ist einfach nur ein buntes Potpourri von \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":594,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Genau so ist es!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":595,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Meine Vorredner haben das schon deutlich gemacht.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652730,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":597,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Es f\u00e4llt schwer, einen roten Faden zu erkennen. Auch wenn Sie mit Vehemenz Themen ansprechen, bei denen wir als Koalition schon einiges geleistet und viel Gutes getan haben, f\u00e4llt es mir schwer, das, was Sie hier fordern, ernst zu nehmen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652732,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":599,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Deswegen - das nur mal so als Anregung - w\u00e4re es sehr sch\u00f6n, wenn Sie da auch noch Inhalte mit einbringen und selbst Vorschl\u00e4ge machen w\u00fcrden, wie Sie Ihre W\u00fcnsche verwirklichen wollen. Sie haben hier ein Anreizprogramm erw\u00e4hnt - darauf ist, denke ich, mein Kollege Herr Kaufmann schon eingegangen -: Dabei geht es um die Einrichtung von 100 000 unbefristeten Wissenschaftlerstellen mit einem Umfang von 5 Milliarden Euro pro Jahr. Dazu f\u00e4llt mir jetzt nur die Frage ein: Ist das Ihrer Ansicht nach eine realistische bzw. eine sinnvolle Forderung?\n\nIch denke, wir haben mit der Verbesserung der Stellensituation - allein mit dem Wissenschaftszeitvertragsgesetz - einen ersten Schritt in die richtige Richtung getan. Einen zweiten Schritt werden wir mit dem Hochschulpakt machen. Dar\u00fcber werden wir demn\u00e4chst debattieren. Nat\u00fcrlich werden weitere Bausteine folgen. So werden wir sukzessive, denke ich, auch in dem Bereich einiges hinkriegen.\n\nIch will nun auf den zweiten Teil der \u00dcberschrift Ihres Antrags eingehen und mich darauf konzentrieren: Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen solide ausstatten. - Herr Claus sagte, \u201ef\u00f6rderbed\u00fcrftig\u201c w\u00fcrde besser klingen. Ich bin mir nicht sicher, ob das so ist. Ich denke, bei \u201estrukturschwach\u201c wei\u00df man, um was es geht. Es ist erst einmal prinzipiell nichts dagegen einzuwenden, dass wir Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen unterst\u00fctzen wollen. Dagegen hat keiner etwas.\n\nIhr Ausgangspunkt dabei ist, dass das deutsche Wissenschaftssystem seit 15 Jahren eine rasante Umstellung erlebt. Warum es gerade 15 Jahre sein sollen, erschlie\u00dft sich mir jetzt so nicht. F\u00fcr mich stellt eher die Wende einen erheblichen Einschnitt in das Wissenschaftssystem des Ostens dar. Das ist jetzt 26 Jahre her. Man k\u00f6nnte da jetzt also genauso gut von 26 Jahren sprechen.\n\nViele Wissenschaftseinrichtungen mussten sich 1990 schnellstens umorientieren. Sie wurden geschlossen, wenn sie das nicht schafften. Mit zwei Beispielen aus Freiberg will ich das kurz dokumentieren bzw. klarmachen:\n\nDas Forschungsinstitut f\u00fcr Aufbereitung - es geh\u00f6rte damals zur Akademie der Wissenschaften der DDR - schaffte den Absprung nicht. 1992 wurde es abgewickelt. Einen Sozialplan oder etwas \u00c4hnliches gab es damals f\u00fcr die 400 Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler nicht.\n\nDagegen hat das Forschungsinstitut Leder- und Kunststoffbahnen den Strukturwandel gut bew\u00e4ltigt. Seit 1992 ist dieses Institut privatisiert. Es ist jetzt als gemeinn\u00fctzige GmbH erfolgreich t\u00e4tig.\n\nIch nehme an, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, dass Sie mit dem Punkt 8 Ihres Antrags vielleicht auf genau solche Einrichtungen wie dieses Forschungsinstitut Leder und Kunststoffbahnen fokussieren wollten. Es war Ihnen jedoch nur zwei Zeilen wert, dieses Thema - ein bisschen schnell - zu beschreiben. Ich h\u00e4tte mir dazu, muss ich sagen, ein bisschen mehr gew\u00fcnscht.\n\nSie haben in Punkt 8 Ihres Antrags geschrieben, dass Sie - jetzt zitiere ich aus Ihrem Antrag - \u201egemeinn\u00fctzige, unabh\u00e4ngige Forschungseinrichtungen als St\u00fctzen von Forschung und Innovation f\u00fcr Kleine und Mittlere Unternehmen (KMU)\u201c st\u00e4rken wollen. Ja prima! Das finde ich gut. Und wie? Wie wollen Sie die st\u00e4rken? Dar\u00fcber steht dort nichts. Wir als Koalition haben aber Vorschl\u00e4ge daf\u00fcr. Ich werde sie jetzt ganz kurz auff\u00fchren. In einen solchen Antrag geh\u00f6rt meines Erachtens hinein, wie Sie solche Unternehmen st\u00e4rken wollen. Dass die Unterst\u00fctzung von Forschung und Entwicklung in strukturschwachen Regionen wie Ostdeutschland Sinn macht, ist unbestritten. Dagegen wird keiner etwas sagen.\n\nIch m\u00f6chte drei Punkte anf\u00fchren, warum das so ist:\n\nErstens. Die ostdeutsche Wirtschaft ist nach wie vor sehr kleinteilig strukturiert und w\u00e4chst seit vielen Jahren nicht. Man muss einmal genauer hingucken, warum das so ist.\n\nZweitens. Die Unternehmen verf\u00fcgen meist nicht \u00fcber eigene Forschungskapazit\u00e4ten.\n\nDas f\u00fchrt drittens nat\u00fcrlich dazu, dass sie seltener Produkt- und Verfahrensinnovationen einf\u00fchren. Genau an dieser Stelle setzt zum Beispiel die Deutsche Industrieforschungsgemeinschaft Konrad Zuse an. Die hat mit ihren derzeit 74 gemeinn\u00fctzigen au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen und \u00fcber 5 000 Mitarbeitern die sogenannte dritte S\u00e4ule in unserer Forschungslandschaft kreiert. Ich glaube, es lohnt sich, darauf auch einmal einzugehen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652734,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":601,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Welche F\u00f6rderung geben Sie denen? Genau die sollen von unserem Antrag profitieren! Genau die sollen Geld kriegen!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":602,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Denn neben unseren gro\u00dfen Forschungsverb\u00fcnden - die sind ja schon h\u00e4ufig erw\u00e4hnt worden - und unseren Hochschulen ist es eben genau diese dritte S\u00e4ule, die wir in den strukturschwachen Regionen unterst\u00fctzen sollten und auch f\u00f6rdern wollen. Das machen wir, denke ich, als Koalition.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":603,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Ja, \u201esollten\u201c! Machen Sie nicht!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":604,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Die Deutsche Industrieforschungsgemeinschaft Konrad Zuse, die im Januar 2015 in Berlin gegr\u00fcndet wurde, hat eben gerade zum Ziel, passgenaue Forschungsunterst\u00fctzung f\u00fcr den Mittelstand - hierbei geht es insbesondere um die KMUs - zu leisten und ihn durch marktvorbereitende Forschung zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652739,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":606,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, Sie sehen: Wir m\u00fcssen das Rad nicht neu erfinden. Wir k\u00f6nnen auf etablierte Strukturen zur\u00fcckgreifen. Aber es ist nat\u00fcrlich wichtig, die Arbeit dieser Einrichtungen auch von politischer Seite aus zu unterst\u00fctzen bzw. ein stabiles finanzielles Fundament daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung zu stellen. Genau da setzen wir als Regierungskoalition auch an. Uns ist das wichtig. Ich finde, es ist sehr schade, dass Ihnen das bisher entgangen ist.\n\nDarum m\u00f6chte ich am Ende meines kurzen Statements drei Haushaltstitel nennen, die f\u00fcr die strukturschwachen Regionen einfach wichtig sind: Der erste - er steht im Haushalt des BMBF - lautet \u201eInnovationsf\u00f6rderung in den neuen L\u00e4ndern\u201c. Hierf\u00fcr stellen wir 2016  159 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Das sind immerhin 13 Millionen Euro mehr als 2015. Der zweite Haushaltstitel lautet \u201eIndustrieforschung\u201c. Hier geht es um Programme wie \u201eIndustrielle Gemeinschaftsforschung\u201c und \u201eINNO-KOM-Ost\u201c. Daf\u00fcr stellen wir 2016  138,5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":607,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Raatz, Sie denken an die vereinbarte Redezeit?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":608,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Ja, einige wenige S\u00e4tze noch. - Der dritte Haushaltstitel lautet \u201eF\u00f6rderung des Mittelstandes\u201c. Dabei geht es auch um das ZIM. Hierf\u00fcr stellen wir 2016  543,5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung.\n\nAm Ende meines Vortrags muss ich an dieser Stelle sagen: Danke an unsere Minister, Herrn Gabriel und Frau Wanka, und nat\u00fcrlich auch ein Dankesch\u00f6n an unsere Haush\u00e4lter.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, anstatt uns hier ein buntes Potpourri auf den Tisch zu legen, w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn Sie uns demn\u00e4chst etwas Aussagekr\u00e4ftigeres pr\u00e4sentieren w\u00fcrden. Dann k\u00f6nnen wir an dieser Stelle auch gerne wieder mit Ihnen ins Gespr\u00e4ch kommen.\n\nDanke.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652743,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":610,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Katja D\u00f6rner f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":611,"sitzung":159,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Liebe G\u00e4ste! F\u00fcr die Lobhudelei, die wir uns hier seitens der Regierungsfraktionen f\u00fcr die eigenen Leistungen anh\u00f6ren mussten, gibt es nun wirklich keinen Grund, und ich will Ihnen auch erkl\u00e4ren, warum das so ist.\n\nSeit mehr als einem Jahr ist jetzt das Kooperationsverbot im Hochschulbereich gelockert. Daf\u00fcr wurde das Grundgesetz ge\u00e4ndert, und das Grundgesetz \u00e4ndert man ja nicht einfach mal so. Uns ging das damals nicht weit genug; das wissen Sie. Wir h\u00e4tten dieses unsinnige Kooperationsverbot gerne komplett r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652746,"profile_url":null,"sequence":612,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":613,"sitzung":159,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Wenigstens f\u00fcr den Bereich von Hochschule und Wissenschaft haben wir aber gedacht: Da geht jetzt was. Da tut sich jetzt eine T\u00fcr auf f\u00fcr eine neue Zusammenarbeit zwischen den Bundesl\u00e4ndern und dem Bund, f\u00fcr Innovationen und f\u00fcr die eine oder andere pfiffige Idee aus dem Wanka-Ministerium. - Das ist jetzt ein Jahr her, und gekommen ist gar nichts. Das ist wirklich ein Armutszeugnis, und deshalb l\u00e4uft das Eigenlob der Koalition hier auch ins Leere.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652748,"profile_url":null,"sequence":614,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":615,"sitzung":159,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Wir diskutieren einen Antrag der Linken mit dem Titel \u201eFinanzierung der Wissenschaft auf eine arbeitsf\u00e4hige Basis stellen ...\u201c. \u201eEine arbeitsf\u00e4hige Basis\u201c: Das klingt f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen der Linken regelrecht bescheiden. Ja, eine arbeitsf\u00e4hige Basis ist wirklich mehr als \u00fcberf\u00e4llig. Aus unserer Sicht w\u00e4re als ein erster, sehr zentraler Schritt die Aufstockung und Verstetigung des Hochschulpakts dringend n\u00f6tig; denn ohne eine gesicherte Grundfinanzierung bleibt die Hochschullandschaft in Deutschland Mittelma\u00df. Da hilft auch keine Exzellenzinitiative. Frau Ministerin Wanka, wann packen Sie diese Herausforderung endlich an?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652750,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":617,"sitzung":159,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen Investitionen in H\u00f6rs\u00e4le, in moderne Technik und in die Infrastruktur des Wissens, aber wir brauchen nat\u00fcrlich auch Investitionen in K\u00f6pfe. Wir haben gerade den Imboden-Bericht zur Exzellenzinitiative bekommen,","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":618,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Also doch: Exzellenzinitiative!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":619,"sitzung":159,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"und ich will zur Frage des wissenschaftlichen Nachwuchses kurz daraus zitieren. Im Bericht hei\u00dft es:\n\nHingegen ist die Wirkung auf die Baustelle \u201eAkademischer Nachwuchs\u201c nach Ansicht der Kommission ambivalent. Die Exzellenzinitiative wurde nicht als Nachwuchsprogramm konzipiert, kann die Problematik des akademischen Nachwuchses in ihrer Gesamtheit nicht l\u00f6sen und sogar kontraproduktiv wirken ...\n\nIch fasse zusammen, was \u00fcber den wissenschaftlichen Nachwuchs im Bericht steht: \u201eBaustelle\u201c, \u201eambivalent\u201c, \u201ekontraproduktiv\u201c. Hier besteht also ganz dringender Handlungsbedarf. Auch deshalb kann ich \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen, dass wir noch immer auf den Pakt f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs warten m\u00fcssen, den Ministerin Wanka schon wiederholt angek\u00fcndigt hat. Es ist Zeit, dass auch in dieser Frage den Worten Taten folgen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652754,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":621,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Wird kommen!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":622,"sitzung":159,"speaker":"Gegenruf des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Aber wann?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":623,"sitzung":159,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Insgesamt macht der Imboden-Bericht gute Vorschl\u00e4ge f\u00fcr den Bauplan der n\u00e4chsten Exzellenzinitiative. Es ist aus unserer Sicht richtig, die Spitze in der Breite des deutschen Hochschulsystems zu erhalten. Wir brauchen auch ganz dringend den Befreiungsschlag, wie es im Bericht hei\u00dft, im Sinne einer \u00dcberbr\u00fcckungsfinanzierung f\u00fcr die Gef\u00f6rderten der zweiten Runde. Ich muss sagen: Ich finde es wirklich unverantwortlich, dass die Universit\u00e4ten und die Cluster so lange h\u00e4ngen gelassen wurden und nicht wussten, wie sie planen sollten und konnten.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652758,"profile_url":null,"sequence":624,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":625,"sitzung":159,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Ich wei\u00df auch aus Gespr\u00e4chen mit dem Exzellenzcluster Mathematik an der Universit\u00e4t in meiner Heimatstadt Bonn, wie schwierig es angesichts dieser Unsicherheit war, die Spitzenforscher, die dort sind, zu halten und insbesondere auch neue Spitzenforscher zu gewinnen. Diese Unsicherheit muss dringend ein Ende haben.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652760,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":627,"sitzung":159,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, ich will abschlie\u00dfend diese Debatte daf\u00fcr nutzen, um unserer gr\u00fcnen Wissenschaftsministerin aus Baden-W\u00fcrttemberg, Theresia Bauer, zum Hattrick zu gratulieren. Sie wurde dreimal in Folge zur Wissenschaftsministerin des Jahres gew\u00e4hlt: Das ist eine herausragende Leistung. Diese Auszeichnung bekommt Theresia Bauer zu Recht.\n\nUm es auf die Themen unserer heutigen Debatte zu beziehen: Theresia Bauer hat in Baden-W\u00fcrttemberg 1,7 Milliarden Euro f\u00fcr die Grundfinanzierung der Hochschulen und den Hochschulbau zus\u00e4tzlich in die Hand genommen. Damit setzt Baden-W\u00fcrttemberg die Empfehlungen des Wissenschaftsrates um, die Grundfinanzierung der Hochschulen um 3 Prozent zu erh\u00f6hen. Ich finde, das ist eine besondere Erw\u00e4hnung wert. So geht zukunftsf\u00e4hige Wissenschaftspolitik, von der sich diese Bundesregierung wirklich eine Scheibe abschneiden k\u00f6nnte.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652762,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652763,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":630,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Pr\u00e4zise auf den Punkt!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":631,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Tankred Schipanski.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652766,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":633,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich sorge mich. Ich sorge mich um die Linkspartei.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":634,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Oh Gott!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652769,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":636,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Sie hat ein Stadium des Realit\u00e4tsverlustes erreicht, an dem nunmehr Grenzen \u00fcberschritten werden.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652771,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":638,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"In der letzten Haushaltsdebatte kam der Antrag, 8,14 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich in den Gesch\u00e4ftsbereich des BMBF zu geben. Daf\u00fcr schlug man eine Gegenfinanzierung von gerade einmal 600 Millionen Euro vor.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":639,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Quatsch!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":640,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Es war ein Antrag, der schon damals zeigte, dass die Linkspartei der Wirklichkeit v\u00f6llig entr\u00fcckt war. Ich glaubte nicht, dass eine Steigerung von so viel Irrsinn m\u00f6glich ist. Ich dachte, die Linke h\u00e4tte aus der letzten Haushaltsdebatte etwas gelernt, aber nein.\n\nFrau Raatz hat es angesprochen: Am Montag kam in unser B\u00fcro ein Antrag der Linksfraktion mit dem vielversprechenden Titel: \u201eFinanzierung der Wissenschaft auf eine arbeitsf\u00e4hige Basis stellen - Bildung und Forschung in f\u00f6rderbed\u00fcrftigen Regionen solide ausstatten\u201c. - Dieses Ziel verfolgen wir seit vielen Jahren mit vielen F\u00f6rderprogrammen, nicht nur des BMBF, erfolgreich. Aber bereits die ersten S\u00e4tze und Worte dieses Antrags zeigen, dass es bei diesem Antrag um keine sachlich-konstruktive Auseinandersetzung mit nationaler Wissenschaftspolitik geht, sondern um reine Ideologie. Der Antrag zeigt das ganze Dilemma der Linken, die sich von Ideologie leiten l\u00e4sst und eben nicht von der Sache.\n\nDieses Grundproblem haben wir nicht nur im Bereich der Wissenschaftspolitik, sondern auch in vielen anderen Bereichen. Gestern haben wir das hier etwa zur gleichen Zeit zur Fl\u00fcchtlingspolitik erlebt. Da hilft es auch nichts, dass die Linke ihre Galionsfigur Bodo Ramelow heute nach Rom zum Papst schickt, damit er dort Geist empf\u00e4ngt.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":641,"sitzung":159,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Nur kein Neid!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652776,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":643,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Geist ist und bleibt die Ideologie. Das ist auch Ihr Problem. Daher k\u00f6nnen Sie auch keine Sachpolitik f\u00fcr die Menschen in unserem Lande machen.\n\nMeine Damen und Herren, was m\u00fcssen wir im Antrag der Linken f\u00fcr Propaganda und Populismus lesen? Ich zitiere das mal:\n\nDas deutsche Hochschul- und Wissenschaftssystem erlebte in den vergangenen f\u00fcnfzehn Jahren im Zuge des neoliberalen Umbaus der Gesellschaft eine rasante Umgestaltung ...","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":644,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Ja! Stimmen Sie zu?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":645,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht weiter:\n\nLeidtragende dieser Situation sind die Studierenden, die Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler sowie die Wissenschaft selbst. Negative Auswirkungen erf\u00e4hrt auch die strukturelle Entwicklung der verschiedenen Regionen und einzelnen Bundesl\u00e4nder.\n\nSie k\u00f6nnen sich denken: Gemeint sind hier selbstverst\u00e4ndlich die neuen Bundesl\u00e4nder.\n\nMan muss nicht lange weiterlesen: Da wird der S\u00fcdwesten Deutschlands verbal beschimpft, die Stadt Frankfurt als \u201eFinanzplatz\u201c verteufelt, die Stadt M\u00fcnchen wird auf den Standort f\u00fcr die gef\u00e4hrliche Versicherungswirtschaft reduziert. Nat\u00fcrlich wird auch der Automobilbau in Stuttgart d\u00e4monisiert, und im Freistaat Bayern wird ein \u201eTrittbrettfahrerverhalten\u201c beobachtet.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":646,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Stimmt!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":647,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Berlin wird nicht einfach Hauptstadt genannt, sondern man spricht vom \u201eStatus der Bundeshauptstadt\u201c. Was jeder Deutsche als Instrumente erfolgreicher Forschungspolitik bezeichnet, etwa die Exzellenzinitiative oder den Hochschulpakt, nennt die Linke in ihrem Antrag \u201eSteuerungs- und Finanzierungselemente\u201c. Was wir \u201eWissenschaftssystem\u201c nennen, bezeichnet die Linke in ihrem Antrag als ein \u201eGesamtsystem wettbewerblicher Bestenauslese\u201c.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, allein dieser kurze Auszug der Wortwahl zeigt, dass es hier nicht um eine Auseinandersetzung in der Sache geht, sondern um Populismus.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652782,"profile_url":null,"sequence":648,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":649,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"\u201ePopulismus\u201c ist das treffende Wort. Sie werden es kaum glauben, aber es steht in einem angeblichen Antrag zur Wissenschaftspolitik die Forderung nach - ich zitiere - \u201eWiedererhebung der Verm\u00f6genssteuer\u201c sowie die \u201eAussch\u00f6pfung des Aufkommenspotentials der Erbschaftssteuer\u201c und nat\u00fcrlich die Forderung nach einer ganz umfassenden Steuerreform.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652784,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":651,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, das hat mit solider Wissenschaftspolitik nichts zu tun.\n\nWie perfide solche Antr\u00e4ge instrumentalisiert werden, um die Realpolitiker in Deutschland zu schm\u00e4hen, zeigt die letzte Debatte in diesem Hohen Hause zum Kooperationsverbot. Die Linke fordert auch in diesem Antrag wieder eine Verfassungs\u00e4nderung, um die Kooperationskultur zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern im Bildungsbereich auszubauen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":652,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Dringend notwendig!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":653,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Nach der Debatte am 14. Januar dieses Jahres hat der Linken-Abgeordnete Ralph Lenkert eine Pressemitteilung ver\u00f6ffentlicht, in der er die Th\u00fcringer CDU bezichtigt, sie blockiere zus\u00e4tzliche Bundesgelder f\u00fcr den Freistaat.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":654,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Richtig! Haben sie gefordert!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":655,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Dies unterlegte er mit dem Fakt, dass CDU\/CSU hier den Antrag der Linken auf eine Verfassungs\u00e4nderung abgelehnt haben; Sie k\u00f6nnen das im Internet nachlesen. Herr Lenkert, populistischer geht es nicht.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":656,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Doch! Wenn Sie reden!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":657,"sitzung":159,"speaker":"Gegenruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Der war gut!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652792,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":659,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat System. Wahrscheinlich sind die Pressemitteilungen f\u00fcr diese Debatte schon geschrieben. Diesmal haben Sie statt einem Wunsch neun W\u00fcnsche formuliert. Ich sage Ihnen: Wir werden diese neun unsinnigen W\u00fcnsche wieder ablehnen.\n\nIch finde es unredlich, wie Sie mit solch realit\u00e4tsfernen Antr\u00e4gen politisch agieren, agitieren und die Menschen in unserem Land mit solchen Forderungen in die Irre f\u00fchren. \u201eIrref\u00fchrung\u201c ist der richtige Begriff f\u00fcr diesen Antrag. Denn schauen wir uns doch einmal gemeinsam an, wie die Heimat des Linken-Abgeordneten Ralph Lenkert von der hier so gescholtenen deutschen F\u00f6rderpolitik profitiert. Es geht um die Forschungsregion Jena in Th\u00fcringen.\n\nWir erinnern uns: Th\u00fcringen ist ein neues Bundesland, das laut dem Linken-Antrag eine Armutsregion darstellt, die von Erwerbslosigkeit gepr\u00e4gt ist und nicht von den F\u00f6rderinstrumenten der Exzellenzinitiative, des Hochschulpakts oder des Pakts f\u00fcr Forschung und Innovation in irgendeiner Art und Weise profitiert - so die Sichtweise der Linken.\n\nNun ein Blick auf die Realit\u00e4t in Jena: eine Arbeitslosenquote von 6,9 Prozent, Bev\u00f6lkerungswachstum, die Friedrich-Schiller-Universit\u00e4t mit 18 400 Studenten plus eine Fachhochschule mit 4 700 Studenten.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":660,"sitzung":159,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":"1569","speaker_party":"linke","text":"Es gibt noch Leipzig und Dresden!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":661,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Alle profitieren von dem Hochschulpakt.\n\nWas die Forschungsf\u00f6rderung angeht, gibt es vier DFG-Schwerpunktprogramme, neun DFG-Forschergruppen, vier DFG-Graduiertenkollegs, f\u00fcnf DFG-Sonderforschungsbereiche und ein DFG-Forschungszentrum.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652796,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":663,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Von so vielen DFG-Mitteln tr\u00e4umen andere Regionen, lieber Herr Lenkert.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652798,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":665,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Und Sie wollen uns weismachen, die neuen L\u00e4nder profitieren nicht von DFG-Mitteln! Das ist schlichtweg falsch.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":666,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schipanski.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":667,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, ich gestatte es nicht.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":668,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Weil Sie die richtigen Zahlen nicht h\u00f6ren wollen! Sie sind feige!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":669,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht weiter im sch\u00f6nen Jena: Drei Max-Planck-Institute, ein Fraunhofer-Institut, drei Leibniz-Institute, ein Helmholtz-Institut und sechs au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen gibt es in Jena. All diese profitieren vom Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation, dessen Aufwuchs um 3 Prozent wir selber finanzieren.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652804,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":671,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Drehen Sie das Mikro etwas leiser! Wir sind nicht taub! Aber nach Ihrer Rede sind wir es!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":672,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"- Es geht darum, dass es der Kollege versteht.\n\nEs geht noch weiter: Jeder dritte Doktorand an einer dieser Einrichtungen kommt aus dem Ausland. Wenn das deutsche Wissenschaftssystem so furchtbar ist, dann frage ich mich, warum diese Wissenschaftler \u00fcberhaupt zu uns kommen.\n\nJena hat zudem eine Graduiertenschule aus der Exzellenzinitiative sowie eine Ressortforschungseinrichtung des Bundes. In Jena haben wir mannigfache industrienahe Forschungseinrichtungen - Zuse wurde eben angesprochen - mit Mitteln aus ZIM und INNO-KOM. Diese Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich fortsetzen und auf den gesamten Freistaat Th\u00fcringen ausdehnen.\n\nIhre so gescholtene Exzellenzinitiative hat der Freistaat Th\u00fcringen sogar zum Vorbild genommen, liebe Kollegen der Linkspartei, und eine landeseigene Initiative gestartet.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":673,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Sind Sie eigentlich Bundestagsabgeordneter oder Th\u00fcringer?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":674,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Diese wird sogar unter einem linken Ministerpr\u00e4sidenten fortgesetzt und ausgebaut.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652809,"profile_url":null,"sequence":675,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":676,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist anscheinend Exzellenzwahn in Th\u00fcringen - ganz erstaunlich.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":677,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Ihr habt einfach zu viel Redezeit!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":678,"sitzung":159,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Rossmann, noch eine Bemerkung zu Ihnen: Sie haben das Zust\u00e4ndigkeitsgef\u00fcge und die Ausf\u00fchrungen von Herrn Kaufmann ein St\u00fcck weit kritisiert. Ich glaube, das Grundgesetz sagt uns eines ganz deutlich: Bund und L\u00e4nder haben eine Verantwortung f\u00fcr das Gesamtsystem Wissenschaft. Das ist, glaube ich, ganz unstreitig. Innerhalb dieses Gesamtsystems haben wir klare Zust\u00e4ndigkeiten. Wir brauchen auch klare Zust\u00e4ndigkeiten und Verantwortungsbereiche.\n\nDas Grundgesetz und auch die Union lassen sich vom Gedanken des Mehrwerts leiten. Wir sagen: Zus\u00e4tzliches Geld des Bundes muss einen zus\u00e4tzlichen Nutzen stiften. Wir freuen uns, wenn uns die SPD-Fraktion bei diesem Gedanken unterst\u00fctzt.\n\nIch darf schlie\u00dfen, meine Damen und Herren. Dieser populistische Antrag bringt unser Land nicht voran. Er verunsichert die Menschen. Er f\u00fchrt in die Irre. Er ist ein Spiegelbild der Ideologie der Linkspartei. Er ist ein Zeugnis ihrer Realit\u00e4tsverweigerung. Von daher lehnt die CDU\/CSU-Fraktion diesen Antrag zum Wohle von Deutschland und zum Wohle von Europa ab.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652813,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":680,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Simone Raatz [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Der Welt!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":681,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt die Kollegin Elfi Scho-Antwerpes, SPD.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652816,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":683,"sitzung":159,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich freue mich, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, dass Sie Ihren Antrag mit der Lockerung des Kooperationsverbotes im Wissenschafts- und Hochschulbereich aus dem Jahre 2014 einleiten. Das war eine n\u00f6tige Korrektur der ersten F\u00f6deralismusreform. Wenn man weiterliest, wird einem allerdings angst und bange. Alles ist schlecht, alles ist negativ. Der S\u00fcden ist besser als der Norden. Im Osten ist es ganz schlecht. Eigentlich ist alles ganz schlecht. Angereichert wird Ihr Schwanengesang mit allerlei Zahlen, die Sie gleichsam kunstvoll und morbide miteinander verbinden.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652818,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":685,"sitzung":159,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Sie m\u00fcssen uns nicht loben. Sie sollten sich allerdings etwas realit\u00e4tsn\u00e4her bewegen und konstruktiv mitarbeiten.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652820,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":687,"sitzung":159,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Wir haben im Koalitionsvertrag immerhin 5 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Hochschulen durchgesetzt. Bund und L\u00e4nder haben entscheidende Impulse \u00fcber den Hochschulpakt 2020 gegeben, mit dem wir nicht zuletzt die Zukunftsf\u00e4higkeit Deutschlands sicherstellen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652822,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":689,"sitzung":159,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Damit ist \u00fcbrigens bewiesen, dass wir auch vor der Lockerung des Kooperationsverbotes handlungsf\u00e4hig waren. Bund und L\u00e4nder haben \u00fcber alle drei F\u00f6rderphasen hinweg bisher Gesamtfinanzierungszusagen von \u00fcber 38 Milliarden Euro f\u00fcr die Hochschulen gegeben.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":690,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":691,"sitzung":159,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"- H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652826,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":693,"sitzung":159,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Mit dem Hochschulpakt reagieren wir auf den demografischen Wandel und stellen sicher, dass auch in Zeiten erh\u00f6hter Nachfrage nach Studienpl\u00e4tzen ein entsprechendes Angebot vorhanden ist. Erm\u00f6glicht wird das unter anderem durch zus\u00e4tzliches Personal, das aus den Mitteln des Hochschulpakts finanziert wird. Wir belohnen damit vor allem die Universit\u00e4ten, die viel in die Lehre investieren. Ab 2016, in der dritten Phase des Hochschulpakts, setzen Bund und L\u00e4nder 10 Prozent der Bundes- und Landesmittel ein, um an den Hochschulen qualitativ wertvolle Abschl\u00fcsse f\u00fcr immer mehr Studierende sicherzustellen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652828,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":695,"sitzung":159,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Diese Mittel flie\u00dfen \u00fcbrigens in die gesamte Breite der deutschen Hochschullandschaft ein, wie wir eben geh\u00f6rt haben. Ich wei\u00df gar nicht, warum Sie immer auf der Exzellenzinitiative herumhacken. Weder ist sie der Weisheit letzter Schluss, noch ist sie die Achillesferse der deutschen Wissenschaft.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652830,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":697,"sitzung":159,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Sie ist nur ein Element einer ganzheitlichen Wissenschaftspolitik, nicht mehr und nicht weniger. Ganz abgesehen davon, ist Wissenschaft Motor f\u00fcr soziale und technische Innovationen, f\u00fcr gesellschaftliche Entwicklungen und kein Programm zur Regionalf\u00f6rderung.\n\nNachhaltige Wissenschaftspolitik braucht einen verantwortlichen Umgang mit dem wissenschaftlichen Nachwuchs.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652832,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":699,"sitzung":159,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Wir haben hier gemeinsam das Wissenschaftszeitvertragsgesetz reformiert und damit unter anderem nicht hinnehmbaren Kurzbefristungen in den Arbeitsverh\u00e4ltnissen junger Akademiker ein Ende gesetzt, Herr Lenkert,","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":700,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Das wird sich noch zeigen m\u00fcssen!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":701,"sitzung":159,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"und das ist gut so. Die Menschen brauchen eine Perspektive, und die darf nicht prek\u00e4r sein.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652836,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":703,"sitzung":159,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Auch in den L\u00e4ndern gibt es gute Ans\u00e4tze und Initiativen zur Verbesserung der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse an den Hochschulen. Nehmen Sie mein Bundesland Nordrhein-Westfalen als Beispiel. Dort wurde bereits im Juni letzten Jahres der Rahmenkodex \u201eGute Besch\u00e4ftigungsbedingungen f\u00fcr das Hochschulpersonal\u201c beschlossen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652838,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":705,"sitzung":159,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Wissenschaftsministerin Svenja Schulze hat damit sehr wichtige Fortschritte f\u00fcr die Hochschulbesch\u00e4ftigten erreicht, etwa beim Abbau befristeter Vertr\u00e4ge, bei den Verbesserungen f\u00fcr wissenschaftliche und studentische Hilfskr\u00e4fte oder f\u00fcr familiengerechte und gesundheitsf\u00f6rdernde Arbeitsbedingungen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652840,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":707,"sitzung":159,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"So stellen wir gute Arbeit an Wissenschaftsstandorten sicher. Das ist \u00fcbrigens f\u00fcr alle Hochschulen in Nordrhein-Westfalen ein nationaler und internationaler Wettbewerbsvorteil, auch f\u00fcr die mutma\u00dflich \u201ekleinen\u201c.\n\nApropos Wettbewerb: Sie lehnen die wettbewerbliche Vergabe von F\u00f6rdermitteln in Ihrem Antrag ab, bieten aber keine Alternative an. Machen Sie doch einmal einen konstruktiven Vorschlag, aus dem hervorgeht, wie Sie F\u00f6rderentscheidungen treffen wollen. Da kommt von Ihnen nichts.\n\nWissenschaft muss in ganz Deutschland solide ausgestattet sein und nicht nur, wie Sie es formulieren, in den \u201ef\u00f6rderbed\u00fcrftigen Regionen\u201c. Mit der Milliardenhilfe von Bund und L\u00e4ndern und den entsprechenden Programmen schaffen wir eine arbeitsf\u00e4hige Basis f\u00fcr die Hochschulen in Deutschland. Mit Ihrer Schwarzmalerei schaffen wir das nicht.\n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652842,"profile_url":null,"sequence":708,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":709,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt der Kollege Stephan Albani.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652844,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":711,"sitzung":159,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Was f\u00fcr ein Tag, was f\u00fcr eine Debatte! Wenn der Kollege Schipanski sich schon lauthals Sorgen um die Linken macht, dann brennt, ehrlich gesagt, die H\u00fctte.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":712,"sitzung":159,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Wer schreit, hat in der Regel nicht recht!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":713,"sitzung":159,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"77 Minuten Haue - Sie haben es so gewollt; das wird von mir aber nicht fortgesetzt, keine Sorge. Aber als ich am Mittwochabend den Antrag endlich vor mir liegen hatte, war meine Assoziation: Mensch, das ist ja mal ein bildungspolitischer Schrotschuss.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652848,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652849,"profile_url":null,"sequence":715,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":716,"sitzung":159,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Unter Punkt 9 laden wir die Flinte mit dem Geld der Exzellenzinitiative, und unter den Punkten 1 bis 8 feuern wir einfach so in alle Himmelsrichtungen und hoffen, dass etwas umf\u00e4llt.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652851,"profile_url":null,"sequence":717,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":718,"sitzung":159,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Mit solider Politik hat das aus meiner Sicht nicht allzu viel zu tun.\n\nWir haben in den vergangenen Jahren mit solider Politik die Wissenschaft auf eine arbeitsf\u00e4hige Basis gestellt und auch f\u00f6rderf\u00e4hige Regionen gef\u00f6rdert.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":719,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Schon wieder politischer Aschermittwoch?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":720,"sitzung":159,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Ergebnisse haben wir auch und insbesondere der Unionspolitik zu verdanken.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652855,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":722,"sitzung":159,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Fraktion Die Linke, die Erfolge im Bereich \u201eForschung und Entwicklung\u201c in Deutschland sprechen f\u00fcr sich. Lassen Sie sich daher ein weiteres Mal davon \u00fcberzeugen, dass unser klares Bekenntnis zur Spitzenforschung in Deutschland die Forschung insgesamt deutlich gest\u00e4rkt hat und auch weiterhin st\u00e4rken wird.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652857,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":159,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"So rum hat das noch nie funktioniert!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":724,"sitzung":159,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"- Doch, selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":725,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Bekenntnisse geh\u00f6ren an andere Orte!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":726,"sitzung":159,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Nur durch Forschung \u00fcber das Gew\u00f6hnliche, das Normale, den Standard hinaus - man braucht ihn, muss aber dar\u00fcber hinausgehen - kommen wir wirklich zu einer exzellenten Forschung. Forschung funktioniert nur, wenn nicht nur in der Breite unterst\u00fctzt, sondern eben auch in der Spitze gef\u00f6rdert wird.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":727,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Aber nicht nur in der Spitze!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":728,"sitzung":159,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"- Das habe ich doch gesagt. Wiederholen Sie mich doch nicht, aber herzlichen Dank.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":729,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Nein! Das war Konsens!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":730,"sitzung":159,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in Deutschland einen langen Prozess hinter uns, in dem wir die Leitlinien des Wissenschaftssystems in den vergangenen Jahren deutlich weiterentwickelt haben. Dies war ein langer Prozess hin zu einer h\u00f6heren Leistungs- und Innovationskraft in der Forschung und damit auch zu einer besseren internationalen Sichtbarkeit. Seit vielen Jahren geh\u00f6rt zu diesem System auch der Grundgedanke genau dieser Arbeitsteilung innerhalb des Wissenschaftssystems. Der Bund stellt Mittel f\u00fcr unterschiedliche Einrichtungen zur Verf\u00fcgung. Dies sind im Wesentlichen Forschungseinrichtungen und F\u00f6rderorganisationen, die das BMBF allein, gemeinsam oder mit anderen Partnern tr\u00e4gt. Nach dem Grundgesetz sind die Zust\u00e4ndigkeiten im f\u00f6deralen System der Bundesrepublik Deutschland nur in begrenzten F\u00e4llen dem Bund alleine zugeordnet. Das ist wahrlich eine Gemeinschaftsaufgabe aller, von Bund und L\u00e4ndern, und daran halten wir fest.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":731,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Gut!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":732,"sitzung":159,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht zuletzt auch aus diesem Grund begr\u00fc\u00dfen wir die Arbeit der Gemeinsamen Wissenschaftskonferenz, die aufgrund von gemeinsamen Entscheidungen seit Beginn 2008 ihre Arbeit im Sinne einer ausgewogenen Forschungslandschaft zwischen Bund und L\u00e4ndern angetreten hat.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":733,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Auch gut!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":734,"sitzung":159,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben in Deutschland eine solide Grundlage f\u00fcr eine angemessene Bund-L\u00e4nder-F\u00f6rderung und Grundausrichtung im Sinne der Hochschulen und Wissenschaft geschaffen. Auch das Inkrafttreten der \u00c4nderungen von Artikel 91 b Grundgesetz zu Beginn des vergangenen Jahres zeigt deutlich, dass diese Gemeinschaftsaufgabe gestaltet werden muss, und zwar mit genau dem Tenor, wie es dort steht, n\u00e4mlich mit \u00fcberregionaler Bedeutung. Wie kommt es zum Beispiel, dass in L\u00e4ndern wie Brandenburg die Ausgaben f\u00fcr Bildung und Forschung sogar zur\u00fcckgefahren worden sind, wie wir den Ergebnissen des Statistischen Bundesamtes entnehmen d\u00fcrfen?\n\nStellen wir also fest: Unter Federf\u00fchrung der Union wurde die Forschungsf\u00f6rderung der \u00f6ffentlichen Hand kontinuierlich gesteigert.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652869,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":736,"sitzung":159,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Entsprechend dem EFI-Gutachten sind wir heute mit 83,6 Milliarden Euro f\u00fcr Forschung und Entwicklung auf einem H\u00f6chststand angekommen. Wir lehnen eine einseitige Mehrbelastung des Bundes, die durch die Aufhebung des Kooperationsverbotes gefordert wird, klar ab.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nicht nur eine ausgewogene Finanzierung der Wissenschaftslandschaft in Deutschland besch\u00e4ftigt uns hier; auch der strukturelle Aufbau des deutschen Wissenschaftssystems mit seiner Institutslandschaft zeigt seine besondere St\u00e4rke. Er \u00f6ffnet R\u00e4ume f\u00fcr die Bearbeitung unterschiedlichster wissenschaftlicher Aufgaben in Form und Inhalt und erm\u00f6glicht eine Arbeitsteiligkeit und funktionale Komplementarit\u00e4t. Er ist also Voraussetzung f\u00fcr die aufs Ganze gesehen bemerkenswerte Leistungsh\u00f6he und Leistungsdichte der Wissenschaft in Deutschland, f\u00fcr ihren Ideenreichtum sowie f\u00fcr ihre Innovationskraft. In diesem strukturellen Aufbau entfaltet sich der Weg hin zu Spitzenforschung und Exzellenz. Darin werden wir nicht erst durch das Evaluationsergebnis der Imboden-Kommission aus den vergangenen Wochen best\u00e4tigt.\n\nIn der n\u00e4chsten Sitzung der Gemeinsamen Wissenschaftskonferenz im April wird eine neue Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung in Nachfolge der Exzellenzinitiative beschlossen. Die Bundeskanzlerin und die Regierungschefs werden gemeinsame Signale geben; davon k\u00f6nnen wir ausgehen. Das ist eine dauerhafte Perspektive. Es besteht also ein breiter Konsens in Wissenschaft und Politik dar\u00fcber, dass unser Weg zu Spitzenforschung und Exzellenz der richtige ist.\n\nNun zu Ihrer immer wiederkehrenden Forderung nach solider Ausstattung f\u00f6rderbed\u00fcrftiger Regionen. Seit \u00fcber 25 Jahren werden auch und insbesondere die neuen Bundesl\u00e4nder mit Strukturf\u00f6rderma\u00dfnahmen und Programmen unterst\u00fctzt, die in der Fl\u00e4che Strukturen geschaffen haben. In Kenntnis der Wissenschaftler, die dort arbeiten, m\u00f6chte ich sagen: Wenn man dies missachtet, tut man denen wirklich Unrecht.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652871,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":738,"sitzung":159,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Das BMBF f\u00f6rdert dies seit 1989 mit dem Inno-Regio-Programm, seit 1999 mit der F\u00f6rderfamilie \u201eUnternehmen Region\u201c und von 1991 bis 1996 mit dem Hochschulerneuerungsprogramm mit insgesamt 3,2 Milliarden Euro in erheblichem Ma\u00dfe. Das ist eine gute Leistung, die Fr\u00fcchte getragen hat, wie hier schon ausgef\u00fchrt worden ist.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652873,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":740,"sitzung":159,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Die Leistungsf\u00e4higkeit des deutschen Forschungs- und Wissenschaftssystems wird uns durch nationale wie internationale Sichtbarkeit best\u00e4tigt. Wir geben mittlerweile 2,87 Prozent unseres Bruttoinlandsproduktes f\u00fcr Forschung und Entwicklung aus, also fast 1 Prozent mehr als im europ\u00e4ischen Durchschnitt.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":741,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Also immer noch keine 3 Prozent! Die sollte es schon 2010 geben!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":742,"sitzung":159,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind gut aufgestellt mit einem Weltmarktanteil an forschungsintensiven Waren von ungef\u00e4hr 12 Prozent, was im Zusammenhang mit China Weltspitze ist. Wir sind bei den Publikationsindizes in einer f\u00fchrenden Position in Europa und weltweit unter den Top f\u00fcnf. Wir wollen eine national wie international sichtbare Spitzenleistung in der Forschung auch zuk\u00fcnftig nicht dem Zufall \u00fcberlassen, weder durch F\u00f6rderung nach dem Gie\u00dfkannenprinzip noch nach Proporz. Das kommt nicht infrage, daher auch immer wieder unsere Betonung eines rein wissenschaftlich geleiteten Auswahlverfahrens innerhalb der Wettbewerber.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652877,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":744,"sitzung":159,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Um die gro\u00dfen Herausforderungen unserer Tage von der Globalisierung \u00fcber die Digitalisierung bis hin zur Integration zu bew\u00e4ltigen, brauchen und haben wir eine solide, leistungsorientierte und stets dynamische Forschungsf\u00f6rderung. Dazu geh\u00f6rt auch ein klares Bekenntnis zu exzellenter Forschung.\n\nIhren Antrag betreffend m\u00f6chte ich frei nach Goethe schlie\u00dfen: 77 Minuten getretener Quark ist breit, nicht stark.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":745,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Meinen Sie Ihre eigene Rede?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":746,"sitzung":159,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652881,"profile_url":null,"sequence":747,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":748,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner in dieser Aussprache ist der Kollege Martin Rabanus f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652883,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":750,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren auf den Besuchertrib\u00fcnen! Das war jetzt eine sch\u00f6ne Plenardebatte, die wir hier erlebt haben. Das war sicherlich kein wissenschaftliches Symposion, aber eine parlamentarische Debatte, die davon lebt, rhetorische Stilmittel einzusetzen, die ein bisschen origineller sind und die Spa\u00df und Leben in dieses Parlament bringen.\n\nEs haben schon einige betont, dass wir, als wir diesen Antrag bekommen haben - ich glaube, es war am Mittwochabend -, ein Sammelsurium von wohlfeilen Forderungen vorgefunden haben.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":751,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Viele gute Vorschl\u00e4ge!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":752,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Den einen oder anderen Vorschlag - das will ich gar nicht wegdiskutieren - finde ich pers\u00f6nlich auch sinnvoll. Sie kennen die Position der SPD-Bundestagsfraktion zum Kooperationsverbot. Auch die Forderung, die Forschungsmittel f\u00fcr Fachhochschulen auf 100 Millionen Euro zu erh\u00f6hen, ist gut und richtig. Das gef\u00e4llt mir ausgesprochen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652887,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":754,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Ich darf darauf hinweisen, dass wir diesen Posten in den letzten zwei Jahren von 38 Millionen Euro auf inzwischen 48 Millionen Euro aufgestockt haben; die Gro\u00dfe Koalition ist also auch diesbez\u00fcglich auf einem guten Weg.\n\nDer Rest allerdings ist eine Mischung zwischen \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c und dem Negieren des Kulturf\u00f6deralismus. Letzteres tut die SPD nicht. Wir wollen zwar das Kooperationsverbot f\u00fcr den Bildungsbereich aufheben. Aber ebenso wollen wir, dass es beim Kulturf\u00f6deralismus bleibt und die L\u00e4nder ihre eigenen Aufgaben haben, die sie im \u00dcbrigen - ich komme sp\u00e4ter noch darauf - in hervorragender Weise wahrnehmen. Auch das muss man an dieser Stelle einmal betonen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652889,"profile_url":null,"sequence":755,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":756,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Man kann zu dem Sammelsurium, das Sie aufgeschrieben haben, noch ein paar Punkte hinzuf\u00fcgen.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":757,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Muss man aber nicht!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":758,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Herr Schipanski hat das mit einem Punkt schon getan. Ich habe mir die M\u00fche gemacht, noch einmal in die Haushalts\u00e4nderungsantr\u00e4ge hineinzuschauen, die Sie im Herbst gestellt haben. Diese komplettieren die Liste Ihrer Vorschl\u00e4ge: Es kommen noch 1,3 Milliarden Euro f\u00fcr BAf\u00f6G hinzu, und knapp 500 Millionen Euro haben Sie damals f\u00fcr den Hochschulbau beantragt. Im jetzt vorliegenden Antrag sind es nur noch 300 Millionen Euro; da muss sich die Linke erst einmal einig werden, was sie will. Jedenfalls kann man das munter draufsummieren. Das Ganze soll dann - das ist schon gesagt worden - durch die Exzellenzinitiative bezahlt werden.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":759,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Das stimmt so nicht!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":760,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"So findet es sich in der neunten Ziffer des Antrags. Auch das ist nicht unbedingt etwas, was von besonderer Solidit\u00e4t gepr\u00e4gt ist.\n\nMan kann das so machen. Man kann als Opposition erst einmal alles fordern. Auch die Gr\u00fcnen haben sich gelegentlich ein bisschen dazu hinrei\u00dfen lassen, mehr zu fordern.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":761,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Wie w\u00e4re es denn, wenn Sie jetzt mal zur Substanz k\u00e4men und eigene Vorschl\u00e4ge br\u00e4chten?","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":762,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Mit Verantwortung hat das allerdings nichts zu tun. Zwei gro\u00dfe, die Regierung tragende Fraktionen m\u00fcssen eben Verantwortung \u00fcbernehmen; das m\u00fcssen Sie in der Tat nicht.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":763,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Ja, da tragen Sie schwer dran! Das sieht man!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":764,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"- Da tragen wir durchaus nicht schwer dran, lieber Kollege Gehring, sondern wir machen das gerne, wie im \u00dcbrigen auch die L\u00e4nder gerne Verantwortung f\u00fcr die Bildung in ihrem Bereich tragen. Ich will das am Beispiel Th\u00fcringen unterstreichen. Da ist ein Wissenschaftsminister, der hochkompetent ist - wir kennen ihn alle: Wolfgang Tiefensee, ehemaliger Kollege in diesem Haus - und eine hervorragende Wissenschaftspolitik f\u00fcr Th\u00fcringen macht; selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652899,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":766,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Er hat da auch gute Unterst\u00fctzung!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":767,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Ich finde, das kann man f\u00fcr die meisten L\u00e4nder sagen. Ich will das am Beispiel meines Nachbarlandes Rheinland-Pfalz deutlich machen - ich komme aus Hessen -, das eine hervorragende Politik macht.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":768,"sitzung":159,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Ja, in Hessen l\u00e4uft es auch super! \u00dcberall, wo die Gr\u00fcnen mitregieren, l\u00e4uft es super!","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":769,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Die Studierendenzahlen sind in den letzten zehn Jahren von 100 000 auf 120 000 gestiegen. Die Grundfinanzierung der Hochschulen dort ist nicht um 20 Prozent, sondern um 40 Prozent gestiegen; damit liegt Rheinland-Pfalz sogar \u00fcber dem bundesdeutschen Durchschnitt. Wir sehen, dass die BAf\u00f6G-Mittel vern\u00fcnftig eingesetzt werden. Das gilt \u00fcbrigens ebenso f\u00fcr mein Bundesland Hessen und alle anderen. Das ist auch richtig und gut so. Es ist sogar festzustellen, dass, v\u00f6llig gegen den Trend, in Rheinland-Pfalz die Betreuungsrelationen in den Hochschulen stabil bleiben und sogar besser werden.\n\nDas alles wird gemacht in den L\u00e4ndern. Ich finde, das muss man auch ganz klar benennen. Das ist eine Leistung, die auch von der Linken in Zukunft ein bisschen deutlicher gew\u00fcrdigt werden k\u00f6nnte.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652904,"profile_url":null,"sequence":770,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":771,"sitzung":159,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"In diesem Sinne, glaube ich, sind wir in der Bundesrepublik Deutschland bei alldem, was wir noch zu besorgen haben, bei alldem, was wir uns noch vornehmen, auf einem guten Weg. Das gilt f\u00fcr die L\u00e4nder auf der einen Seite und f\u00fcr diese Koalition auf der anderen Seite gleicherma\u00dfen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652906,"profile_url":null,"sequence":772,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":773,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/7643 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Widerspruch erhebt sich nicht. Dann ist die \u00dcberweisung somit beschlossen.\n\nIch rufe jetzt Tagesordnungspunkt 21 auf:\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nKombinierter siebter und achter Bericht der Bundesrepublik Deutschland zum \u00dcbereinkommen der Vereinten Nationen zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau (CEDAW)\n\nDrucksache 18\/5100\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Debatte 60 Minuten vorgesehen. - Auch dagegen erhebt sich kein Widerspruch. Dann ist das somit beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erster Rednerin f\u00fcr die Bundesregierung der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Elke Ferner das Wort.","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652908,"profile_url":null,"sequence":774,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Bildung und Forschung in strukturschwachen Regionen","top_id":14777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":775,"sitzung":159,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":"1841","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Der kombinierte siebte und achte CEDAW-Bericht erstreckt sich auf die Jahre 2007 bis 2014. Angesichts der Tatsache, dass noch in keinem Land der Welt die vollst\u00e4ndige Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern erreicht ist, hat dieser Bericht naturgem\u00e4\u00df Licht, aber auch Schatten. Ich freue mich sehr, dass wir jetzt, gut zwei Wochen vor der n\u00e4chsten Sitzung der Frauenrechtskommission der Vereinten Nationen, die Gelegenheit haben, \u00fcber diesen Bericht im Deutschen Bundestag zu diskutieren.\n\nIn den letzten zwei Jahren hat das Thema Gleichstellung wieder Fahrt aufgenommen. Auch deshalb bin ich mir ganz sicher, dass im n\u00e4chsten CEDAW-Bericht die Schatten geringer und das Licht mehr werden wird.\n\nF\u00fcr die Durchsetzung der Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern gibt es aus meiner Sicht drei zentrale Handlungsfelder: die Gleichstellung auf dem Arbeitsmarkt, die gleichberechtigte Partizipation in allen gesellschaftlichen Bereichen und der Schutz von Frauen und M\u00e4dchen vor Gewalt, insbesondere vor sexueller Gewalt.\n\nWo stehen wir im Jahr 2016? Bei der Gleichstellung auf dem Arbeitsmarkt gibt es Fortschritte. Die Frauenerwerbsquote ist auf dem h\u00f6chsten Stand. M\u00fctter kehren nach der Geburt ihrer Kinder fr\u00fcher in den Beruf zur\u00fcck als vorher. Immer mehr M\u00e4nner, gerade der j\u00fcngeren Generation, m\u00f6chten sich gerne Beruf und Familie partnerschaftlich teilen, also auch ihren Teil der Familienarbeit \u00fcbernehmen. Das gelingt zunehmend, aber immer noch auf zu niedrigem Niveau. Immer mehr M\u00e4nner nehmen Elterngeld in Anspruch.\n\nIn diesem Bereich haben wir Fortschritte erzielt, weil die Rahmenbedingungen ver\u00e4ndert worden sind. Wir haben in der letzten Gro\u00dfen Koalition das Elterngeld und den Rechtsanspruch auf einen Kitaplatz ab dem ersten Geburtstag eingef\u00fchrt. In dieser Wahlperiode verbessern wir die Rahmenbedingungen weiter. Der Bund stellt auch in dieser Wahlperiode L\u00e4ndern und Kommunen zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr den Kitaausbau zur Verf\u00fcgung. Wir haben beispielsweise das Programm \u201eKitaPlus\u201c aufgelegt, bei dem es darum geht, Besch\u00e4ftigten mit unnormalen Arbeitszeiten, also Personen, die im Schichtdienst arbeiten, etwa Krankenschwestern und Polizisten, die M\u00f6glichkeit einer guten Kinderbetreuung zu geben, auch wenn sie alleinerziehend sind oder der Partner bzw. die Partnerin die Kinderbetreuung nicht \u00fcbernehmen kann. Mit dem Elterngeld Plus erm\u00f6glichen wir eine bessere Partnerschaftlichkeit. Wir setzen Anreize f\u00fcr eine fr\u00fchere R\u00fcckkehr in den Beruf und haben mit dem Pflegezeit- und dem Familienpflegezeitgesetz Verbesserungen f\u00fcr die Vereinbarkeit von Pflege und Beruf geschaffen. - Das alles sind erste Schritte hin zur Familienarbeitszeit. Ich bin mir sicher: Wenn nicht in dieser Wahlperiode, werden wir sp\u00e4testens in der n\u00e4chsten Wahlperiode gesetzgeberische Ma\u00dfnahmen dazu ergreifen.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652910,"profile_url":null,"sequence":776,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Ingrid Pahlmann [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":777,"sitzung":159,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":"1841","speaker_party":null,"text":"Im CEDAW-Bericht wird gew\u00fcrdigt, dass wir die Erwerbst\u00e4tigkeit von Frauen, ihre \u00f6konomische Unabh\u00e4ngigkeit und damit ihre tats\u00e4chliche Gleichstellung unterst\u00fctzen. Wir sind aber noch l\u00e4ngst nicht am Ziel. Die Frauenerwerbsquote ist zwar so hoch wie noch nie; aber wenn man hinter die Kulissen schaut, sieht man, dass mehr als die H\u00e4lfte aller erwerbst\u00e4tigen Frauen in Teilzeit besch\u00e4ftigt sind, mit all den damit verbundenen Folgen wie Lohnersatzleistungen. Die Lohnl\u00fccke von 22 Prozent f\u00fchrt am Ende des Erwerbslebens zu einer Rentenl\u00fccke von fast 60 Prozent. Es ist daher notwendig, dass es auch im Bereich der Erwerbsarbeit zu einer besseren Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern kommt. Wir m\u00fcssen die Lohnl\u00fccke, die Zeitl\u00fccke und die Rentenl\u00fccke schlie\u00dfen; dann sind wir der Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern deutlich n\u00e4her gekommen.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652912,"profile_url":null,"sequence":778,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":779,"sitzung":159,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":"1841","speaker_party":null,"text":"Wir gehen in dieser Wahlperiode das Vorhaben \u201eLohngerechtigkeit\u201c an. Wir werden dar\u00fcber mit Sicherheit nicht nur am diesj\u00e4hrigen Equal-Pay-Tag zu diskutieren haben, sondern auch im weiteren Verlauf des Jahres. Die Lohnl\u00fccke liegt in Deutschland bei 22 Prozent. Damit sind wir so ziemlich am unteren Ende der Skala, was die Lohngerechtigkeit angeht. Das hat viele Ursachen. Deshalb brauchen wir auch viele Ma\u00dfnahmen, um der Lohnl\u00fccke beizukommen. Das geht los bei der Teilzeitarbeit. Wir wissen, dass Teilzeitarbeit in der beruflichen Sackgasse endet, wenn sie dauerhaft ausge\u00fcbt wird. Deshalb wollen wir den R\u00fcckkehranspruch auf die alte Arbeitszeit noch in dieser Wahlperiode angehen. Durch den Mindestlohn haben wir bereits einen Baustein zum Schlie\u00dfen der Lohnl\u00fccke gesetzt. Laut Untersuchungen wird die Lohnl\u00fccke allein durch den Mindestlohn um 2 Prozent geringer. Wenn dann auch noch von der M\u00f6glichkeit einer besseren Tarifbindung in gr\u00f6\u00dferem Umfang Gebrauch gemacht wird, wird sie sich weiter schlie\u00dfen. Es geht aber auch um den Wert der Arbeit, und um mehr Transparenz. Auch in dieses Thema werden wir in dieser Wahlperiode einsteigen.\n\nN\u00e4chster Punkt ist das Thema \u201eFrauen in F\u00fchrungspositionen\u201c. Dazu haben wir bereits ein Gesetz verabschiedet, das seit dem 1. Januar dieses Jahres vollst\u00e4ndig gilt. Wir werden hoffentlich zur Mitte des Jahres oder bis zum Herbst erste belastbare Zahlen haben, denen eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Unternehmen zugrunde liegt.\n\nDie Opposition hatte bei der Verabschiedung dieses Gesetzes gesagt, das reiche alles nicht aus. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass wir im letzten Jahr gemeinsam bei der FRK in New York waren. Es ist doch erstaunlich, welch positive Resonanz dieses Gesetz auf internationaler Ebene, sowohl bei der FRK als auch beim Global Summit of Women, gefunden hat. Nat\u00fcrlich ist das noch steigerungsf\u00e4hig","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":780,"sitzung":159,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Ganz klar! Gut erkannt!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":781,"sitzung":159,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":"1841","speaker_party":null,"text":"- \u00fcberhaupt keine Frage -; aber der Einstieg ist gemacht.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652916,"profile_url":null,"sequence":782,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":783,"sitzung":159,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":"1841","speaker_party":null,"text":"Letzter Punkt ist das Thema \u201eSchutz von Frauen und M\u00e4dchen vor Gewalt\u201c. Da, denke ich, gibt es mehr Licht als Schatten, aber eben auch noch den einen oder anderen Schatten. Wir haben in der Bundesrepublik ein sehr gut ausgebautes Hilfesystem. Wir haben auch Gesetze, die allerdings noch verbessert werden m\u00fcssen - das Sexualstrafrecht ist nur eines -, und das nicht erst seit K\u00f6ln, um das hier noch einmal deutlich zu sagen.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652918,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":785,"sitzung":159,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":"1841","speaker_party":null,"text":"Nach den Statistiken hat jede vierte Frau mit ihrem bisherigen oder vorherigen Partner wenigstens einmal k\u00f6rperliche oder sexuelle Gewalt in ihrem Leben erfahren, und jede siebte Frau in Deutschland hat auf die eine oder andere Weise sexualisierte Gewalt erfahren. Diese Zahlen sind viel zu hoch. Deshalb m\u00fcssen wir an den gesetzlichen Normen etwas ver\u00e4ndern.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652920,"profile_url":null,"sequence":786,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":787,"sitzung":159,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":"1841","speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen uns aber auch noch einmal \u00fcber den Alltagssexismus in unserer Gesellschaft unterhalten. Der f\u00e4ngt bei sexistischer Werbung an und endet am Ende des Tages in Rollenzuschreibungen, die nicht gut sind, und auch in entsprechenden Frauenbildern, die dann zu \u00dcbergriffen f\u00fchren, wie wir sie in K\u00f6ln, aber auch anderswo, zum Beispiel auf dem Oktoberfest in M\u00fcnchen, sehen konnten.\n\nIch glaube, dass wir auf gutem Weg sind. Es ist leider noch nicht alles getan. Wir werden uns auch beim n\u00e4chsten CEDAW-Bericht mit Sicherheit noch \u00fcber ein paar Schattenseiten zu unterhalten haben. Ich bin aber sehr zuversichtlich, dass wir beim n\u00e4chsten Mal eine deutlich bessere Bilanz vorlegen k\u00f6nnen; denn wir akzeptieren nicht, dass Frauen in unserer Gesellschaft direkte oder indirekte Nachteile haben. Daf\u00fcr arbeiten wir hier in gro\u00dfen Teilen zusammen; das m\u00f6chte ich hier auch noch einmal deutlich sagen. Daf\u00fcr Ihnen allen ein herzliches Dankesch\u00f6n!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652922,"profile_url":null,"sequence":788,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":789,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Cornelia M\u00f6hring f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652924,"profile_url":null,"sequence":790,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":791,"sitzung":159,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":"1606","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, es ist zu Beginn der Debatte nicht verkehrt, wenn ich noch etwas zur Bedeutung dieses \u00dcbereinkommens sage. Das \u00dcbereinkommen zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau, kurz CEDAW genannt, ist das wichtigste v\u00f6lkerrechtliche Instrument f\u00fcr die Gleichstellung von Frauen. Alle Staaten, die diesen Vertrag der Vereinten Nationen unterzeichnet haben, sind zur rechtlichen und faktischen Gleichstellung von Frauen in allen Lebensbereichen verpflichtet.\n\nWas hei\u00dft das? Das ist eigentlich ganz einfach: Erstens darf der Staat selbst nicht gegen den Gleichbehandlungsgrundsatz versto\u00dfen. Zweitens muss er auch aktiv daf\u00fcr sorgen, dass Chancengleichheit nicht nur auf dem Papier steht, sondern gesellschaftliche Realit\u00e4t wird.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652926,"profile_url":null,"sequence":792,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":793,"sitzung":159,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":"1606","speaker_party":"linke","text":"Der Staat ist au\u00dferdem verpflichtet, diese Politik proaktiv zu verfolgen. \u201eProaktiv\u201c bedeutet im urspr\u00fcnglichen Sinne \u00fcbrigens \u201eohne abzuwarten\u201c, sogar \u201eunverz\u00fcglich und mit eigenen Initiativen\u201c. Daran hapert es dann schon ein bisschen.\n\nVor 30 Jahren ist dieses \u00dcbereinkommen in nationales Recht \u00fcbergegangen, und seitdem \u00fcberpr\u00fcft der CEDAW-Ausschuss regelm\u00e4\u00dfig die Einhaltung dieses Abkommens und gibt konkrete Empfehlungen zu allen 16 Artikeln. Deutschland hat sich mit der Ratifizierung im \u00dcbrigen auch verpflichtet, diese Empfehlungen umzusetzen und mindestens ernst zu nehmen.\n\nLiebe Frau Ferner, Ihnen pers\u00f6nlich nehme ich das alles ab. Wir haben ja gemeinsam direkt bei der UN daf\u00fcr gestritten. Ich habe aber nicht so gute Hoffnungen in die Gesamt-GroKo wie in Sie. Auf dieser kleinen Karte, die ich hier habe, sind alle 16 Artikel des CEDAW-Abkommens verzeichnet. Vielleicht nehmen Sie die einmal mit und verteilen sie im Kabinett und in den Koalitionsfraktionen sozusagen als Leitschnur f\u00fcr die Gleichstellungspolitik. Das w\u00e4re doch mal etwas.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652928,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":795,"sitzung":159,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":"1606","speaker_party":"linke","text":"In dem hier vorliegenden kombinierten siebten und achten Bericht der Bundesrepublik Deutschland macht es n\u00e4mlich mitnichten den Eindruck, als w\u00fcrde die Bundesregierung das CEDAW-Abkommen wirklich ernst nehmen. Der Bericht liest sich eher wie ein schlechtes Entschuldigungsheft. In weiten Teilen wird gar nicht auf die Empfehlungen geantwortet, sondern einfach der Status quo beschrieben, gerechtfertigt und besch\u00f6nigt. Wir wissen schon l\u00e4nger - das ist, denke ich, \u00fcbereinstimmende Meinung in diesem Haus -, dass die vorherige Bundesregierung - Sie haben auf den langen Berichtszeitraum hingewiesen - gleichstellungspolitisch nicht sonderlich interessiert war. Aber der Bericht zeigt auch: Die GroKo hat keinen Plan.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652930,"profile_url":null,"sequence":796,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":797,"sitzung":159,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":"1606","speaker_party":"linke","text":"Sie haben kein Konzept, um die Diskriminierung von Frauen wirklich grundlegend und umfassend zu bek\u00e4mpfen, und Sie verstecken Ihre Planlosigkeit lediglich hinter ein paar gleichstellungspolitischen Trippelschritten.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652932,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":799,"sitzung":159,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":"1606","speaker_party":"linke","text":"Ich mache das einmal exemplarisch an Artikel 11 des Abkommens fest. Inhalt von Artikel 11 sind unter anderem die Beseitigung jeder Form von Diskriminierung im Erwerbsleben, das Recht auf Arbeit sowie das Recht auf gleiches Entgelt und gleiche Sozialleistungen. Gleichstellung ist immer auch eine soziale Frage. Solange Frauen in der Armutsfalle stecken, ist Gleichstellung nicht zu erreichen, und solange Frauen \u00f6konomisch nicht unabh\u00e4ngig von Ehem\u00e4nnern oder wem auch immer sind, ist Gleichstellung ebenfalls nicht zu erreichen. Damit sage ich nicht, dass, wenn wir \u00f6konomisch selbstst\u00e4ndig agierende Frauen haben, damit die Gleichstellung erreicht ist.\n\nDer CEDAW-Ausschuss ist zu Recht besorgt \u00fcber die Situation von Frauen im Erwerbsleben. Frauen sind zwar vermehrt erwerbst\u00e4tig - das hat Frau Ferner eben auch best\u00e4tigt; die Erwerbsquote ist gestiegen -, aber das hat nicht zu einem Anstieg des Anteils der Erwerbsarbeit von Frauen am Gesamtarbeitsvolumen gef\u00fchrt. Das hei\u00dft schlicht und ergreifend: Frauen sind nur st\u00e4rker in Teilzeit besch\u00e4ftigt, also weniger in Vollzeit. Die Quote ist also zur\u00fcckgegangen, und daf\u00fcr gibt es mehr Jobs in Teilzeit. Und nicht nur das: Frauen arbeiten vorwiegend in befristeten und gering bezahlten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen. Hinzu kommen die 5,3 Millionen Minijobs, in denen zu zwei Dritteln Frauen arbeiten.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652934,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":159,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Alles schlecht f\u00fcr die Rente!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":801,"sitzung":159,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":"1606","speaker_party":"linke","text":"Wie antwortet die Bundesregierung im Bericht auf dieses Problem? Sie behauptet einfach, dass Frauen zum gr\u00f6\u00dften Teil in Normalarbeitsverh\u00e4ltnisse eingestiegen sind. Der Trick dabei ist: Sie rechnet alles zu Normalarbeitsverh\u00e4ltnissen, was \u00fcber einer Wochenarbeitszeit von 21 Stunden liegt. Ehrlich gestanden, liebe Kolleginnen und Kollegen, das grenzt an Verarschung.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652936,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":803,"sitzung":159,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":"1606","speaker_party":"linke","text":"Ein Normalarbeitsverh\u00e4ltnis sollte sich perspektivisch, meiner Meinung nach, im Rahmen einer 30-Stunden-Woche bewegen, und zwar f\u00fcr beide Geschlechter, und zu einem Gehalt, von dem man auch gut leben kann.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652938,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":805,"sitzung":159,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":"1606","speaker_party":"linke","text":"Der CEDAW-Ausschuss sieht ebenfalls mit Besorgnis die seit langem bestehende Lohn- und Entgeltl\u00fccke. Er hat recht damit. Die Entgeltl\u00fccke zwischen den Geschlechtern liegt konstant bei 22 Prozent. Falls Ihr Gesetz das Bundeskanzleramt jemals wieder verl\u00e4sst, wird das darin vorgesehene Auskunftsrecht leider weder diese L\u00fccke schlie\u00dfen noch die Aufwertung von Frauenarbeit bewirken.\n\nAuch in den F\u00fchrungsetagen sind Frauen eine Seltenheit. Auch in den Bundesbeh\u00f6rden und Bundesministerien gibt es etliche patriarchale Hochburgen. Im Bundesrechnungshof sind gerade einmal miserable 18,92 Prozent Frauen in F\u00fchrungspositionen. Auch Minister Sch\u00e4uble scheint weibliches F\u00fchrungsvolk eher zu scheuen: Bei ihm sind von den 202 F\u00fchrungskr\u00e4ften gerade einmal ein F\u00fcnftel weiblich. Nur im Bundesrat ist jede zweite F\u00fchrungskraft eine Frau. Das zeigt aber: Wenn die Hausleitung es wirklich will, dann geht es auch.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652940,"profile_url":null,"sequence":806,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":807,"sitzung":159,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":"1606","speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Frauen in Deutschland bekommen weniger Geld und haben weniger Chancen, aber Frauen arbeiten nicht weniger. Das stellt auch der CEDAW-Ausschuss fest und bem\u00e4ngelt die Folgen, zum Beispiel f\u00fcr die Altersversorgung von Frauen. Frauen arbeiten mit 45,5 Stunden pro Woche im Durchschnitt eine Stunde l\u00e4nger als M\u00e4nner. Zwei Drittel dieser Zeit leisten sie unbezahlt; das sind immerhin 29,5 Stunden. Diese unbezahlte Arbeit umfasst etliches: Haushaltsf\u00fchrung, aber auch die Betreuung und Pflege von Kindern und anderen Haushaltsmitgliedern, Unterst\u00fctzung f\u00fcr Personen, die nicht im Haushalt leben, und noch einiges mehr. Frauen schaffen also den L\u00f6wenanteil der T\u00e4tigkeiten weg, ohne die unsere Gesellschaft \u00fcberhaupt nicht existieren k\u00f6nnte. Was bekommen sie daf\u00fcr? Eine schlechtere Bezahlung, und wenn sie erwerbslos werden, haben sie nicht einmal einen eigenen Anspruch auf Sozialleistungen, weil sie in Bedarfsgemeinschaften gepresst werden. F\u00fcr die Alterssicherung hat das alles schwerwiegende Folgen.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652942,"profile_url":null,"sequence":808,"sitzung":159,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wohl wahr!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":809,"sitzung":159,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":"1606","speaker_party":"linke","text":"In Deutschland beziehen Frauen nur 60,6 Prozent der Alterseinkommen der M\u00e4nner, oder anders ausgedr\u00fcckt 39,4 Prozent weniger.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eine der heftigsten Diskriminierungen ist Armut. Die Schere zwischen Arm und Reich hat mittlerweile v\u00f6llig absurde Ausma\u00dfe erreicht. Im Jahr 2014 waren rund 12,5 Millionen Menschen in Deutschland arm oder armutsgef\u00e4hrdet. Auch hier finden wir mehr Frauen als M\u00e4nner. Alleinerziehende - das sind auch zu 90 Prozent Frauen - tragen ein besonders hohes Armutsrisiko. 40 Prozent von ihnen sind einkommensarm.\n\nWie antwortet die Bundesregierung? Sie spart Fragen der Arbeitsteilung fast aus und meint, das Problem sei mit der Elternzeit und dem Elterngeld Plus fast erledigt. Sie h\u00e4lt weiter daran fest, dass Frauen sich eine dauerhafte und gut bezahlte Erwerbsarbeit suchen sollten, trotz der vorgetragenen Fakten und Daten. Ich finde das geradezu unertr\u00e4glich.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652944,"profile_url":null,"sequence":810,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":811,"sitzung":159,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":"1606","speaker_party":"linke","text":"Alle Frauen - wirklich alle Frauen! - haben eine eigenst\u00e4ndige Perspektive verdient, und zwar nicht nur als Sahnebonbon, sondern als Menschenrecht.\n\nDer gesamte Bericht zu allen Artikeln liest sich leider so wie beschrieben. Entschlossenes Handeln w\u00e4re jetzt aber angemessener, damit die zahlreichen Frauen nicht l\u00e4nger diskriminiert werden und endlich \u00f6konomisch unabh\u00e4ngig leben k\u00f6nnen. Die Linke will gerechte und gleiche L\u00f6hne, die Aufwertung von Frauenarbeit, endlich mehr Personal in der Pflege, eine sanktionsfreie Mindestsicherung, die Abschaffung von Bedarfsgemeinschaften und nicht zuletzt eine armutsfeste gesetzliche Rente.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652946,"profile_url":null,"sequence":812,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":813,"sitzung":159,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":"1606","speaker_party":"linke","text":"Die Linke meint gleichstellungspolitisch und dar\u00fcber hinaus: Das muss drin sein, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652948,"profile_url":null,"sequence":814,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":815,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Ursula Groden-Kranich spricht als N\u00e4chste f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652950,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":817,"sitzung":159,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":"1332","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Vor einer Woche habe ich hier zum Thema \u201eGleichstellung im Kulturbetrieb\u201c gesprochen. Auch die heutige Unterrichtung durch die Bundesregierung zeigt, dass uns alle das Thema \u201eDiskriminierung von Frauen\u201c umtreibt; man m\u00f6chte sagen: uns leider noch immer umtreibt. Die politische Arbeit an dieser Thematik ist - darin sind wir uns sicherlich alle einig - \u00fcberaus m\u00fchsam, oft kleinteilig und geht deprimierend langsam vonstatten. Dennoch ist es wichtig, sich ab und zu vor Augen zu f\u00fchren, dass es in unserem Land auch gute Fortschritte im Kampf gegen Diskriminierung gibt. Auch wenn es an der konsequenten Anwendung der bestehenden Gesetze zum Teil noch aus f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden hapert, gibt es viele Gesetze, um die uns Frauen anderer Nationen beneiden und auf die wir hierzulande stolz sein k\u00f6nnen; denn wir haben ein Allgemeines Gleichstellungsgesetz, und wir haben ein Grundgesetz, das in Artikel 3 die Diskriminierung von Frauen verbietet.\n\nDie jetzige Regierung hat in den letzten Jahren einige Vorhaben zum Abbau der Diskriminierung von Frauen umsetzen k\u00f6nnen. Ich nenne hier exemplarisch nur das Gesetz zur Frauenquote. Auch den Abbau von Entgeltungleichheit zwischen M\u00e4nnern und Frauen haben wir im Koalitionsvertrag gemeinsam festgeschrieben. Wie Sie wissen, befindet sich derzeit ein Gesetzentwurf zur Umsetzung eben dieser Pl\u00e4ne im Bundeskanzleramt. Also auch hier sind wir aktiv.\n\nDie Entgeltl\u00fccke als eine spezielle Form der Geschlechterdiskriminierung scheint mir in mancher Hinsicht symptomatisch zu sein; denn nicht nur beim Gender Pay Gap gilt: Das Problem, seine Ursachen und die m\u00f6glichen Instrumente zur Behebung sind hinl\u00e4nglich bekannt, die messbaren Fortschritte aber selbst nach jahrelangen Anstrengungen des Gesetzgebers immer noch eher d\u00fcrftig.\n\nWoran liegt es also, dass Frauen in unserer Gesellschaft immer noch diskriminiert werden? An einem Mangel an Gesetzen liegt es meiner Meinung nach jedenfalls nicht. Ich habe es an dieser Stelle schon mehrfach gesagt und betone es gerne nochmals: Um Diskriminierung nachhaltig zu bek\u00e4mpfen, d\u00fcrfen wir uns nicht allein auf den Gesetzgeber verlassen - auf ihn nat\u00fcrlich auch -, sondern wir m\u00fcssen der Diskriminierung auf allen politischen Ebenen und in allen gesellschaftlichen Kontexten entgegenwirken.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652952,"profile_url":null,"sequence":818,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":819,"sitzung":159,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":"1332","speaker_party":"cducsu","text":"Eine ganz wichtige Rolle spielt in diesem Zusammenhang der Zugang zur Bildung, auf den meine Kollegin Christina Schwarzer noch eingehen wird.\n\nEin grunds\u00e4tzliches Problem beim Kampf gegen die Diskriminierung von Frauen ist sicherlich, dass sie in so unterschiedlichen Ausformungen daherkommt. Sie f\u00e4ngt bei vermeintlich harmlosen und oftmals sogar unbewussten Verletzungen wie dem sexistischen Sprachgebrauch an, und sie reicht bis zur grauenvollen k\u00f6rperlichen und seelischen Verletzung der Menschenw\u00fcrde in Form von Zwangsprostitution und Genitalverst\u00fcmmelung.\n\nMeine Damen und Herren, bei der Besch\u00e4ftigung mit den verschiedenen Formen von Diskriminierung sto\u00dfe ich in letzter Zeit immer wieder auf eine Gruppe betroffener Frauen, die f\u00fcr meine Begriffe noch viel zu wenig im Fokus unserer Aufmerksamkeit steht. Diese Frauen haben selbst leider oft nicht die Mittel oder die Kraft, st\u00e4rker in Erscheinung zu treten: Ich denke an die Migrantinnen in diesem Land. Damit meine ich nicht nur die Frauen, die mit der aktuellen Fl\u00fcchtlingswelle zu uns kommen und hier Schutz suchen. Nein, ich denke vor allem an die Migrantinnen der zweiten und dritten Generation, an Frauen, die oftmals sogar einen deutschen Pass besitzen und dennoch hier, mitten unter uns, in Parallelgesellschaften leben, die Lichtjahre von Artikel 3 unseres Grundgesetzes entfernt sind.\n\nDie ganz allt\u00e4gliche und von uns allen mehr oder weniger stillschweigend geduldete Diskriminierung dieser M\u00e4dchen und Frauen aus muslimischen Familien reicht von vermeintlich banalen Dingen wie dem Verbot der Teilnahme am Sportunterricht oder am Unterricht an weiterf\u00fchrenden Schulen - von Universit\u00e4ten ganz zu schweigen - bis hin zur Zwangsverheiratung minderj\u00e4hriger M\u00e4dchen, die oft noch Jahre nach ihrer Ankunft in Deutschland unserer Sprache kaum m\u00e4chtig sind und die ihren Ehem\u00e4nnern in jeder Hinsicht - k\u00f6rperlich, moralisch und wirtschaftlich - ausgeliefert sind.\n\nWenn wir ehrlich sind, m\u00fcssen wir feststellen, dass Migrantinnen oft doppelt diskriminiert werden: einmal in der eigenen Community, und dann noch einmal von uns, indem wir f\u00fcr diese Art der Diskriminierung blind sind oder sie zumindest oft als Diskriminierung zweiter Klasse behandeln.\n\n\u00dcbrigens ist dieses Ph\u00e4nomen nicht nur in Gro\u00dfst\u00e4dten zu beobachten. Ich selber wurde in den letzten Jahren bei Begegnungen in meiner Heimatstadt immer wieder damit konfrontiert. Bei \u201e\u00f6ffentlichen\u201c Terminen waren Frauen mit gr\u00f6\u00dfter Selbstverst\u00e4ndlichkeit einfach ausgeschlossen. W\u00e4hrend des Ramadans beispielsweise war ich sowohl bei t\u00fcrkischen Familien als auch in Moscheen zum t\u00e4glichen Fastenbrechen eingeladen. Vor Ort wurde ich jedoch fast ausschlie\u00dflich von M\u00e4nnern empfangen; die Frauen durften nicht an den Begegnungen teilnehmen.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":820,"sitzung":159,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Was machen Sie eigentlich f\u00fcr die Integration? Sie machen doch nichts!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":821,"sitzung":159,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":"1332","speaker_party":"cducsu","text":"Oder: Beim Besuch von Fl\u00fcchtlingseinrichtungen in meinem Wahlkreis war ich erfreut, zu h\u00f6ren, dass es noch freie Pl\u00e4tze in Deutschkursen gibt.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":822,"sitzung":159,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Reden Sie doch nicht immer \u00fcber \u201edie\u201c und \u201ewir\u201c!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":823,"sitzung":159,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":"1332","speaker_party":"cducsu","text":"- Ach, lassen Sie es doch, Frau Schauws, ehrlich! Bei dem Thema sind n\u00e4mlich auch Sie auf einem Auge blind.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652958,"profile_url":null,"sequence":824,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":825,"sitzung":159,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Nein, sind wir nicht!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":826,"sitzung":159,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":"1332","speaker_party":"cducsu","text":"Vor Ort sagte mir dann aber beispielsweise eine tschetschenische Frau, ihr Mann w\u00fcnsche nicht, dass sie an einem solchen Kurs teilnimmt, weil dort auch M\u00e4nner sind. Dies trifft nicht nur Frauen in Fl\u00fcchtlingsheimen, sondern es trifft auch Frauen, die bereits seit vielen Jahren in unserem Land sind.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":827,"sitzung":159,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Es gab zwei Verabschiedungen, durch die die Schutzbed\u00fcrftigen schlechtergestellt wurden!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":828,"sitzung":159,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":"1332","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen ganz offen: Vorf\u00e4lle wie diese lassen mich besorgt, w\u00fctend und leider auch regelrecht hilflos zur\u00fcck. Sie bringen mich argumentativ in Bedr\u00e4ngnis. Denn wie soll ich meiner Tochter - -","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":829,"sitzung":159,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wer hat eigentlich die Deutschkurse, die Integrationskurse eingef\u00fchrt? Wir, gegen Ihren Widerstand!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652964,"profile_url":null,"sequence":830,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Max Straubinger [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":831,"sitzung":159,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":"1332","speaker_party":"cducsu","text":"- Noch gilt es, dass jeder eine eigene Meinung haben darf und diese auch hier im Bundestag frei \u00e4u\u00dfern darf. Insofern hat das auch mit Diskriminierung zu tun.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652966,"profile_url":null,"sequence":832,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":833,"sitzung":159,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":"1332","speaker_party":"cducsu","text":"Vorf\u00e4lle wie diese lassen mich besorgt, w\u00fctend und auch regelrecht hilflos zur\u00fcck. Denn wie soll ich meiner Tochter im Anschluss an solche Begegnungen erkl\u00e4ren, dass sich M\u00e4nner dieses Verhalten herausnehmen d\u00fcrfen, ohne bestraft zu werden, und Frauen dies ertragen m\u00fcssen? Da frage ich manchmal auch, Frau K\u00fcnast: Wo ist der Aufschrei der gr\u00fcnen Feministinnen?","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":834,"sitzung":159,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Ach Gott! Jetzt schl\u00e4gt\u2019s aber 13!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":835,"sitzung":159,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Deswegen wollen wir ja die Istanbul-Konvention durchsetzen!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":836,"sitzung":159,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":"1332","speaker_party":"cducsu","text":"Warum konnten \u00fcber Jahrzehnte hinweg Parallelgesellschaften entstehen, in denen Frauen und M\u00e4dchen einem chauvinistischen Diktat unterworfen werden, das nicht einmal ansatzweise mit unserer Rechtsordnung vereinbar ist, sondern diese bewusst und schamlos verachtet?","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":837,"sitzung":159,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Wir fragen beim \u00a7 177 noch mal, ob Sie uns unterst\u00fctzen!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":838,"sitzung":159,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Gleich sagen Sie noch, Sie sind Feministin!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":839,"sitzung":159,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":"1332","speaker_party":"cducsu","text":"Ist das unsere Vorstellung von Toleranz und kultureller Freiheit? Kann sie das wirklich sein? Ich denke: nein.\n\nIm vergangenen Jahr konnte ich an der UN-Frauenrechtskonferenz in New York teilnehmen. Die Ziele der Resolution \u201ePeking + 20\u201c, die unter anderem den Abbau von Diskriminierung zum Ziel hat, sind aktueller und notwendiger denn je. In meinen Gespr\u00e4chen mit Politikerinnen und Aktivistinnen verschiedenster Herkunft hat sich ein Punkt immer wieder herauskristallisiert, den ich absolut einleuchtend und enorm wichtig finde: Der Kampf um Gleichberechtigung und gegen Diskriminierung ist eben nicht eine reine \u201eFrauensache\u201c. Genau da setzen internationale Kampagnen, zum Beispiel \u201eHeForShe\u201c der UN Women, an. Denn von einer aufgekl\u00e4rten, emanzipierten und diskriminierungsfreien Gesellschaft profitieren am Ende alle: M\u00e4nner und Frauen. Das haben einschl\u00e4gige Untersuchungen bereits f\u00fcr verschiedene L\u00e4nder gezeigt. Auch ein Bericht der Weltbank kommt zu dem Schluss, dass eine starke Wirtschaft, kulturelle Innovation und soziale Gerechtigkeit fast automatisch dort entstehen, wo besonders viel f\u00fcr die Geschlechtergerechtigkeit getan wird.\n\nWir Frauen sollten also nicht den Fehler machen, M\u00e4nner beim Thema Diskriminierung immer nur als potenzielle Gegner zu betrachten. Im Gegenteil: Wir brauchen M\u00e4nner dringend als Mitstreiter der Frauen","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652974,"profile_url":null,"sequence":840,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":841,"sitzung":159,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Wenn sie an meiner Seite sind: Ja!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":842,"sitzung":159,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":"1332","speaker_party":"cducsu","text":"und vor allem als positive Rollenvorbilder und Korrektive f\u00fcr die Generation unserer S\u00f6hne, Neffen und Enkel.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652977,"profile_url":null,"sequence":843,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":844,"sitzung":159,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":"1332","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich glaube, im Moment sind mehr M\u00e4nner von der CDU\/CSU da als von den Linken.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652979,"profile_url":null,"sequence":845,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":846,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Wir machen manchmal auch Anmerkungen, die f\u00fcr alle gelten!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":847,"sitzung":159,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":"1332","speaker_party":"cducsu","text":"V\u00e4ter k\u00f6nnen und m\u00fcssen ebenso wie M\u00fctter dazu beitragen, dass ihre T\u00f6chter starke Pers\u00f6nlichkeiten werden, die sich ihrer Rechte als Frauen bewusst sind. Oder wie es k\u00fcrzlich in einem Artikel auf Zeit Online so sch\u00f6n auf den Punkt gebracht wurde: \u201eDeutschland braucht mehr Feministen!\u201c\n\nDie Diskriminierung von Frauen muss ge\u00e4chtet werden, und zwar von allen Menschen, die in diesem Land leben, v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit, ihrer Religion, ihrer kulturellen Herkunft und ihrer politischen und privaten \u00dcberzeugung.\n\nIch w\u00e4re sehr gl\u00fccklich, wenn ich in einer der n\u00e4chsten Reden zu dieser Thematik den Satz der US-amerikanischen Sozialreformerin Alice Hamilton zitieren k\u00f6nnte:\n\nF\u00fcr mich liegt die Befriedigung darin, dass die Dinge jetzt besser sind und dass ich daran Anteil hatte.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652982,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":849,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt die Kollegin Ulle Schauws.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":652984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":850,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Ulle, erkl\u00e4r es noch mal!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652985,"profile_url":null,"sequence":851,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der Linken","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":852,"sitzung":159,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Generalversammlung der Vereinten Nationen hat 1979 das wichtige \u00dcbereinkommen zur Beseitigung jeder Form der Diskriminierung der Frau beschlossen. CEDAW gilt bis heute als wichtigstes Menschenrechtsinstrument f\u00fcr Frauen weltweit. Das BMFSFJ misst dem Staatenbericht von CEDAW hohe Bedeutung bei. Das begr\u00fc\u00dfen meine Fraktion und ich ausdr\u00fccklich;","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652987,"profile_url":null,"sequence":853,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":854,"sitzung":159,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"denn das war in der letzten Wahlperiode unter CDU-F\u00fchrung deutlich anders.\n\nKollegin Groden-Kranich, wenn Sie hier heute mit Verve eine Rede f\u00fcr die Frauenrechte halten, sage ich Ihnen ganz klar: Gestern wurde ein Asylpaket II verabschiedet, in dem das Gewaltschutzkonzept f\u00fcr Frauen gekippt worden ist. Das ist die Wahrheit, und auch die m\u00fcssen Sie sich anh\u00f6ren.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652989,"profile_url":null,"sequence":855,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":856,"sitzung":159,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Was Sie hier gestern verabschiedet haben, bietet Frauen keinen Schutz, ganz im Gegenteil.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":857,"sitzung":159,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"N\u00e4chstes Jahr ist Kauder Feminist!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":858,"sitzung":159,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Ich frage mich, warum Sie vom Ministerium und auch Sie von den Fraktionen der Gro\u00dfen Koalition bei der Debatte zum Internationalen Frauentag auf eine R\u00fcckschau setzen. Der Bericht weist doch klar auf die dr\u00e4ngenden Aufgaben hin, zum Beispiel auf das \u00fcberf\u00e4llige Entgeltgleichheitsgesetz. Der Staatenbericht kritisiert die Situation seit Jahren. Es w\u00e4re meines Erachtens das richtige Signal gewesen, wenn Sie als Bundesregierung heute einen Gesetzentwurf f\u00fcr ein wirksames Entgeltgleichheitsgesetz vorgelegt h\u00e4tten. Ich h\u00e4tte das als ein gutes Signal gefunden.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652993,"profile_url":null,"sequence":859,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":860,"sitzung":159,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Aber bis auf Ank\u00fcndigungen hat diese Regierung nichts vorzuweisen. Frauen bekommen nach wie vor 22 Prozent weniger Lohn. Das ist und bleibt ein Skandal!\n\nIch habe die Bef\u00fcrchtung - ich bin da nicht alleine -, dass der von Ihnen angek\u00fcndigte Gesetzentwurf wenig wirksam sein wird, dass er den Frauen am Ende wenig bringt. Mit Ihrer geplanten Transparenzoffensive f\u00fcr Unternehmen mit mehr als 500 Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern werden Sie nur wenige Frauen erreichen. Ohne ein Verbandsklagerecht - das sage ich ganz klar - st\u00e4rken Sie die Unternehmen, aber nicht die Frauen. Und was ist das bitte f\u00fcr ein Signal an Frauen?\n\nDer Bericht der Kommission der Antidiskriminierungsstelle - das war in dieser Woche Thema im Ausschuss - hat das sehr klar kritisiert. Ihre Koalition knickt bereits jetzt vor der Wirtschaft und vor der Industrie ein, die gegen dieses Gesetz schon Sturm laufen. Ich sage Ihnen, meine Damen und Herren: Alle Frauen- und Sozialverb\u00e4nde werden Sie daran messen, was am Ende des Tages von einem Entgeltgleichheitsgesetz \u00fcbrig bleibt. Gegen jede Diskriminierung von Frauen ist ein Gesetz nur dann gut, wenn es auch Wirkung zeigt.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652995,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":862,"sitzung":159,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Ich will noch auf einen weiteren Punkt eingehen. Beim Kampf gegen Sexismus und bei der Suche nach L\u00f6sungen zur verbesserten Finanzierung von Frauenh\u00e4usern bleiben Sie im Ministerium komplett unt\u00e4tig. Erfolgreiche Regierungsarbeit, aber auch Gesetze, die gegen die Diskriminierung von Frauen wirken, m\u00fcssen Sie umsetzen.\n\nMeine Damen und Herren, die CEDAW-Empfehlung zu Prostitution kritisiert scharf - ich zitiere -, \u201edass die gesteckten Ziele durch das Gesetz nur in sehr geringem Umfang erreicht wurden\u201c. Konkret hei\u00dft das: keine Verbesserung der sozialen Lage, keine Verbesserung der Arbeitsbedingungen und keine Verringerung der Kriminalit\u00e4t f\u00fcr Prostituierte. Daran wird auch Ihr geplantes Prostitutionsgesetz nichts \u00e4ndern.\n\nGanz im Gegenteil: Mit Ihrem Gesetzesvorschlag treiben Sie Prostituierte geradezu in die Illegalit\u00e4t. Mit der Anmeldepflicht m\u00fcssen sich diese f\u00fcr jede sexuelle Dienstleistung anmelden - auch wenn sie nur gelegentlich stattfindet. Es geht Ihnen in der Union und in der SPD nicht um den Schutz der Prostituierten. Nein, im Gegenteil: Es geht um Kontrolle. Anstatt endlich die Richtlinie zum Schutz der Opfer von Menschenhandel umzusetzen, laufen Sie Gefahr, ein B\u00fcrokratiemonster zu schaffen, das die L\u00e4nder und Kommunen nicht wollen. Da frage ich ganz klar: Wie wirken Ihre Gesetze eigentlich?\n\nDer CEDAW-Ausschuss ist besorgt dar\u00fcber, dass die Bundesregierung Rollenstereotype nicht proaktiv bek\u00e4mpft. Auch wird Besorgnis \u00fcber sexistische Werbung ge\u00e4u\u00dfert. Ein Vorschlag des CEDAW-Ausschusses liegt l\u00e4ngst auf dem Tisch: Mit einer unabh\u00e4ngigen Stelle k\u00f6nnte sexistische Werbung wirksam gepr\u00fcft werden. - Dazu habe ich von Ihnen nichts geh\u00f6rt.\n\nIch bin auch gespannt, wie weit Sie am Ende des Tages beim Sexualstrafrecht wirklich gehen, ob wir am Ende des Tages ein Gesetz haben, nach dem das Nein auch ein Nein ist.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652997,"profile_url":null,"sequence":863,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":652998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":864,"sitzung":159,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Es ist noch viel zu tun. Wenn Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, dieses Jahr 2016 zum Jahr der Frauen ausrufen, dann d\u00fcrfen wir wirklich mehr von Ihnen erwarten, n\u00e4mlich Ank\u00fcndigungen, die dann auch wirklich umgesetzt werden, Gesetze, die ihren Namen wirklich verdienen, und Ma\u00dfnahmen, die gegen Diskriminierung von Frauen wirksam sind.\n\nBeherzigen Sie doch das, was schon die Vork\u00e4mpferinnen f\u00fcr das Frauenwahlrecht forderten. Ihr Motto hie\u00df: \u201eTaten statt Worte\u201c.\n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich Ihnen und uns allen einen guten Frauentag.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":652999,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":866,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dr. Carola Reimann f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653001,"profile_url":null,"sequence":867,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":868,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\n\nF\u00fcr gleiche oder gleichwertige Arbeit darf nicht wegen des Geschlechts ein geringerer Lohn gezahlt werden.\n\nSo steht es in etwas holprigem Deutsch auf Seite 35 des CEDAW-Berichts aus dem Jahr 1988. Das war der erste Bericht, den die Bundesregierung nach der Ratifizierung des \u00dcbereinkommens vorgelegt hat.\n\nHeute, 28 Jahre und etliche CEDAW-Berichte sp\u00e4ter, \u00e4u\u00dfert sich der zust\u00e4ndige UN-Fachausschuss besorgt \u00fcber die bestehenden Lohn- und Einkommensunterschiede zwischen Frauen und M\u00e4nnern in unserem Land. Fast drei Jahrzehnte sind vergangen, und wir sind von dem Ziel \u201egleicher Lohn f\u00fcr gleiche oder gleichwertige Arbeit\u201c noch immer meilenweit entfernt.\n\nWer immer noch glaubt, diese L\u00fccke werde sich schon irgendwann irgendwie von selbst schlie\u00dfen, der sollte einmal einen Blick in die Berichte der vergangenen Jahre werfen. Da steht schwarz auf wei\u00df: Wenn wir als Gesetzgeber jetzt nicht t\u00e4tig werden, dann wird sich auch in den n\u00e4chsten 30 Jahren nichts bewegen.\n\nKolleginnen und Kollegen, dank der Initiativen der Ministerinnen Schwesig und Nahles kommen wir bei der Entgeltgleichheit in dieser Legislaturperiode aber endlich voran. Vom Mindestlohn profitieren Millionen Besch\u00e4ftigte, insbesondere Frauen, vor allem Frauen im Dienstleistungssektor.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653003,"profile_url":null,"sequence":869,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":870,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Damit ist der Mindestlohn ein wichtiger Baustein zur Verringerung der bestehenden Lohnl\u00fccke.\n\nZu diesen Bausteinen geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch der weitere Ausbau der Kindertagesbetreuung, das neue Elterngeld Plus und das geplante Pflegeberufegesetz, das zu einer Aufwertung der sozialen Berufe f\u00fchren wird.\n\nKernst\u00fcck unserer Strategie zur Bek\u00e4mpfung der Lohnl\u00fccke ist aber das Gesetz f\u00fcr mehr Lohngerechtigkeit; den Gesetzentwurf hat Ministerin Schwesig zurzeit in Arbeit. Es setzt auf neue Instrumente wie den individuellen Auskunftsanspruch f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, die betrieblichen Verfahren und die Berichtspflichten. Vor allem setzt es auf Transparenz; denn die Frage des Gehalts - dar\u00fcber sind wir uns hier im Raum doch alle einig - ist in Deutschland eines der letzten gro\u00dfen Tabus. Dieses Tabu schadet vor allem den Frauen; denn viele wissen schlichtweg nicht, ob sie \u00fcberhaupt fair bezahlt werden. Das muss sich \u00e4ndern; denn nur dann k\u00f6nnen Frauen sich auch gegen Lohnungerechtigkeit zur Wehr setzen.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653005,"profile_url":null,"sequence":871,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":872,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Die Bev\u00f6lkerung ist bei der Frage der Transparenz und Vergleichbarkeit von Geh\u00e4ltern l\u00e4ngst weiter: Knapp 70 Prozent sind laut einer Studie des DELTA-Instituts daf\u00fcr, dass Gehaltsstatistiken im Betrieb offengelegt werden. Das zeigt: Die Leute wollen Transparenz \u00fcber Gehaltsfragen. Deshalb muss Schluss sein mit der Geheimniskr\u00e4merei auf Kosten der Frauen.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653007,"profile_url":null,"sequence":873,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":874,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Kolleginnen und Kollegen, die Lohnl\u00fccke zwischen Frauen und M\u00e4nnern - die Staatssekret\u00e4rin hat das ausgef\u00fchrt - hat viele Ursachen. Eine ist die Position von Frauen in der Unternehmenshierarchie. Mit der Frauenquote haben wir nicht nur einen wichtigen, ja historischen Schritt f\u00fcr mehr Gleichberechtigung geschafft, sondern wir haben auch die Weichen f\u00fcr mehr Vielfalt in den F\u00fchrungsetagen gestellt.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653009,"profile_url":null,"sequence":875,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":876,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Zugegeben, heute ist es f\u00fcr eine umfassende Bilanz noch zu fr\u00fch. Das Gesetz ist gerade erst in Kraft getreten und wirksam. Man kann aber doch festhalten, dass durch die Quote einiges in Bewegung gekommen ist, nicht nur durch die gesetzlichen Vorgaben, sondern auch durch die \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber Frauenanteile in Spitzengremien. Es gibt einige Unternehmen, die mit positiven Zahlen wirklich punkten k\u00f6nnen, andere m\u00fcssen sich aber der \u00f6ffentlichen Kritik stellen. Wenn man immer nur hinterherhechelt, gibt man in der \u00d6ffentlichkeit nat\u00fcrlich kein gutes Bild ab. Ich kann diesen Unternehmen nur raten: Wer die Quote ignoriert, schadet am Ende vor allem sich selbst.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653011,"profile_url":null,"sequence":877,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":878,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Kolleginnen und Kollegen, der aktuelle CEDAW-Bericht zeigt, dass wir bei der Gleichstellung vor allem in den letzten zwei Jahren ein gutes St\u00fcck vorangekommen sind. Vieles baut auf Errungenschaften auf, die von Frauen, auch von Frauen hier im Haus, von allen, \u00fcber Jahrzehnte hinweg hart erk\u00e4mpft wurden, oft gegen ganz erhebliche Widerst\u00e4nde. In den letzten Wochen und Monaten preisen auch diejenigen diese Errungenschaften, die bislang nicht als die eifrigsten Leser der CEDAW-Berichte in Erscheinung getreten sind. Ich will an dieser Stelle nicht \u00fcber die Beweggr\u00fcnde und die Motive der neuen K\u00e4mpfer f\u00fcr Gleichstellung und Frauenrechte spekulieren. Ich will an dieser Stelle aber darauf hinweisen, dass es schon bald die Gelegenheit gibt, hier im Parlament daf\u00fcr zu sorgen, dass Gleichstellung und Frauenrechte in diesem Land weiter gest\u00e4rkt werden, zum Beispiel mit dem Gesetz f\u00fcr mehr Lohngerechtigkeit und mit einer grundlegenden Reform des Sexualstrafrechts.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653013,"profile_url":null,"sequence":879,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":880,"sitzung":159,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Gro\u00dfer Beifall bei der Union!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":881,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Es sind alle herzlich eingeladen, mitzuhelfen.\n\nDanke.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653016,"profile_url":null,"sequence":882,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":883,"sitzung":159,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Ich sage es ja: Gro\u00dfer Beifall!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":884,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Christina Schwarzer, CDU\/CSU.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653019,"profile_url":null,"sequence":885,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-schwarzer-0","sequence":886,"sitzung":159,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":"1566","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das \u00dcbereinkommen zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau definiert diese in Artikel 1 wie folgt:\n\n... jede mit dem Geschlecht begr\u00fcndete Unterscheidung, Ausschlie\u00dfung oder Beschr\u00e4nkung, die zur Folge oder zum Ziel hat, dass die auf die Gleichberechtigung von Mann und Frau gegr\u00fcndete Anerkennung, Inanspruchnahme oder Aus\u00fcbung der Menschenrechte und Grundfreiheiten durch die Frau - ungeachtet ihres Familienstands - im politischen, wirtschaftlichen, sozialen, kulturellen, staatsb\u00fcrgerlichen oder jedem sonstigen Bereich beeintr\u00e4chtigt oder vereitelt wird.\n\nSchaue ich mir diesen Artikel St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck an, wird zumindest deutlich: Vom gesetzlichen Standpunkt her haben wir in Deutschland eine Gleichberechtigung von Mann und Frau. Das ist eine gute Nachricht, eine wichtige Grundlage, aber damit allein wird absolut keine Aussage \u00fcber die tats\u00e4chliche Gleichstellung der Geschlechter in unserem Land getroffen.\n\nDas \u00dcbereinkommen geht mit gutem Recht noch einen Schritt weiter. Es verpflichtet die Vertragsstaaten zur Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen, die nicht nur die juristische, sondern auch die tats\u00e4chliche Gleichberechtigung von Frau und Mann herbeif\u00fchren sollen. Diese Zielstellung ist richtig und wichtig, macht es f\u00fcr den Vertragsstaat aber selbstverst\u00e4ndlich ungleich schwieriger, die gemeinsam angestrebten Ziele zu erreichen. Die Gleichberechtigung in der Wirtschaft, in den Medien, in der \u00d6ffentlichkeit, ja sogar in der Familie selbst kann durch einzelne Regelungen oder Gesetze, Projekte oder Kampagnen forciert und gef\u00f6rdert, nie jedoch g\u00e4nzlich herbeigef\u00fchrt werden. Auch wird eine Diskriminierung im Zweifel unterschiedlich empfunden.\n\nDer UN-Ausschuss f\u00fcr die Beseitigung der Diskriminierung der Frau ber\u00fccksichtigt diese beiden Faktoren auch in seinen Stellungnahmen zum Bericht, zum Beispiel, wenn es um die Geschlechtsstereotypen in der \u00d6ffentlichkeit, vor allem in den Medien, geht. Der Bericht erkennt hier klar an, dass die Bundesrepublik Deutschland, in der die Unabh\u00e4ngigkeit der Medien ein wichtiges Element der freiheitlich-demokratischen Grundordnung ist, die Vermittlung eines positiven Frauenbildes nicht verlangen kann. Als Gesellschaft k\u00f6nnen wir dies einfordern - das sollten wir auch dringend tun -, und die Politik kann dies durch viele Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653021,"profile_url":null,"sequence":887,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-schwarzer-0","sequence":888,"sitzung":159,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":"1566","speaker_party":"cducsu","text":"Die tats\u00e4chliche Gleichberechtigung von Mann und Frau ist ein wichtiges politisches und gesellschaftliches Ziel. Es ist in unserer Gesellschaft allgemein anerkannt, von traurigen Ausnahmen abgesehen. Wenn wir, die wir hier sitzen, auf die Stra\u00dfe gehen und ein paar Menschen fragen w\u00fcrden, ob sie die Gleichstellung der Geschlechter f\u00fcr wichtig und richtig halten, dann - da bin ich mir sicher - w\u00fcrden die meisten mit Ja antworten. Ich bin aber auch von Folgendem \u00fcberzeugt: W\u00fcrden wir die Menschen drau\u00dfen fragen, ob sie in ihrem pers\u00f6nlichen Umfeld Frauen diskriminieren oder sich als Frau diskriminiert f\u00fchlen, w\u00fcrde ein nicht unbeachtlicher Teil mit Nein antworten. Das hat auch damit zu tun, wie wir ganz pers\u00f6nlich die Dinge einsch\u00e4tzen.\n\nDer Chef eines kleinen IT-Unternehmens, der den m\u00e4nnlichen einem gleichqualifizierten weiblichen Bewerber vorzieht, tut dies nicht mit dem erkl\u00e4rten Ziel, die Bewerberin zu diskriminieren, sondern vielmehr nur aus einem gef\u00fchlten Vorteil des Mannes heraus, den der Chef gar nicht so recht erkl\u00e4ren kann, aber so empfindet. Die junge Mutter, die sich die famili\u00e4ren Aufgaben mit ihrem Partner so aufteilt, dass sie in den ersten Jahren die haupts\u00e4chliche Arbeit bei der Umsorgung der Kinder tr\u00e4gt, f\u00fchlt sich dadurch nicht zwingend diskriminiert.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653023,"profile_url":null,"sequence":889,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-schwarzer-0","sequence":890,"sitzung":159,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":"1566","speaker_party":"cducsu","text":"Doch summieren sich viele kleine solcher Beispiele, Frau Rawert, tr\u00e4gt dies auch dazu bei, dass der Bericht bei uns in Deutschland nat\u00fcrlich eine strukturelle Benachteiligung der Frauen feststellt.\n\nHinzu kommen die wirklich schlimmen Ausnahmen der Benachteiligung von Frauen, wenn diese beispielsweise aufgrund ihres Geschlechts im Beruf ganz offen und gezielt benachteiligt werden oder zum Beispiel h\u00e4usliche Gewalt erfahren. Dazu muss man aber auch Folgendes feststellen: Wenn ein Mann seine Frau verpr\u00fcgelt, dann haben wir es nicht mit einer strukturellen oder gar gesetzlichen Benachteiligung der Frauen zu tun, sondern wir haben es schlichtweg mit einem miesen Typen zu tun, der eher ein Fall f\u00fcr den Staatsanwalt und nicht f\u00fcr die Gleichstellungsbeauftragte ist.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653025,"profile_url":null,"sequence":891,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-schwarzer-0","sequence":892,"sitzung":159,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":"1566","speaker_party":"cducsu","text":"Die heute schon vielfach angesprochene Lohndiskrepanz zwischen M\u00e4nnern und Frauen - mag man nun die unbereinigte Zahl von 22 Prozent, den bereinigten Wert von 7 bis 8 Prozent oder gar die umstrittenen 2 Prozent des Instituts der deutschen Wirtschaft heranziehen - ist ohne Zweifel ein Thema, dessen wir uns annehmen m\u00fcssen. Wir tun dies schon seit Jahren. Viele Ma\u00dfnahmen wurden heute auch schon genannt, zum Beispiel das ElterngeldPlus, die Frauenquote in der Wirtschaft oder der Rechtsanspruch auf einen Kitaplatz.\n\nWarum wirkt das ElterngeldPlus so gut? Ein Teil des Gender Pay Gap l\u00e4sst sich darauf zur\u00fcckf\u00fchren, dass Frauen, gesamtgesellschaftlich betrachtet, die Hauptaufgabe bei der Kinderbetreuung stemmen. Wir sind hier auf einem sehr guten Weg, die partnerschaftliche Aufteilung bei der Kinderbetreuung st\u00e4rker den W\u00fcnschen junger Familien anzupassen. V\u00e4ter wollen n\u00e4mlich mehr f\u00fcr ihre Kinder da sein; zahlreiche Studien belegen dies. Mit dem ElterngeldPlus unterst\u00fctzen wir sie dabei. Das hat selbstverst\u00e4ndlich auch positive Auswirkungen f\u00fcr Frauen auf dem Arbeitsmarkt. Um es etwas salopp zu sagen: Wenn der Chef nicht einsch\u00e4tzen kann, ob eine potenzielle junge Mutter oder ein potenzieller junger Vater das Ausfallrisiko im Fall einer Familiengr\u00fcndung ist, wird er wom\u00f6glich bei der Besetzung eines neuen Postens kein Geschlecht bevorzugen oder benachteiligen.\n\nDer Rechtsanspruch auf einen Kitaplatz sowie der ma\u00dfgeblich vom Bund finanzierte Ausbau der Kinderbetreuungspl\u00e4tze sind ebenfalls dazu geeignet, eine schnelle R\u00fcckkehr von Frauen ins Erwerbsleben zu f\u00f6rdern, so sie denn wollen.\n\nWenn wir also konstatieren, dass bereits viele Schritte getan sind, es noch ein gutes St\u00fcck Weg hin ist bis zu einer reellen Gleichberechtigung von Mann und Frau, viele in unserer Gesellschaft dies aber in ihrer t\u00e4glichen Lebensrealit\u00e4t nicht empfinden oder zumindest als weniger dringlich einstufen, ist es mir wichtig, die Problematik noch aus einem anderen Blickwinkel zu betrachten. Der Bericht bezieht eindeutig auch Deutschlands f\u00f6derale Struktur - seine 16 Bundesl\u00e4nder mit rund 11 000 Kommunen - und die sich daraus ergebenden Aufgabenstrukturen ein.\n\nStellen wir folgende \u00dcberlegung an: Ein nicht zu vernachl\u00e4ssigender Faktor f\u00fcr die Lohnl\u00fccke ist die Berufswahl. Wir finden Frauen h\u00e4ufig - Frau Dr. Reimann, Sie erw\u00e4hnten das - in schlechter bezahlten Dienstleistungsberufen in der Pflege, im Einzelhandel oder in der Kinderbetreuung. M\u00e4nner dominieren in besser bezahlten Berufen und bei Vorstandsposten. Die Grundlage hierf\u00fcr legen wir in der Schule, in der Ausbildung und im Studium.\n\nLassen Sie uns einen Blick in die Klassenr\u00e4ume und die H\u00f6rs\u00e4le werfen. In Deutsch-Leistungskursen gibt es mehr M\u00e4dchen, bei der Informatik als Wahlfach mehr Jungen. Auch in den Klassen, in denen zum Fachinformatiker ausgebildet wird, sind die Jungen in der \u00dcberzahl. Der Anteil der Frauen in Maschinenbaustudieng\u00e4ngen steigt; aber auch hier liegen die Frauen immer noch zur\u00fcck. Bei den Sozialwissenschaften hingegen dominieren die Frauen.\n\nDass wir im Bereich IT ein Bildungs- und Ausbildungsproblem haben, stelle ich immer wieder fest, wenn ich Sch\u00fclergruppen zu Besuch habe. Bei den M\u00e4dchen - aber auch Jungen erz\u00e4hlen das oft - h\u00e4lt sich die Begeisterung f\u00fcr den Informatikunterricht arg in Grenzen. Es scheint, als m\u00fcsse man schon eine gro\u00dfe Begeisterung f\u00fcr diese vermeintlich langweiligen Dinge mitbringen, um eine Leidenschaft f\u00fcr dieses Thema zu entwickeln.\n\nWas ich damit sagen will: Eine wichtige Grundlage f\u00fcr weniger Diskriminierung am Arbeitsmarkt - und damit bei den L\u00f6hnen - legen wir mit unseren Lehrpl\u00e4nen bzw. mit unserem Bildungssystem. Damit sind wir beim F\u00f6deralismus und bei den L\u00e4ndern.\n\nWenn wir wollen, dass sich diese Form von M\u00e4nner- bzw. Frauen\u00fcberhang in bestimmten Berufsgruppen ausgleicht, m\u00fcssen wir unseren Kindern verschiedene Themen von Anfang an strukturiert beibringen. Aber das allein reicht noch nicht aus. Wir m\u00fcssen unseren Sch\u00fclern die Dinge auch richtig - soll hei\u00dfen: kindgerecht - beibringen. Einige Menschen m\u00fcssen aufh\u00f6ren, zu verneinen, dass M\u00e4dchen und Jungen unterschiedlich lernen. Diese Tatsache wird von ihnen als uns\u00e4glich gebrandmarkt. Tats\u00e4chlich ist das aber so. Das hei\u00dft, dass vor allem MINT-Unterricht nicht nur kindgerechter, sondern auch individueller werden muss.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653027,"profile_url":null,"sequence":893,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-schwarzer-0","sequence":894,"sitzung":159,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":"1566","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist nicht nur f\u00fcr die Jungen und M\u00e4dchen selbst, sondern auch f\u00fcr die Wirtschaft wichtig. Die Studienergebnisse im Rahmen des \u201etrendence Sch\u00fclerbarometers\u201c 2015 zeigen, dass sich mit knapp 30 Prozent besonders Jungen eine Ausbildung im technischen oder mechanischen Bereich w\u00fcnschen und nur 11,9 Prozent eine Ausbildung in der Informatik anstreben. Nur 2 Prozent der befragten M\u00e4dchen interessieren sich hingegen f\u00fcr eine entsprechende Ausbildung.\n\nAuch bei angestrebten Studienrichtungen lassen sich Unterschiede bei der Beliebtheit seitens der Geschlechter feststellen. W\u00e4hrend rund 11 Prozent der befragten Jungen ein Informatikstudium beginnen wollen, sind nur 0,8 Prozent der Sch\u00fclerinnen daran interessiert. Klar ist: Die IT-Berufsgruppen brauchen M\u00e4dchen und Frauen. Die reelle Gleichberechtigung am Arbeitsmarkt ist nicht nur ein Instrument der Frauenf\u00f6rderung, sondern auch der Wirtschaftsf\u00f6rderung.\n\nNeben den heute schon vielfach angesprochenen Schritten beim Elterngeld, bei der Quote, bei der R\u00fcckkehr von Teilzeitarbeit in Vollzeitarbeit und bei vielem mehr ist das diesbez\u00fcgliche Fitmachen unseres Bildungssystems meines Erachtens eine der wichtigsten Ma\u00dfnahmen, um das gemeinsame Ziel, die Lohnl\u00fccke zu schlie\u00dfen - dar\u00fcber wurde heute schon vielfach gesprochen -, zu erreichen, damit wir, liebe Ulle Schauws, den Equal Pay Day k\u00fcnftig auch an Silvester feiern k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653029,"profile_url":null,"sequence":895,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":896,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt die Kollegin Katja D\u00f6rner.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":897,"sitzung":159,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Dass wir \u00fcber eine konkrete frauenpolitische Initiative dieser Bundesregierung gesprochen haben, ist ziemlich genau ein Jahr her. Damals wurde n\u00e4mlich das \u201eQu\u00f6tchen\u201c verabschiedet. Das ist sicherlich eine gute Sache, aber nicht wirklich der ganz gro\u00dfe Wurf.\n\nDas war vor einem Jahr. Heute diskutieren wir \u00fcber den CEDAW-Bericht. Es ist klar: Der CEDAW-Bericht - er ist das wichtigste Menschenrechtsinstrument f\u00fcr Frauen - ist ohne Frage eine Debatte wert. Ich will aber doch feststellen: Dass zum 8. M\u00e4rz, dem Internationalen Frauentag, so gar keine konkrete Initiative von der Bundesregierung ausgeht, entt\u00e4uscht mich und erschreckt mich auch.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653032,"profile_url":null,"sequence":898,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":899,"sitzung":159,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Denn das zeigt, dass der Bundesregierung in der Frauenpolitik die Puste ausgegangen ist, liebe Kolleginnen, liebe Kollegen. Dabei gibt es wirklich genug zu tun, um das anzugehen, was CEDAW einfordert, n\u00e4mlich die Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau.\n\nDer aktuelle Bericht gibt auch ganz klare Hinweise, was f\u00fcr die Bundesrepublik ansteht. Einen Punkt will ich hier noch einmal ganz stark betonen: - Stichwort \u201eEntgeltgleichheit\u201c.\n\nDeutschland besetzt seit Jahren den traurigen Spitzenplatz in der Europ\u00e4ischen Union, wenn es um die Lohnl\u00fccke zwischen Frauen und M\u00e4nnern geht. In keinem anderen europ\u00e4ischen Land gilt der Leitsatz \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche oder gleichwertige Arbeit\u201c so wenig wie bei uns. Das ist einfach besch\u00e4mend und ein \u00c4rgernis, dessen Beseitigung wir wirklich umgehend in Angriff nehmen sollten.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653034,"profile_url":null,"sequence":900,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":901,"sitzung":159,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Das immer wieder angek\u00fcndigte Entgeltgleichheitsgesetz liegt uns bis heute noch immer nicht vor. Da die Spatzen von den D\u00e4chern pfeifen, wie massiv Teile der Bundesregierung schon jetzt auf die Bremse dr\u00fccken, d\u00fcrfen wir leider nicht viel Gutes f\u00fcr dieses Gesetz erwarten.\n\nWenn das Entgeltgleichheitsgesetz der Gro\u00dfen Koalition tats\u00e4chlich nur f\u00fcr Betriebe mit mehr als 500 Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen gelten soll, wie es wohl geplant ist, dann ist der zahnlose Tiger doch schon vorprogrammiert. Wir Gr\u00fcne wollen ein Entgeltgleichheitsgesetz, das tats\u00e4chlich wirkt und seinen Namen auch verdient.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653036,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":903,"sitzung":159,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Da ich schon einmal bei nicht umgesetzten Ank\u00fcndigungen bin: Wo steckt eigentlich das Recht auf R\u00fcckkehr in Vollzeit? Frau Ferner hat es heute auch wieder angek\u00fcndigt. Ich habe das gestern einmal flott gegoogelt: Manuela Schwesig hat es am 9. Januar 2014 und am 7. Januar 2015 angek\u00fcndigt, Andrea Nahles hat es am 18. Dezember 2013, am 15. M\u00e4rz 2014 und am 7. Januar 2015 angek\u00fcndigt. Das ist noch nicht einmal eine vollst\u00e4ndige Auflistung. F\u00fcr 2015 wurde es uns dann konkret versprochen. Wo steckt der entsprechende Gesetzentwurf?","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653038,"profile_url":null,"sequence":904,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":905,"sitzung":159,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Das Recht auf R\u00fcckkehr in Vollzeit ist zentral, um Frauen den Weg aus der erzwungenen Teilzeit zu ebnen, aber eben auch, um Teilzeit f\u00fcr M\u00e4nner attraktiver zu machen. Deshalb muss es unbedingt kommen. Wir fordern die Bundesregierung auf, endlich einen Gesetzentwurf zu diesem Thema vorzulegen.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653040,"profile_url":null,"sequence":906,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":907,"sitzung":159,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, die autonomen Frauenh\u00e4user haben vor einer Woche eine Bustour durch die Bundesl\u00e4nder gestartet. Sie machen damit auf die schwierige finanzielle Situation der Frauenh\u00e4user aufmerksam. Ich bin der Initiative sehr dankbar, dass sie so hartn\u00e4ckig an diesem Thema dranbleibt.\n\nDieses Thema wird auch im CEDAW-Bericht ganz zentral aufgegriffen. Der Ausschuss zeigt sich sehr besorgt \u00fcber die fehlende nachhaltige Finanzierung der Frauenh\u00e4user und den mangelnden Zugang f\u00fcr Frauen mit Behinderung, f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und f\u00fcr einkommensschwache Frauen.\n\nHier besteht auch ganz klar Handlungsbedarf. Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Finanzierung der Frauenh\u00e4user darf nicht einfach lapidar auf die L\u00e4nder und auf die Kommunen abgeschoben werden. Wir sehen hier den Bund weiterhin in der Pflicht.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653042,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":909,"sitzung":159,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Ich konnte nur einige Beispiele nennen, aber es gibt frauenpolitisch nun wirklich genug zu tun. Es wird Zeit, dass sich die Bundesregierung wieder aufrafft, hier konkrete Initiativen vorzulegen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653044,"profile_url":null,"sequence":910,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":911,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Als erster Kollege in dieser Debatte hat jetzt S\u00f6nke Rix f\u00fcr die SPD das Wort.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653046,"profile_url":null,"sequence":912,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU ","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":913,"sitzung":159,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal zur Frage, ob in der Frauenpolitik die Luft raus ist: Ich kann zumindest f\u00fcr den linken Lungenfl\u00fcgel der Koalition sagen, dass dort noch genug Luft drin ist, Frau Kollegin.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653048,"profile_url":null,"sequence":914,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":915,"sitzung":159,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Im rechten auch!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":916,"sitzung":159,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Gemeinsam mit dem rechten Lungenfl\u00fcgel werden wir hier auch noch zu weiteren Ma\u00dfnahmen kommen.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653051,"profile_url":null,"sequence":917,"sitzung":159,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wann denn?","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":918,"sitzung":159,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Eine weitere Vorbemerkung, weil es immer wieder auch darum geht, welche Verantwortung die L\u00e4nder in vielen Fragen haben. Es n\u00fctzt ja nichts - Sie haben das gerade am Beispiel der Frauenh\u00e4user noch einmal getan -, wenn wir uns hier immer wieder sagen, der Bund m\u00fcsse st\u00e4rker Verantwortung \u00fcbernehmen,","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":919,"sitzung":159,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":920,"sitzung":159,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"wenn die L\u00e4nder das nun einmal nicht wollen. In den L\u00e4ndern regieren auch Sie mit, liebe Gr\u00fcnen","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653055,"profile_url":null,"sequence":921,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":922,"sitzung":159,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":"1606","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch nicht so!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":923,"sitzung":159,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"- nat\u00fcrlich ist es so: auch dort regieren Sie mit, liebe Gr\u00fcnen -, und von daher: Lassen Sie uns einmal die Kirche im Dorf lassen und die Verantwortung dort belassen, wo sie gerade ist, und lassen Sie uns auch einmal unsere eigenen Landesregierungen auffordern, dort etwas zu tun.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653058,"profile_url":null,"sequence":924,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":925,"sitzung":159,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Im \u00dcbrigen geht Schleswig-Holstein hier mit sehr gutem Beispiel voran und ist vorbildlich. Das wird - zumindest im Vergleich zu den anderen L\u00e4ndern - auch die Kollegin M\u00f6hring zugeben m\u00fcssen. Wir in Schleswig-Holstein haben das schon schneller erkannt.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cornelia-mohring-0","sequence":926,"sitzung":159,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":"1606","speaker_party":"linke","text":"Das entl\u00e4sst uns aber nicht aus der Verantwortung!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":927,"sitzung":159,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Gerade in der Debatte und auch insgesamt wird, wenn man \u00fcber Gleichstellungspolitik diskutiert, h\u00e4ufiger die Frage gestellt: Brauchen wir da eigentlich noch Gesetze? Wir haben doch die Gleichstellung im Grundgesetz festgeschrieben. Wo werden denn Frauen durch welche Ma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich benachteiligt oder diskriminiert? Auch hier in der Debatte hat das am Rande eine Rolle gespielt. Es wurde erkl\u00e4rt, es gebe doch so viele Gesetze, und eigentlich brauche man doch keine gesetzlichen Regelungen mehr. Wer so etwas sagt, der redet unverantwortlich angesichts dessen, was wir \u00fcber Diskriminierung von Frauen in diesem Lande wissen.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653062,"profile_url":null,"sequence":928,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":929,"sitzung":159,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Der Lohnunterschied betr\u00e4gt \u00fcber 20 Prozent. Frauen sind immer noch st\u00e4rker von Armut betroffen als M\u00e4nner. Frauen sind noch immer st\u00e4rker von Gewalt betroffen als M\u00e4nner. Frauen haben noch immer schlechtere Aufstiegschancen als M\u00e4nner. Diese Liste lie\u00dfe sich noch fortf\u00fchren. Wer an dieser Stelle behauptet, das sei nur ein gesellschaftliches Problem, man brauche keine gesetzlichen Regelungen, der liegt falsch, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653064,"profile_url":null,"sequence":930,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Silke Launert [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":931,"sitzung":159,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Wir haben in dieser Koalition schon gesetzliche Regelungen auf den Weg gebracht, und wir haben auch noch weitere vor uns. Ich erinnere an die Einf\u00fchrung der Quote. Und ich erinnere an die Ma\u00dfnahmen, die wir, federf\u00fchrend beim Justizressort, zur Versch\u00e4rfung des Sexualstrafrechts vor uns haben.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653066,"profile_url":null,"sequence":932,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":933,"sitzung":159,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Ich erinnere an das Gesetz zur Lohngerechtigkeit. Also, wir regeln Dinge gesetzlich. Das haben wir uns als Koalition gemeinsam auf die Fahnen geschrieben. Das sollten wir nicht kleinreden.\n\nEin Wort zur Lohngerechtigkeit, weil auch Sie, Frau D\u00f6rner, in Ihrer Rede darauf hingewiesen haben, dass die Regelung hierzu kein zahnloser Tiger werden d\u00fcrfe. Ich kann Ihnen f\u00fcr die SPD-Fraktion versichern: Einer Regelung, die einem zahnlosen Tiger gleicht, werden wir nicht zustimmen. Ein Gesetz nur um des Gesetzes willen brauchen wir nicht. Wir brauchen ein Gesetz um der Wirkung willen. Daran arbeiten wir, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653068,"profile_url":null,"sequence":934,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":935,"sitzung":159,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Wir wissen, dass wir eigentlich noch viel mehr Biss haben m\u00fcssten und k\u00f6nnten. Leider l\u00e4sst uns der Koalitionsvertrag nicht so viel Spielraum, wie wir ihn vielleicht mit anderen Mehrheiten in diesem Hause h\u00e4tten. Aber er l\u00e4sst uns Spielraum. Ich appelliere an die Koalitionskolleginnen und -kollegen von der Union, diesen Spielraum zu nutzen, damit es ein wirksames Gesetz wird.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653070,"profile_url":null,"sequence":936,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":937,"sitzung":159,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Alles, was vern\u00fcnftig ist!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":938,"sitzung":159,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich noch kurz \u00fcber Rollenbilder sprechen, weil auch das ein Thema ist, an dem wir arbeiten m\u00fcssen. Ich habe mich vorhin an das Lied M\u00e4nner, von Herbert Gr\u00f6nemeyer,  erinnert gef\u00fchlt. Er singt:\n\nM\u00e4nner haben Muskeln.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":939,"sitzung":159,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Wenn sie mal welche h\u00e4tten!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":940,"sitzung":159,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"M\u00e4nner sind furchtbar stark ...\n\nM\u00e4nner kriegen \u201anen Herzinfarkt.\n\nDie meisten M\u00e4nner, die das auf dem Oktoberfest zur bayerischen Blasmusik mitgr\u00f6len, wissen gar nicht, wie ironisch dieses Lied gemeint ist.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653075,"profile_url":null,"sequence":941,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":942,"sitzung":159,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Nichtsdestotrotz macht es ein besonderes M\u00e4nnerbild deutlich, an dem noch viele h\u00e4ngen.\n\nZum Gl\u00fcck hat sich dieses M\u00e4nnerbild ver\u00e4ndert, auch mit Hilfe von gesetzlichen Ma\u00dfnahmen, zum Beispiel dem Elterngeld Plus. Das Elterngeld ist gerade schon erw\u00e4hnt worden. Hiermit st\u00e4rken wir die Partnerschaftlichkeit. Wir wissen aus Studien, dass M\u00e4nner noch viel mehr Zeit f\u00fcr Familie und f\u00fcr Partnerschaft haben wollen. Deshalb ist es gut und richtig, dass wir beim Elterngeld Plus nicht stehen bleiben, sondern noch weiter diskutieren, n\u00e4mlich das Thema Familienarbeitszeit, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653077,"profile_url":null,"sequence":943,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":944,"sitzung":159,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Zu Rollenbildern geh\u00f6rt leider immer noch ein sehr antiquiertes Frauenbild. Wenn man sich die Werbung einmal ansieht, ist man h\u00e4ufig sehr geschockt. Es gibt den Spruch eines Arzneimittelherstellers: M\u00fctter nehmen nicht frei, M\u00fctter nehmen XY. Gemeint ist ein bestimmtes Medikament. Das Bild, das dahintersteckt, was also M\u00fctter f\u00fcr eine Funktion haben und welche Rolle sie spielen sollen, wird dabei sehr deutlich. Deshalb glaube ich: Auch wenn wir sehr viele gesetzliche Regelungen brauchen, so brauchen wir nichtsdestotrotz auch eine gesellschaftliche Debatte. Wir brauchen einen gesellschaftlichen Auftrieb f\u00fcr die Gleichstellung von M\u00e4nnern und Frauen. Wir brauchen beides: gesetzliche Regelungen und gesellschaftliche Debatte. Diese f\u00fchren wir.\n\nDanke sch\u00f6n, meine Damen und Herren.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653079,"profile_url":null,"sequence":945,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":946,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfende Rednerin in dieser Aussprache ist die Kollegin Dr. Silke Launert f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653081,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":948,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! 0800 0116 016:","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":949,"sitzung":159,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Frauennotrufnummer!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":950,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Alles M\u00f6gliche haben wir heutzutage in unseren Smartphones gespeichert. Aber welche Frau verf\u00fcgt in ihrem Telefonbuch \u00fcber diese Nummer? Wer von uns kennt diese Nummer \u00fcberhaupt? Normalerweise m\u00fcssten sie mindestens 40 Prozent der in Deutschland lebenden Frauen kennen und auf ihrem Handy unter \u201eH\u201c wie Hilfetelefon abgespeichert haben. Denn - das zeigt auch der Bericht - laut Studien sind etwa 40 Prozent der Frauen seit ihrem 16. Lebensjahr mindestens einmal psychischer und\/oder sexueller Gewalt ausgesetzt gewesen.\n\nDie Nummer, die ich gerade genannt habe, ist die Nummer des Hilfetelefons, das seit M\u00e4rz 2013 zur Verf\u00fcgung steht und in dem Bericht ausdr\u00fccklich lobend angesprochen wird.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653085,"profile_url":null,"sequence":951,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":952,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Die Bundesregierung hat damit eine wichtige L\u00fccke im Hilfesystem geschlossen. Denn das Telefon ist ein kostenloses, bundesweites und anonymes Erstberatungsangebot bei allen Formen von Gewalt. Es bietet Betroffenen, Angeh\u00f6rigen oder sonstigen Personen unkomplizierte Hilfe rund um die Uhr und in 15 Sprachen.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653087,"profile_url":null,"sequence":953,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":954,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen Angebote wie dieses f\u00fcr alle, und damit meine ich wirklich: f\u00fcr alle. Denn jedem muss klar sein, dass Gewalt gegen Frauen \u00fcberall stattfindet, jederzeit und in allen Schichten.\n\nIch teile die hier angesprochene Ansicht, dass es nichts mit Diskriminierung zu tun hat, wenn ein Mann seine Frau verpr\u00fcgelt, leider nicht. Das zeigt nicht nur ein gro\u00dfer Teil des Berichts. Wenn Frauen k\u00f6rperlich oder sexuell Gewalt erfahren, hat das h\u00e4ufig etwas mit Macht und mit Kleinhalten zu tun. Auch das ist f\u00fcr mich eine Form von Diskriminierung.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653089,"profile_url":null,"sequence":955,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":956,"sitzung":159,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Diese Erkenntnis kommt aber sp\u00e4t!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":957,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Sp\u00e4testens mit den Vorf\u00e4llen in der Silvesternacht in K\u00f6ln haben wir erlebt, dass sexuelle und k\u00f6rperliche Gewalt auch \u00f6ffentlich passiert. K\u00f6rperliche oder sexuelle Gewalt gegen Frauen kommt \u00fcberall vor: auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen und Stra\u00dfen, am Arbeitsplatz und oft zu Hause in den eigenen vier W\u00e4nden. Es ist erschreckend, wenn man h\u00f6rt, dass Frauen von h\u00e4uslicher Gewalt mehr bedroht sind als durch andere Gewaltdelikte wie K\u00f6rperverletzung mit Waffen, Wohnungseinbr\u00fcche oder Raub.\n\nSexuelle oder k\u00f6rperliche Gewalt gegen Frauen reicht von einfachen Bel\u00e4stigungen wie anz\u00fcglichen Bemerkungen oder einem Klaps auf den Po \u00fcber Schl\u00e4ge, Verpr\u00fcgeln, Stalking und Vergewaltigung bis hin zu T\u00f6tungsdelikten, nicht selten innerhalb von partnerschaftlichen oder famili\u00e4ren Beziehungen. Diese \u00dcbergriffe steigern sich dann im Hinblick auf H\u00e4ufigkeit und Intensit\u00e4t.\n\nMich hat es oft erschreckt, zu erleben, dass Opfer gerade dem Partner gegen\u00fcber sp\u00e4ter im gerichtlichen Verfahren sich selbst die Schuld gegeben und das Verhalten des Partners entschuldigt haben. Sie haben immer mehr das Gesp\u00fcr daf\u00fcr verloren, was man eigentlich in einer Beziehung akzeptieren sollte und was nicht.\n\nSo vielf\u00e4ltig diese Formen von Gewalt gegen\u00fcber Frauen sind - ich habe gar nicht alle Formen der Gewalt angesprochen -, so vielf\u00e4ltig sind auch die strafrechtlichen Einordnungen. Sie reichen von der einfachen Beleidigung bis hin zu Stalking, K\u00f6rperverletzung, Vergewaltigung oder auch T\u00f6tungsdelikten. Leider bestehen im Strafrecht erhebliche Strafbarkeitsl\u00fccken. Deshalb - das haben einige Kollegen schon zu Recht gesagt - braucht man beides: die Debatte in der Bev\u00f6lkerung wie auch in manchen F\u00e4llen die \u00c4nderung des Rechts. Wir als Gesetzgeber m\u00fcssen genau da ansetzen. Denn als Bundesgesetzgeber sind wir definitiv f\u00fcr die Reform des Strafrechts zust\u00e4ndig.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653092,"profile_url":null,"sequence":958,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":959,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Ein Beispiel ist die Reform der Straftatbest\u00e4nde bei Menschenhandel und Zwangsprostitution. In den n\u00e4chsten Wochen und Monaten wird sicherlich ein Gesetzentwurf eingebracht. Denn es ist kein Geheimnis, und es ist auch keine \u00dcbertreibung, wenn ich sage, dass junge M\u00e4dchen und Frauen mitten in Europa wie Ware gehandelt werden. Sie werden wie Frischfleisch angepriesen und von einem Bordell ins n\u00e4chste verkauft, benutzt und weggeworfen. Da m\u00fcssen wir t\u00e4tig werden - leider hat das gutgemeinte Prostitutionsgesetz zum Teil das Gegenteil bewirkt -; wir m\u00fcssen die ersten Schritte gehen und werden sehen, wie praxistauglich diese sind.\n\nAuch im Bereich des Stalkings hat der Bundesjustizminister vergangene Woche einen Entwurf vorgelegt. Ich freue mich sehr dar\u00fcber. Denn auch das zeigen die Statistiken: Es wurden 25 000 F\u00e4lle zur Anzeige gebracht, und es gab 400 Verurteilungen. Und warum? Ein erheblicher Grund f\u00fcr dieses Missverh\u00e4ltnis besteht in der Fassung des Straftatbestandes. Es ist nicht in Ordnung, zuerst zu verlangen, dass das Opfer wegen der permanenten Bel\u00e4stigungen seinen Arbeitsplatz wechselt oder umzieht. Wir m\u00fcssen hier fr\u00fcher ansetzen. Ich freue mich, dass Justizminister Maas nun das Thema aktiv angeht.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653094,"profile_url":null,"sequence":960,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":961,"sitzung":159,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Nein hei\u00dft nein!","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":962,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Das n\u00e4chste Thema - Sie sprachen es schon an - ist die Reform des Vergewaltigungstatbestandes. Hier wird in den n\u00e4chsten Wochen ein Entwurf in die Gesetzgebung eingebracht werden. Auch hier gibt es gravierende Schutzl\u00fccken, und zwar schon vor den Ereignissen in der K\u00f6lner Silvesternacht.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653097,"profile_url":null,"sequence":963,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":964,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Es kann nicht sein, dass die F\u00e4lle, in denen sich die Frau nicht wehrt, weil der T\u00e4ter \u00fcberlegen ist, oder in denen sich die Mutter nicht wehrt, wenn sie vergewaltigt wird, weil sie ihr Kind nicht aufwecken will, nicht bestraft werden.\n\nDie Rechtslage zu verbessern, ist das eine. Ich h\u00f6re immer wieder, dass die Gesetze nichts bringen. Manchmal ist das so; das r\u00e4ume ich ein. Aber eine fr\u00fchzeitig eingreifende Strafbarkeit kann vieles verhindern. Ich nenne als Beispiel den Bereich des Stalking. Wenn Opfer zur Polizei oder zur Staatsanwaltschaft gehen und ihnen dort gesagt wird, das sei doch nichts, und sie schlie\u00dflich weggeschickt werden, dann spricht sich das herum. Die Opfer nehmen das mit. Glauben Sie mir: Gerade im Bereich des Stalking ist es wichtig, die T\u00e4ter fr\u00fchzeitig zu erreichen.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653099,"profile_url":null,"sequence":965,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":966,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht wenige von ihnen haben psychische Sch\u00e4den. Nicht selten f\u00fchren diese harmlosen Stalking-Delikte zu einer Steigerung, bis hin zur T\u00f6tung.\n\nEin weiterer Aspekt ist die Finanzierung. Sie haben recht: Die Finanzierung ist ein Hauptproblem. Dabei sind wir als Bund h\u00e4ufig nicht zust\u00e4ndig. Aber das Thema im Hinblick auf den Bericht anzusprechen, ist v\u00f6llig richtig. Mir tut es in der Seele weh - dabei l\u00e4uft in Bayern in diesem Bereich vieles besser als woanders -,","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653101,"profile_url":null,"sequence":967,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":968,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"wenn ich erlebe, dass lokale Einrichtungen wie der Notruf der Diakonie Hochfranken oder die \u201eSchutzh\u00f6hle\u201c ums \u00dcberleben k\u00e4mpfen m\u00fcssen und dass nur dank der Medien, des Fernsehens und der Zeitungen, Gelder akquiriert werden, die das \u00dcberleben solcher Einrichtungen sichern. Jeden Euro, den wir an dieser Stelle sparen, m\u00fcssen wir hinterher - genauso wie in der Jugendhilfe - mehrfach wieder ausgeben.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653103,"profile_url":null,"sequence":969,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":970,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir die Opfer gleich zu Beginn alleine lassen und nicht optimal betreuen, tragen viele gesundheitliche Sch\u00e4den davon. Auch die Kosten sind enorm. Viele Opfer landen in der Erwerbsunf\u00e4higkeit, weil sie mit den Belastungen nicht zurechtkommen. Daher kann ich nur sagen: Auch wenn der Bund nicht zust\u00e4ndig ist, sollten wir an einem Strang ziehen und uns eine Strategie \u00fcberlegen. Hier bin ich sofort bei Ihnen. Das ist ein Bereich, den wir auch im Hinblick auf die Fl\u00fcchtlingskrise nicht vernachl\u00e4ssigen d\u00fcrfen. Ganz im Gegenteil: Wir werden ihn sogar ausbauen m\u00fcssen.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653105,"profile_url":null,"sequence":971,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":972,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":"1312","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir nicht wollen, dass sich Frauen aus Scham nicht melden, dann m\u00fcssen wir dieses Thema mitten in die Gesellschaft bringen, und zwar nicht nur einmal am 8. M\u00e4rz eines jeden Jahres, sondern immer wieder. Wenn wir wollen, dass Taten zur Anzeige gebracht werden und dass M\u00e4nner, die zu solchen Taten neigen, therapiert werden, dann m\u00fcssen sich mutige Nachbarn bei der Polizei melden, wenn sie h\u00f6ren, dass eine Frau zu Hause verpr\u00fcgelt wird. Wir m\u00fcssen zudem junge M\u00e4dchen ermutigen, sich selbst einzugestehen, dass vielleicht in der eigenen Beziehung eine Grenze l\u00e4ngst \u00fcberschritten ist und dass man Hilfe in Anspruch nehmen sollte.\n\nAllen Betroffenen sage ich: Das W\u00e4hlen der 0800 0116 016 kann die Eintrittskarte in ein neues Leben sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653107,"profile_url":null,"sequence":973,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":974,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/5100 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Ich sehe keinen Widerspruch. Dann gehe ich davon aus, dass Sie alle damit einverstanden sind. Die \u00dcberweisung ist beschlossen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 22 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens\n\nDrucksache 18\/7457\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nFinanzausschuss (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nF\u00fcr diese Aussprache sind nach einer interfraktionellen Vereinbarung 38 Minuten vorgesehen. - Ich sehe, dass alle damit einverstanden sind. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erstem Redner f\u00fcr die Bundesregierung dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Dr. Michael Meister das Wort.","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653109,"profile_url":null,"sequence":975,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 \u00dcbereinkommen gegen Diskriminierung der Frau","top_id":14778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":976,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Beim Gesetzentwurf zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens geht es darum, dass wir moderne IT nutzen, um das Besteuerungsverfahren einfacher, schneller und effizienter zu gestalten. Lassen Sie mich zu diesen drei Zielen etwas sagen. Wir wollen das Ganze so machen, dass wir ein sauberes und sicheres rechtsstaatliches Fundament f\u00fcr diese Ver\u00e4nderung im Besteuerungsverfahren haben.\n\nSchneller soll es werden, indem wir die Informationstechnologie nutzen, den Menschen die M\u00f6glichkeit geben, auf elektronischer Ebene mit dem Finanzamt zu kommunizieren, und dabei Medienbr\u00fcche vermeiden. Das hei\u00dft: Wir wollen in Zukunft keine Mischung mehr zwischen Informationstechnologie und Papier. Wir wollen auch daf\u00fcr sorgen, dass nicht nur die Erkl\u00e4rung selbst, sondern auch die Bearbeitung der Steuererkl\u00e4rung, die Bescheidung und m\u00f6glicherweise weitere Verfahrensschritte vollautomatisiert erfolgen k\u00f6nnen. Das ist deshalb wichtig, weil es sich um ein Massenverfahren handelt, bei dem Millionen von Steuererkl\u00e4rungen und Bescheiden zu erstellen sind. Wir gehen davon aus, dass zuk\u00fcnftig die Bescheidung elektronisch erfolgt und der Bescheid per Download heruntergeladen werden kann. Ebenso wollen wir den Weg daf\u00fcr \u00f6ffnen, dass die vorausgef\u00fcllte Steuererkl\u00e4rung auf elektronischem Weg zum Steuerpflichtigen kommt.\n\nDer Steuervollzug selbst soll einfacher werden, weil die Belege nicht mehr wie heute durch die Finanzbeh\u00f6rde angefordert werden, sondern es in Zukunft nur noch eine Aufbewahrungspflicht f\u00fcr den Steuerpflichtigen geben soll. Nur dann, wenn Belege ben\u00f6tigt werden, findet eine \u00dcbermittlung an die Finanzbeh\u00f6rde, und zwar auch auf elektronischem Weg, statt. Wir wollen das, was wir bei Elster k\u00f6nnen, durch ein einfacheres Authentifizierungsverfahren erm\u00f6glichen. So wollen wir die Authentifizierung ohne Medienbr\u00fcche durchf\u00fchren; damit wird auch die elektronische Erkl\u00e4rung f\u00fcr den Steuerpflichtigen einfacher.\n\nWir glauben, dass es vor dem Hintergrund der demografischen Entwicklung und der knapper werdenden Zahl der Fachkr\u00e4fte sinnvoll ist, die Mitarbeiter der Steuerverwaltung effizienter zum Einsatz zu bringen, sprich: nicht in den Masseverfahren, die vollautomatisiert bearbeitet werden k\u00f6nnen, sondern dort, wo es um komplexere Sachverhalte oder um solche F\u00e4lle geht, die man nicht vollautomatisiert erfassen kann. Wir werden deshalb ein Risikomanagementsystem implementieren und nach diesem Risikomanagementsystem daf\u00fcr sorgen, dass auch im automatisieren Verfahren der eine oder andere Fall dennoch einer Pr\u00fcfung unterzogen wird.\n\nInsgesamt hoffen wir, dass sich die Mitarbeiter in Zukunft den komplexen F\u00e4llen zuwenden k\u00f6nnen und wir damit daf\u00fcr sorgen, dass sie zielgenauer eingesetzt werden k\u00f6nnen und die Steuerverwaltung insgesamt zielgenauer wird. Ich will an dieser Stelle ausdr\u00fccklich sagen: Es ist nicht unsere Absicht, Personalabbau zu betreiben. Unser Ziel ist es vielmehr, von Massen- und Mengenaktivit\u00e4ten zu einer qualit\u00e4tsorientierten Steuerverwaltung zu kommen.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653111,"profile_url":null,"sequence":977,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":978,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Was sind die wesentlichen Teile, die wir rechtsstaatlich fundieren m\u00fcssen? Ich will einige Stichworte nennen.\n\nDas ist zum einen die elektronische Kommunikation. An der Stelle m\u00fcssen nat\u00fcrlich die Datensicherheit und der Datenschutz f\u00fcr die Finanzverwaltung, f\u00fcr den Steuerpflichtigen, aber auch f\u00fcr Dritte, die gegebenenfalls Daten zuliefern, gew\u00e4hrleistet sein.\n\nWir wollen die Wirtschaftlichkeit und die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit des Verwaltungshandelns steigern - das habe ich beschrieben - durch die Konzentration der Mitarbeiter auf die komplexen F\u00e4lle und die schwierigen Fragen.\n\nWir wollen zum Dritten dazu kommen, dass die einfacheren F\u00e4lle vollst\u00e4ndig automatisiert bearbeitet werden.\n\nWir wollen dazu kommen, dass die Abgabe der Steuererkl\u00e4rung f\u00fcr den Steuerpflichtigen erleichtert wird, sprich: er soll die vorausgef\u00fcllte Steuererkl\u00e4rung bei der Finanzbeh\u00f6rde abrufen k\u00f6nnen, damit er sozusagen ein elektronisches Formular bereits mit seinen Daten bekommt, in das er gegebenenfalls nur Korrekturen eintragen muss.\n\nWir haben das Thema \u201eelektronische Daten\u00fcbertragung an Dritte und von Dritten\u201c, bei dem wir auch erhebliche Vereinfachungen erwarten. Ich nenne als Beispiel die Daten der Rentenversicherungstr\u00e4ger, Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge und \u00e4hnliche Dinge.\n\nBei den Steuererkl\u00e4rungsfristen werden wir in den F\u00e4llen, in denen Steuerberater beteiligt sind, eine Ausdehnung vornehmen. Ich glaube, dass das dazu f\u00fchrt, dass wir zu einer gleichm\u00e4\u00dfigen Belastung der Steuerverwaltung kommen.\n\nDas Gesetz soll nach den Beratungen am 1. Januar 2017 in Kraft treten. Allerdings muss man sich dar\u00fcber klar sein, dass anschlie\u00dfend die organisatorische Umsetzung innerhalb der Steuerverwaltung erfolgen muss. Ich wei\u00df schon, dass Sie, Herr Pitterle, an der Stelle ein bisschen lachen.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":979,"sitzung":159,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Nein, darum ging es nicht!","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":980,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Ich bin allerdings schon der Meinung, dass man dann, wenn man den B\u00fcrger ernst nimmt - wir sind hier die Vertreter der B\u00fcrger der Bundesrepublik Deutschland -,","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":981,"sitzung":159,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Wir nehmen die auch ernst!","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":982,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"den Versuch, Menschen den Umgang mit Verwaltung zu erleichtern, nicht l\u00e4cherlich machen, sondern ernsthaft diskutieren sollte. Das w\u00fcrde ich mir an dieser Stelle schon w\u00fcnschen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653117,"profile_url":null,"sequence":983,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":984,"sitzung":159,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Ich habe nicht deswegen gelacht!","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":985,"sitzung":159,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Das war ein Missverst\u00e4ndnis!","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":986,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"- Jeder hat sein Menschen- und B\u00fcrgerbild. Da will Ihnen gar nicht widersprechen.\n\nWenn wir das Gesetz zum 1. Januar 2017 in Kraft setzen, dann haben wir eine Grundlage f\u00fcr die organisatorische und inhaltliche Umgestaltung. Es wird allerdings gemeinsam mit den L\u00e4ndern Zeit brauchen, bis 2022. Das hei\u00dft, nach heutigem Stand k\u00f6nnen wir davon ausgehen, dass nach 2022 das, was ich beschrieben habe, auch im tats\u00e4chlichen Leben ankommt.\n\nWir haben in Vorbereitung dieses Gesetzentwurfs versucht, uns nicht einfach etwas am gr\u00fcnen Tisch auszudenken, sondern wir haben einen sehr intensiven Dialog mit den Steuerberatern und mit weiteren Verb\u00e4nden, die mit diesen Sachfragen zu tun haben, gef\u00fchrt, aber auch mit den L\u00e4ndern. Wir sind, glaube ich, zu einem Entwurf gekommen, der im ersten Durchgang im Bundesrat durchaus positiv von den L\u00e4ndern kommentiert worden ist. Nat\u00fcrlich gab es einige Hinweise, die sich haupts\u00e4chlich auf technische Fragen beziehen. Wir werden die Bundesratsanliegen, bei denen es um technische Fragen ging, mit Sicherheit im weiteren Gesetzgebungsverfahren pr\u00fcfen. F\u00fcr mich war insgesamt jedoch positiv, dass die L\u00e4nder vom Grundsatz her deutlich gemacht haben, dass sie hinter diesem Ansatz stehen und ihn auch mittragen werden.\n\nWas ist also unser Ziel? Wir wollen neue Technologien daf\u00fcr nutzen, dass der B\u00fcrger einfacher, schneller und effizienter zu seiner steuerlichen Beurteilung kommt. Wir wollen weniger Arbeit f\u00fcr die Steuerpflichtigen, wir wollen eine qualitative Steigerung in der Steuerverwaltung, und wir hoffen, dass wir am Ende trotzdem rechtssichere Verfahren haben. Deshalb haben wir auch die dritte Gewalt in unsere Diskussion einbezogen und ausdr\u00fccklich Finanzrichter gefragt, wie sie die gesetzlichen Regelungen, die wir hier vorlegen, beurteilen. Auch von dieser Seite war der Diskurs positiv und hat dazu gef\u00fchrt, dass wir einige Hinweise bekommen haben, bei welchen Punkten wir aufpassen sollen.\n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Sie diesen Gesetzentwurf entsprechend diskutieren und dass diese Diskussionen, wie vorgesehen, bis zur Sommerpause zu einem positiven Ergebnis f\u00fchren, damit wir eine gesetzliche Grundlage haben, auf die sich ab 2017 alle einstellen k\u00f6nnen. Ich glaube, das ist vor dem Hintergrund, dass wir unsere Verwaltung auf eine IT-gest\u00fctzte Verwaltung umstellen wollen, ein gewaltiger Schritt in Richtung Zukunft.\n\nEs ist bedauerlich, dass diese Diskussion am Freitagmittag zu sp\u00e4ter Stunde stattfindet. Was hier geschieht, ist ein gro\u00dfer Schritt f\u00fcr die Verwaltung, aber auch f\u00fcr die B\u00fcrger unseres Landes. Dass die Diskussion zu einer solchen Zeit hier stattfindet, finde ich ein bisschen bedauerlich. Man h\u00e4tte durchaus eine prominentere Zeit f\u00fcr die Diskussion dieses Vorhabens finden k\u00f6nnen. Das gilt auch f\u00fcr die Kollegen im Bundestag, die dies zu betreuen haben. Ich glaube, da wird die Bedeutung des Themas nicht von allen drau\u00dfen wahrgenommen. Ich w\u00fcnsche mir eine gute Beratung und viel Erfolg.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653121,"profile_url":null,"sequence":987,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":988,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Richard Pitterle von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653123,"profile_url":null,"sequence":989,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":990,"sitzung":159,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Jeder, der schon einmal eine Steuererkl\u00e4rung ohne Steuerberater auszuf\u00fcllen hatte, wei\u00df: Das ist beileibe kein Spa\u00df. Man verschiebt es gerne auf das n\u00e4chste Mal, bis das Wochenende vor dem Abgabetermin doch herhalten muss. Daher klingt es zun\u00e4chst spannend, wenn das Verfahren modernisiert werden soll.\n\nIn dem \u00fcber 100 Seiten starken Entwurf, auf dessen Details ich hier aufgrund der Zeit, die mir zur Verf\u00fcgung steht, nicht eingehen kann, ist eine umfassende Umstellung auf Computernutzung vorgesehen. Salopp gesagt soll also die Steuererkl\u00e4rung in Zukunft bequem \u00fcbers Internet stattfinden und beim Finanzamt statt durch Finanzbeamte bis auf Ausnahmef\u00e4lle durch Rechner verarbeitet werden.\n\nSteuerberater und Lohnsteuerhilfevereine begr\u00fc\u00dfen das Vorhaben, und lassen Sie mich eines gleich zu Beginn klarstellen: Als Linke begr\u00fc\u00dfen wir, wenn Abgabe und Verarbeitung der Steuererkl\u00e4rung vereinfacht werden. Es muss nur sinnvoll sein und die bisherigen Erfahrungen mit einbeziehen.\n\nWas sind die bisherigen Erfahrungen? Vor wenigen Jahren haben wir den Unternehmen vorgeschrieben, die Bilanz d\u00fcrfe nur noch elektronisch beim Finanzamt eingereicht werden. Die Frist f\u00fcr diese Einreichung wurde durch den Gesetzgeber zweimal geschoben. Als die Verpflichtung in Kraft trat, meldete sich das Finanzamt bei einem von mir betreuten Unternehmen, um ihm mitzuteilen, dass es keine E-Bilanzen empfangen k\u00f6nne. Ich finde, das ist blamabel.\n\nOder schauen wir auf die sogenannte ELStAM-Datenbank, in der die elektronischen Lohnsteuerabzugsmerkmale gespeichert sind. Letztes Jahr wurden dort aufgrund eines Softwarefehlers Zehntausende Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in eine falsche Lohnsteuerklasse eingeordnet, mit dem Ergebnis, dass sie am Ende des Monats deutlich weniger Lohn ausgezahlt bekamen. In einigen F\u00e4llen stand sogar tats\u00e4chlich ein Minus auf dem Gehaltszettel, und die Betroffenen mussten auch noch Steuern nachzahlen. Das ist ebenfalls blamabel.\n\n2013 hat der Bundestag beschlossen, allen Rechtsanw\u00e4lten zwingend elektronische Postf\u00e4cher vorzuschreiben. Am 1. Januar 2016 sollte es Pflicht sein, ein elektronisches Postfach zu nutzen. Vor zwei Monaten wurde uns Rechtsanw\u00e4lten mitgeteilt, dass die Einf\u00fchrung auf unbestimmte Zeit verschoben wird. Das ist - ich wiederhole mich - blamabel.\n\nWerfen wir zuletzt noch einen Blick \u00fcber die Grenze: Beispiel Schweiz, wo man dem Klischee nach vermuten w\u00fcrde, dass die Abl\u00e4ufe so reibungslos sind wie in dem sprichw\u00f6rtlichen Schweizer Uhrwerk. Hier hat man sich mit dem sogenannten Insieme-Projekt ebenfalls an einer Modernisierung der IT-Systeme der Schweizer Steuerverwaltung versucht - und ist grandios gescheitert. Nach sieben Jahren und \u00fcber 100 Millionen Franken hat man das Projekt schlie\u00dflich eingestellt.\n\nWenn wir uns also die bisherigen Erfahrungen anschauen, dann komme ich zu dem Schluss - das muss ich Ihnen sagen -, dass mir ein Plan fehlt, wie Sie es vermeiden wollen, dass sich solche Pannen wiederholen. Okay, wir wissen, dass sich zumindest die L\u00e4nder auf eine gemeinsame Software geeinigt haben. Das ist schon die halbe Miete; aber ausreichen tut es keinesfalls. Wie wollen Sie sicherstellen, dass die L\u00e4nder das im gleichen Umfang umsetzen, damit gew\u00e4hrleistet ist, dass wir es mit gleicher Besteuerung im gesamten Bundesgebiet zu tun haben?\n\nIch m\u00f6chte von Ihnen h\u00f6ren, wie Sie die Modernisierung des Besteuerungsverfahrens, und zwar mit wie viel Kohle und Manpower bzw. Frau-Power, bew\u00e4ltigen wollen. Mir fehlt schlicht ein genauer Umsetzungsplan. Allein das Ziel zu beschreiben, ist mir nicht genug. Wie ist der Weg dorthin?\n\nSeien wir mal ehrlich: Wenn die Bundesregierung wie in dem heute von ihr vorliegenden Gesetzentwurf von Wirtschaftlichkeit und Effizienz spricht, geht es ihr doch meist nur um Stellenabbau und Kosteneinsparung, auch wenn sie im Gesetzentwurf das Gegenteil behauptet. Dabei fehlen laut Beamtenbund in der Finanzverwaltung bereits jetzt 15 000 Beamte. Ich denke, Sie sind schief gewickelt, wenn Sie glauben, Sie k\u00f6nnten an die Modernisierung des Steuerverfahrens mit dem Gedanken herangehen, Personal und Geld einzusparen. Sie m\u00fcssen meines Erachtens richtig Geld in die Hand nehmen und erst einmal kr\u00e4ftig Personal aufstocken, um diesen Plan umzusetzen.\n\nIch habe Ihnen die negativen Erfahrungen aufgez\u00e4hlt. Auch negative Erfahrungen sind etwas wert - wenn man sie denn ber\u00fccksichtigt. Aber ich kann nicht erkennen, dass Sie dies tun. Wenn Sie es aber nicht tun, dann werden es nicht nur die Steuerpflichtigen, sondern auch die vielen Besch\u00e4ftigten in den Finanz\u00e4mtern auszubaden haben, und das f\u00e4nde ich schade.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653125,"profile_url":null,"sequence":991,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":992,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner spricht Frank Junge von der SPD.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653127,"profile_url":null,"sequence":993,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-junge\/archive\/216623","sequence":994,"sitzung":159,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":"1472","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Pitterle, wenn man mit Ihrer Argumentation jedes Gesetzgebungsverfahren von vornherein begleiten w\u00fcrde, dann w\u00fcrden wir nie Fortschritte erzielen, die das Leben der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger insgesamt besser machen.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653129,"profile_url":null,"sequence":995,"sitzung":159,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist richtig!","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":996,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Das stimmt ja nicht!","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-junge\/archive\/216623","sequence":997,"sitzung":159,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":"1472","speaker_party":"spd","text":"Der Bund der Steuerzahler Nordrhein-Westfalen bescheinigt den Deutschen in seiner siebten Studie zur Steuerkultur eine hervorragende Steuermoral. Die gro\u00dfe Mehrheit der B\u00fcrger ist danach steuerehrlich und steht zur Steuerpflicht. Damit rangiert die Moral der deutschen Steuerzahler auf einem selten hohen Niveau.\n\nBei der Steuermentalit\u00e4t, die sich mit einer gewissen Verz\u00f6gerung auf die Steuermoral auswirkt, ist es leider anders. Sie dr\u00fcckt aus, welche Einstellungen der B\u00fcrger ganz allgemein zum Steuersystem, zur Steuerlast und zur Steuergerechtigkeit hat. Hier ist das Ergebnis so schlecht wie lange nicht. Die gro\u00dfe Unzufriedenheit ist in hohem Ma\u00dfe mit darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass der zeitliche und finanzielle Aufwand zur Erf\u00fcllung der steuerlichen Pflichten als viel zu hoch angesehen wird. Das sehe ich als klares Indiz f\u00fcr den Wunsch der B\u00fcrger nach einem einfacheren Steuersystem und einem viel leichteren und unkomplizierteren Umgang damit.\n\nGenau da, liebe Kolleginnen und Kollegen, beim Umgang mit dem Besteuerungsverfahren setzen wir heute an; denn mit dem vorliegenden Gesetzentwurf werden wir die rechtliche Basis daf\u00fcr schaffen, dass zuk\u00fcnftig neben der herk\u00f6mmlichen Methode zur Erstellung und Bearbeitung der Steuererkl\u00e4rung das massenhafte vollautomatisierte Steuerverfahren stattfinden kann. Wir werden den Weg bereiten, dass der Einsatz der vollst\u00e4ndig maschinellen Bearbeitung von Steuererkl\u00e4rungen deutlich gesteigert wird.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653132,"profile_url":null,"sequence":998,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-junge\/archive\/216623","sequence":999,"sitzung":159,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":"1472","speaker_party":"spd","text":"Das wird - Herr Meister hat es gesagt - die Finanzverwaltung entlasten. Das wird aber auch bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in absehbarer Zeit zu einem unkomplizierteren und schnelleren Umgang mit ihrem Steuersystem f\u00fchren.\n\nDamit das gelingt, soll k\u00fcnftig ein wesentlich gr\u00f6\u00dferer Anteil der Steuererkl\u00e4rungen vollautomatisch bearbeitet werden; auch das kam zur Sprache. Dazu sind unter anderem automationsgest\u00fctzte Risikomanagementsysteme erforderlich, die bewerten sollen, ob Steuersachverhalte weiter gehender Ermittlungen und Pr\u00fcfungen bed\u00fcrfen oder ob kein Hinderungsgrund f\u00fcr eine vollautomatische Steuerfestsetzung besteht.\n\nNeben einer Beschleunigung der Abarbeitung der Standardf\u00e4lle soll damit auch erreicht werden, dass sich die Finanzbeh\u00f6rden auf tats\u00e4chlich pr\u00fcfungsbed\u00fcrftige F\u00e4lle konzentrieren k\u00f6nnen, einfach, weil sie dann mehr Kapazit\u00e4ten daf\u00fcr haben.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653134,"profile_url":null,"sequence":1000,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-junge\/archive\/216623","sequence":1001,"sitzung":159,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":"1472","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich will eins hervorheben: Seit knapp zwei Jahren arbeiten Bund und L\u00e4nder an diesem Gesetz Hand in Hand in einem Verfahren, das man meiner Ansicht nach als beispielhaft bezeichnen kann. Herausgekommen ist ein Entwurf, der jetzt bereits schon von einem grunds\u00e4tzlich positiven \u00f6ffentlichen Konsens getragen wird. Meine Gespr\u00e4che mit Vertretern der Branche, wie zum Beispiel den Lohnsteuerhilfevereinen, best\u00e4tigen das.\n\nBei aller Zustimmung f\u00fcr diesen Gesetzentwurf will ich f\u00fcr die SPD-Fraktion jedoch deutlich machen, dass wir an einigen Stellen schon noch Kl\u00e4rungs- und Nachbesserungsbedarf sehen. Das will ich an drei Punkten erl\u00e4utern.\n\nErstens: der Versp\u00e4tungszuschlag. Versp\u00e4tungszuschl\u00e4ge sollen in Zukunft gesetzlich geregelt werden und ohne Ermessen eines Finanzbeamten definiert werden k\u00f6nnen. Das ist aus meiner Sicht v\u00f6llig in Ordnung; denn damit werden k\u00fcnftig streitanf\u00e4llige Ermessensentscheidungen komplett vermieden. Allerdings sieht der Gesetzentwurf vor, dass ein Versp\u00e4tungszuschlag in H\u00f6he von 50 Euro pro Monat bei pflichtigen Jahressteuererkl\u00e4rungen erhoben werden soll. Wenn wir das allen Ernstes so umsetzen, kann bei einem halben Jahr Versp\u00e4tung - aus welchen Gr\u00fcnden auch immer - nach Adam Ries ein Versp\u00e4tungszuschlag in H\u00f6he von 300 Euro entstehen. F\u00fcr Steuerpflichtige, die beispielsweise nur eine geringf\u00fcgige oder gar keine Erstattung zu erwarten haben, ist eine solche Konstellation absolut unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Bei allem Verst\u00e4ndnis demnach f\u00fcr Sinn und Zweck eines Versp\u00e4tungszuschlags: Hier m\u00fcssen wir nach Ansicht der SPD-Fraktion dringend nachbessern.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653136,"profile_url":null,"sequence":1002,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-junge\/archive\/216623","sequence":1003,"sitzung":159,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":"1472","speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Die Finanzbeh\u00f6rden sollen erm\u00e4chtigt werden, bei der Entscheidung \u00fcber Art und Umfang von Ermittlung und Pr\u00fcfung - es wurde schon genannt - Wirtschaftlichkeits- und Zweckm\u00e4\u00dfigkeitsgesichtspunkte zu ber\u00fccksichtigen, um damit unvertretbaren Aufwand zu vermeiden. Das ist auch grunds\u00e4tzlich okay; denn daraus wird am Ende eine Effizienzsteigerung bei der Bearbeitung erwachsen. Gleichwohl ist zurzeit jedoch \u00fcberhaupt nicht gekl\u00e4rt, wie pr\u00e4zise \u201ewirtschaftlich und zweckm\u00e4\u00dfig\u201c definiert ist und wo da Grenzen liegen. Deshalb brauchen wir an dieser Stelle die n\u00f6tigen Angaben. Wir brauchen mehr Transparenz, wir brauchen mehr Klarheit, um die Auswirkungen auf die steuerpflichtigen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger besser beurteilen zu k\u00f6nnen.\n\nDrittens. Vollst\u00e4ndig Nutzen aus dem Modernisierungsgesetz wird sich erst dann ziehen lassen, wenn die Implementierung der daf\u00fcr ben\u00f6tigten Hard- und Software abgeschlossen ist. Dieses komplexe Verfahren soll 2022 beendet sein. Je fr\u00fcher wir aber diesen Prozess umsetzen und einen reibungslosen Betrieb in den Bundesl\u00e4ndern sicherstellen k\u00f6nnen, desto eher profitieren die Finanzverwaltungen und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von den angestrebten entlastenden und erleichternden Effekten. Darum sollten wir an dieser Stelle - Bund und L\u00e4nder zusammen - nach M\u00f6glichkeiten suchen, diesen Prozess der Einf\u00fchrung der notwendigen IT zu beschleunigen und fr\u00fcher umzusetzen, als bisher geplant.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653138,"profile_url":null,"sequence":1004,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-junge\/archive\/216623","sequence":1005,"sitzung":159,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":"1472","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum Schluss. Trotz unserer kritischen Punkte halte ich den eingebrachten Gesetzentwurf f\u00fcr ausgewogen und gut. Er beinhaltet nach meinem Daf\u00fcrhalten zielf\u00fchrende Regelungen, um gute Voraussetzungen f\u00fcr eine Modernisierung des Besteuerungsverfahrens zu schaffen. Damit sichern wir insgesamt nicht nur die Zukunftsf\u00e4higkeit, wir st\u00e4rken damit in gleichem Ma\u00dfe die Serviceorientiertheit der Finanzverwaltung. Am Ende dieses Prozesses - davon bin ich \u00fcberzeugt - wird der deutsche Steuerzahler profitieren, der zusammengefasst bald wesentlich weniger Aufwand damit haben wird, seinen steuerlichen Pflichten nachzukommen.\n\nMit diesem Anspruch, liebe Kolleginnen und Kollegen, lade ich Sie alle - nat\u00fcrlich auch Sie, Herr Pitterle - dazu ein, den vorgelegten guten Entwurf zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens gemeinsam im parlamentarischen Verfahren zu einem noch besseren zu machen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653140,"profile_url":null,"sequence":1006,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1007,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ganz herzlichen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin spricht Lisa Paus von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1008,"sitzung":159,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich teile ausdr\u00fccklich alles Positive, was bisher \u00fcber diesen Gesetzentwurf gesagt wurde. Allerdings, es gibt ein sehr grunds\u00e4tzliches Problem mit diesem Gesetzentwurf. Wird er so beschlossen, bedeutet das einen Wechsel weg von der bisher geltenden Regel, dass legitimes Verwaltungshandeln durch f\u00fcr jeden Fall gleiche Verfahren hergestellt wird, hin zu einem Verfahren, in dem Verwaltung nach den Ergebnissen beurteilt wird - im Verh\u00e4ltnis zu den damit entstandenen Kosten oder auch - neudeutsch - zu seinem Output. Im Gesetz liest sich das dann wie folgt:\n\nBei der Entscheidung \u00fcber Art und Umfang der Ermittlungen k\u00f6nnen \u2026 Wirtschaftlichkeit und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit ber\u00fccksichtigt werden.\n\nAuch meine Vorredner hatten darauf an der einen oder anderen Stelle schon hingewiesen. - Und weiter:\n\n\u2026 Finanzbeh\u00f6rden k\u00f6nnen \u2026 automationsgest\u00fctzte Systeme einsetzen \u2026 Dabei soll auch der Grundsatz der Wirtschaftlichkeit \u2026 ber\u00fccksichtigt werden.\n\nMeine Damen und Herren, ich bin f\u00fcr st\u00e4rkere Ergebnisorientierung - ganz klar -, nur: Wer Ja sagt zu Ergebnisorientierung, der muss auch Ja sagen zu Ergebniskontrolle; denn sonst wird Willk\u00fcr T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653143,"profile_url":null,"sequence":1009,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1010,"sitzung":159,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Jemand definiert ja, jemand muss entscheiden, was \u201ewirtschaftlich\u201c bedeutet. Und in einem Rechtsstaat muss dann diese Entscheidung nachvollziehbar und \u00fcberpr\u00fcfbar sein. Ich bin \u00fcberzeugt: Dieser Gesetzentwurf muss in dieser Hinsicht noch dringend \u00fcberarbeitet werden.\n\nBisher kann ja anhand der Akte und der Vermerke alles nachvollzogen werden; aber dieser Gesetzentwurf erlaubt Risikomanagementsysteme, l\u00e4sst jedoch die Frage: \u201eWer \u00fcberpr\u00fcft eigentlich zuk\u00fcnftig die Algorithmen der Risikomanagementsysteme, oder wie sind sie \u00fcberhaupt \u00fcberpr\u00fcfbar\u201c, bisher v\u00f6llig unbeantwortet. Und das geht nicht.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653145,"profile_url":null,"sequence":1011,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1012,"sitzung":159,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Das Einzige, was klar ist - das steht im Gesetzentwurf -, ist: Diese Risikomanagementsysteme d\u00fcrfen nicht \u00f6ffentlich werden. Damit wird aber genau dieses Verfahren zur vollst\u00e4ndigen Blackbox. Und das geht nicht, meine Damen und Herren.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653147,"profile_url":null,"sequence":1013,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch der Abg. Margaret Horb [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1014,"sitzung":159,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Es braucht die Kontrolle. Deshalb m\u00fcssen wir diesen Gesetzentwurf noch \u00e4ndern.\n\nIm \u00dcbrigen verweist das Gesetz an verschiedenen Stellen auch auf Urteile des Bundesverfassungsgerichts. Deshalb teile ich in dieser Frage auch die sehr harsche Kritik des Bundesrechnungshofes und auch die des Deutschen Steuerberaterverbandes an der zu gro\u00dfen Unbestimmtheit des Begriffs \u201eWirtschaftlichkeit\u201c. Auch Herr Junge hat ja bereits darauf hingewiesen, dass es da Nachbesserungsbedarf gibt. Das stimmt.\n\nIch glaube allerdings, dass es mit einer genaueren Begriffsbestimmung in dieser Frage nicht getan ist. Ich finde, wir sollten uns als Parlamentarier noch einmal die Zeit nehmen, um zu \u00fcberlegen, welche wirksamen Ergebniskontrollm\u00f6glichkeiten wir neu einf\u00fchren sollten. Das schlie\u00dft parlamentarische Kontrolle explizit mit ein.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653149,"profile_url":null,"sequence":1015,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1016,"sitzung":159,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Wir wissen, dass seit der letzten F\u00f6deralismusreform zur Gew\u00e4hrleistung der Gleichm\u00e4\u00dfigkeit des Steuervollzuges eigentlich die Pflicht zur Verabschiedung von Zielvereinbarungen zwischen Bund und L\u00e4ndern existiert. Aber erstens sind diese Zielvereinbarungen f\u00fcr uns Parlamentarier nicht zug\u00e4nglich. Zweitens zeigte eine erste grobe \u00dcbersicht, dass es f\u00fcr die relevanten Bereiche, insbesondere bei den Betriebspr\u00fcfungen, mit vielen Bundesl\u00e4ndern bis heute immer noch keine gemeinsamen Zielvereinbarungen gibt. Deswegen sage ich: Wir brauchen in dieser Frage Mitspracherechte. Zumindest brauchen wir als Parlamentarier Kontrollrechte.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653151,"profile_url":null,"sequence":1017,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1018,"sitzung":159,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Dieses Gesetz ist vollst\u00e4ndig auf der Ebene der Exekutive, n\u00e4mlich zwischen Bundesverwaltung und L\u00e4nderverwaltungen, entstanden. Dass die ihre Kontrolle nicht automatisch mitdenken, ist nicht \u00fcberraschend. Deswegen liegt es hier an uns, liebe Kolleginnen und Kollegen im Deutschen Bundestag, dass wir das \u00e4ndern.\n\nDass es seit L\u00e4ngerem sogar dringenden Handlungsbedarf gibt, den gleichm\u00e4\u00dfigen Steuervollzug in Deutschland wiederherzustellen, haben wir Gr\u00fcne schon 2011 deutlich gemacht. Damals haben wir n\u00e4mlich zusammengestellt, dass die Pr\u00fcfungsquote von Einkommensmillion\u00e4ren in Deutschland zum Beispiel zwischen 38,7 Prozent in Sachsen und gerade einmal 5 Prozent in der Million\u00e4rshauptstadt Hamburg schwankt und dass sich auch die Zahl der Betriebspr\u00fcfer in Deutschland sehr stark unterscheidet, n\u00e4mlich zum Beispiel zwischen Berlin mit acht Pr\u00fcfern pro 1 Milliarde Euro Bruttoinlandsprodukt und Bayern mit lediglich vier Pr\u00fcfern. Das muss besser werden und nicht schlechter. Daran m\u00fcssen wir etwas \u00e4ndern.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653153,"profile_url":null,"sequence":1019,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653154,"profile_url":null,"sequence":1020,"sitzung":159,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Warum wundert mich das nicht?","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":1021,"sitzung":159,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne fordern deswegen die Einf\u00fchrung eines Bundesfinanzamtes f\u00fcr gro\u00dfe Konzerne und Einkommensmillion\u00e4re. Aber auch wenn Sie diese Forderung nicht teilen, da noch nicht mitgehen k\u00f6nnen: Lassen Sie uns trotzdem gemeinsam daran arbeiten. Wir brauchen konkrete, verbindliche, wirksame, nachvollziehbare und vor allen Dingen \u00fcberpr\u00fcfbare Zielvereinbarungen, auch vom Parlament, um hier etwas zu bewirken.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653156,"profile_url":null,"sequence":1022,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1023,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ganz herzlichen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Margaret Horb von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653158,"profile_url":null,"sequence":1024,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":1025,"sitzung":159,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Machen wir eine kleine Zeitreise ins Jahr 1919: Der Erste Weltkrieg war gerade zu Ende gegangen, auf den Stra\u00dfen gab es mehr Pferdedroschken als Autos, und noch gab es l\u00e4ngst nicht in allen Amtsstuben Telefon oder Schreibmaschine, aber es gab schon Finanz\u00e4mter.\n\nHeute beginnen wir die grundlegendste Reform der Abgabenordnung seit 1977. Und das ist dringend notwendig; denn die Welt hat sich ver\u00e4ndert. Demografischer Wandel, Digitalisierung und Globalisierung stellen auch unsere Finanzverwaltung vor neue Herausforderungen. In einer Welt, in der in Sekundenschnelle Milliarden von Euro, Dollar und Yen transferiert werden, in einer Welt, in der die Steuersysteme verschiedener L\u00e4nder gegeneinander ausgespielt werden, in einer Welt, in der sozusagen Millionen von Daten aus verschiedenen Steuersystemen zugeordnet und ausgewertet werden m\u00fcssen, in dieser Welt muss auch unsere Finanzverwaltung technisch auf der H\u00f6he der Zeit sein. Die Finanzverwaltung des 21. Jahrhunderts wird eine digitale sein, oder sie wird scheitern. Wir sorgen daf\u00fcr, dass sie nicht scheitert. Wir sorgen daf\u00fcr, dass sie funktioniert.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653160,"profile_url":null,"sequence":1026,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":1027,"sitzung":159,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Die Abgabenordnung ist sozusagen der Werkzeugkasten all derjenigen, die am Besteuerungsverfahren beteiligt sind, also der Steuerzahler, der Finanzverwaltung und der steuerberatenden Berufe. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf legen wir einige neue, modernere Werkzeuge in diesen Werkzeugkasten hinein. Auf die Finanzverwaltung \u00fcbertragen hei\u00dft das zum Beispiel: Die Millionen Steuerbescheide der Arbeitnehmer oder Rentner sollen k\u00fcnftig vollautomatisch erstellt werden k\u00f6nnen.\n\nDass wir Effizienz und Wirtschaftlichkeit in den Blick nehmen, hei\u00dft aber nicht, dass wir Abstriche bei der Rechtssicherheit, bei der Gleichm\u00e4\u00dfigkeit der Besteuerung oder bei der Steuergerechtigkeit machen. Ganz im Gegenteil: Die Finanzverwaltung soll sich auf die komplizierten, die komplexen F\u00e4lle und auf die Bek\u00e4mpfung von Steuerbetrug konzentrieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653162,"profile_url":null,"sequence":1028,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":1029,"sitzung":159,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Sie soll serviceorientierter, effizienter und schneller werden. Der Bund kann dazu neue Werkzeuge in diesen Werkzeugkasten hineinlegen. Aber er ist nicht derjenige, der diese Werkzeuge benutzt. Die Personalhoheit in der Finanzverwaltung liegt aufseiten der L\u00e4nder. Es geht nicht darum, Finanzpersonal zu ersetzen, sondern es geht darum, Personal effektiver einzusetzen. Selbst die modernsten Werkzeuge n\u00fctzen nichts, wenn ein gut ausgebildeter Handwerker fehlt, der diese bedienen kann. Und wir machen dieses Gesetz auch nicht allein f\u00fcr die L\u00e4nder und f\u00fcr die Finanzverwaltung. Ein Steuergesetz ist dann ein gutes Steuergesetz, wenn es die Interessen aller ber\u00fccksichtigt, die am Besteuerungsverfahren beteiligt sind.\n\nFast die H\u00e4lfte aller Steuererkl\u00e4rungen wird nicht von den Steuerpflichtigen selbst gemacht, sondern von den beratenden Berufen. Es geht gerade um diese komplexen F\u00e4lle, die auf diese Weise vorstrukturiert und professionell aufbereitet bei der Finanzverwaltung eingehen. Wenn wir die Lohnsteuerhilfevereine und die Steuerberater nicht h\u00e4tten, dann k\u00f6nnten wir unsere Finanz\u00e4mter dichtmachen. Das wird sich auch in der Gesetzesberatung widerspiegeln.\n\nDas Bundesfinanzministerium ist hier mit sehr gutem Beispiel vorangegangen. L\u00e4nder, Kammern, Verb\u00e4nde, Gewerkschaft und Finanzrichter sind bei der Formulierung mit einbezogen worden. Das Modernisierungsgesetz ist im Dialog entstanden, und so sieht moderne Regierungsarbeit aus.\n\nZuallererst sind es aber nat\u00fcrlich die Steuerzahler selbst, die im Fokus unserer Arbeit stehen: die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die Unternehmen. Ein faires und ein einfaches Steuerrecht ist nicht nur eine Frage von Steuers\u00e4tzen oder der H\u00f6he von Pauschbetr\u00e4gen, sondern es ist auch eine Verfahrensfrage. Wir geben den L\u00e4ndern die Werkzeuge in die Hand, Steuererkl\u00e4rungen k\u00fcnftig schneller zu bearbeiten. Daten, die von Versicherungen, Arbeitgebern und vielen mehr an die Finanzverwaltung \u00fcbermittelt werden, sollen auch den Steuerpflichtigen zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nDie vorausgef\u00fcllte Steuererkl\u00e4rung werden wir weiter ausbauen. Belege m\u00fcssen k\u00fcnftig nur noch auf Anfrage eingereicht werden. Am Ende steht auch hier die elektronische Beleg\u00fcbermittlung. Das ist gut, das ist richtig und das ist wichtig. Aber das setzt voraus - das sage ich in aller Klarheit -, dass daf\u00fcr die notwendige IT vorhanden ist, dass sie schnell eingef\u00fchrt wird und dass sie vor allem funktioniert. Die L\u00e4nder m\u00fcssen die Entwicklung der Steuer-IT mit st\u00e4rkerem Tempo und mit gr\u00f6\u00dferer Entschlossenheit vorantreiben. Es kann nicht sein - da gebe ich Kollegen Pitterle recht -, dass die Unternehmen seit 2013 ihre Bilanzen detailliert aufgeschl\u00fcsselt elektronisch einreichen m\u00fcssen, die Finanzverwaltung aber die \u00c4nderung nicht elektronisch zur\u00fcck\u00fcbermitteln kann. Die Unternehmen haben ein Recht auf diese Abweichungsanalyse.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653164,"profile_url":null,"sequence":1030,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":1031,"sitzung":159,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Digitalisierung ist und darf keine Einbahnstra\u00dfe sein. Als Bund k\u00f6nnen wir die Abgabenordnung anpassen, wo es sinnvoll und notwendig ist. Aber die L\u00e4nder sind f\u00fcr den Steuervollzug zust\u00e4ndig. Wir, die CDU\/CSU, w\u00fcrden gerne das Gesetzgebungsverfahren dazu nutzen, im Bereich der Steuervereinfachung noch weiter voranzukommen. Wir haben der SPD eine Liste mit Vereinfachungsvorschl\u00e4gen unterbreitet, die wir f\u00fcr finanzierbar und notwendig erachten. Wir sind koalitionsintern noch in den Beratungen. Trotzdem m\u00f6chte ich zwei der Vorschl\u00e4ge kurz vorstellen.\n\nErstens. Wir wollen die verbindliche Auskunft als Instrument st\u00e4rken. Deshalb wollen wir in der Abgabenordnung festschreiben, dass \u00fcber die Antr\u00e4ge auf Erteilung einer verbindlichen Auskunft innerhalb von sechs Monaten entschieden werden soll. Die Unternehmen sollen damit schneller Rechtssicherheit und Planungssicherheit erhalten.\n\nZweitens. Wir haben vorgeschlagen, den Vollverzinsungssatz von derzeit 6 Prozent im Rahmen des haushalterisch Machbaren befristet abzusenken. Klar ist aber auch: Wir brauchen daf\u00fcr die Zustimmung unseres Koalitionspartners und die der L\u00e4nder.\n\nAuf eine \u00c4nderung wollen wir uns in der Koalition verst\u00e4ndigen. Der Gesetzentwurf der Bundesregierung sieht vor, dass es k\u00fcnftig vollautomatische Versp\u00e4tungszuschl\u00e4ge geben soll. Wir wollen, dass es f\u00fcr Nullbescheide und Steuererstattungen bei der bestehenden Regelung bleibt. Auf dieser Linie wollen wir weitermachen.\n\nIch freue mich auf die Gesetzesberatung mit dir, lieber Frank Junge, aber auch mit den Kollegen der Opposition im Sinne und zum Wohle der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653166,"profile_url":null,"sequence":1032,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1033,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ganz herzlichen Dank. - Lothar Binding von der SPD-Fraktion hat als letzter Redner in dieser Debatte das Wort.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653168,"profile_url":null,"sequence":1034,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":1035,"sitzung":159,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren! Margaret Horb, bei allen guten Vorschl\u00e4gen machen wir mit.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":1036,"sitzung":159,"speaker":"Margaret Horb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Super!","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":1037,"sitzung":159,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Antje Tillmann hat gestern Abend bei der Haarmann-Steuerkonferenz erkl\u00e4rt, dass eine Steuersenkung um 1 Prozent - bezogen auf den von ihr genannten Satz von 6 Prozent - 10 Milliarden Euro kostet.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":1038,"sitzung":159,"speaker":"Antje Tillmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, das ist ein anderes Thema!","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":1039,"sitzung":159,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Das ist schon ein besonderes Thema.\n\nRichard, du hast vorhin Fehler beschrieben. Die gravierenden Fehler m\u00fcssen behoben werden; das ist ganz klar. Aber heute geht es um einen systemischen Wechsel. Jetzt kommt es darauf an, das richtige System zu finden. Eines will ich garantieren: Auch im neuen System wird es Fehler geben. Es wird auch Pannen geben. Die Frage ist, wie man damit umgeht. Wie fehlertolerant ist das System? Du hast gesagt, allein das Ziel zu beschreiben, sei nicht genug; es komme darauf an, den Weg zu wissen. - Das stimmt; aber sich ohne Ziel auf den Weg zu machen, ist auch schlecht. Insofern sind wir heute auf einem ganz guten Weg.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653174,"profile_url":null,"sequence":1040,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":1041,"sitzung":159,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Es geht heute nicht um Steuervereinfachung. Es geht auch nicht darum, dass die Steuern niedrig und gerecht sein sollen; das sind ja unsere Standardziele. Heute geht es um einen Modernisierungsschub - das ist eine andere Kategorie - durch die Einf\u00fchrung einer l\u00e4nder\u00fcbergreifend einheitlichen IT. Es geht um Wirtschaftlichkeit und Effizienz, es geht um die Schnittstelle zwischen Finanzamt und B\u00fcrger.\n\nDabei geht es darum - das wurde schon gesagt -, dass man die Massenverfahren jemanden machen l\u00e4sst, der dumm genug ist, das zu k\u00f6nnen, n\u00e4mlich den Rechner. Man muss sich auf die pr\u00fcfungsw\u00fcrdigen F\u00e4lle - da geht es meistens um Menschen - konzentrieren; denn das, was pr\u00fcfungsw\u00fcrdig ist, beschwert den B\u00fcrger m\u00f6glicherweise besonders. Weil man durch das automatisierte Verfahren Zeit gewinnt, kann man sich verst\u00e4rkt darum k\u00fcmmern. Dadurch wird die Veranlagung zielgenauer und gerechter. M\u00f6glicherweise wird dadurch auch die Pr\u00fcfdichte in verschiedenen L\u00e4ndern erh\u00f6ht, die gedacht haben, sie k\u00f6nnten mit der Frage des Personals so oder so umgehen. Ich glaube, dass da eine gewisse Gleichm\u00e4\u00dfigkeit erreichbar ist.\n\nAus Sicht der B\u00fcrger wird der Service besser. Wir erwarten mehr digitale Ausk\u00fcnfte. Es gibt eine elektronische Erkl\u00e4rung, elektronische Belege, elektronische Meldungen von Dritten - Rentenversicherung, Sozialversicherungen, Zuwendungen, steuererhebliche Meldungen, und das alles automatisch. Das klingt gut, und es ist auch gut, wenn es so kommt.\n\nLisa Paus hat vorhin einen kritischen Punkt angesprochen - den sehen wir auch -: Wird eigentlich der Amtsermittlungsgrundsatz im Spannungsfeld von Wirtschaftlichkeit und Rechtm\u00e4\u00dfigkeit bei der Entwicklung des automatischen Onlinesystems ordentlich ber\u00fccksichtigt? Das ist sicherlich eine Sache, \u00fcber die wir noch sprechen m\u00fcssen. Du hast von einem Kontrollerfordernis gesprochen. Das sehen wir auch. Wir sind da noch nicht ganz am Ende, aber, wie gesagt, auf einem guten Weg.\n\nWir wissen auch noch nicht genau, wie das mit dem Risikomanagement funktionieren soll und was man eigentlich weglassen soll. Sollen wir zum Beispiel die Steuererkl\u00e4rungen von Leuten mit hohem Einkommen nicht mehr pr\u00fcfen, weil diese Leute sowieso ehrlich sind? Oder sollen wir viele Steuererkl\u00e4rungen von Leuten mit kleinem Einkommen nicht mehr pr\u00fcfen, weil es sowieso unerheblich ist? Wir m\u00fcssen noch ein bisschen \u00fcber das Risikomanagement nachdenken.\n\nEine Sache vermissen wir noch im Gesetz, allerdings verst\u00e4ndlicherweise, n\u00e4mlich den Aspekt der Datenhoheit, der Hoheit \u00fcber die Daten des Steuerpflichtigen. Mit der Ausweitung der Nutzung von Kommunikationstechnik und Datenverarbeitung m\u00fcsste eigentlich auch eine Erweiterung der bereichsspezifischen Regelungen zum Datenschutz und zur Datensicherheit einhergehen. Das fehlt jetzt hier. Allerdings gilt das allgemeine Datenschutzrecht ja trotzdem. Wir wissen aber, warum dieser Aspekt fehlt: weil die Datenschutz-Grundverordnung in Europa noch nicht so weit ist. Wir wissen: Wenn wir da jetzt etwas regeln, dann m\u00fcssen wir die entsprechende Regelung bald an die Datenschutz-Grundverordnung anpassen. Wir h\u00e4tten dann zwei Regelungen, die sich m\u00f6glicherweise widersprechen. Das bedeutet unn\u00f6tige Arbeit. Also warten wir, bis die Verantwortlichen auf europ\u00e4ischer Ebene damit fertig sind, und passen die Regelungen dann an. Das allgemeine Datenschutzrecht gilt aber. Insofern ist die L\u00fccke ertr\u00e4glich, wenn man auf europ\u00e4ischer Ebene hinreichend schnell arbeitet und sie nur kurze Zeit besteht.\n\nIch habe mir \u00fcberlegt: Es gibt einen Notanker f\u00fcr einen Steuerb\u00fcrger, der meint: Ich muss unbedingt an der Bearbeitung meiner Steuererkl\u00e4rung durch den Rechner vorbeikommen und die Aufmerksamkeit eines Menschen wecken, der sich meine Steuererkl\u00e4rung genauer anschauen soll. - F\u00fcr diesen Fall gibt es ja das Freitextfeld. Wenn man etwas in das Freitextfeld schreibt - das klingt sehr technisch, aber immerhin ist das eine M\u00f6glichkeit -, dann erzwingt man damit, dass sich ein Mensch um die Steuererkl\u00e4rung k\u00fcmmert. Ich finde, das ist ein ganz guter Notanker f\u00fcr den B\u00fcrger, der sagt: Ich will mich doch nicht nur vom Rechner veranlagen lassen.\n\nUm es zusammenzufassen: Insgesamt haben wir eine gute Diskussionsgrundlage geschaffen, mit der wir sehr sch\u00f6n weiterarbeiten k\u00f6nnen. - Frau Pr\u00e4sidentin zeigt gerade an, dass ich mit meiner Redezeit schon 43 Sekunden im Minus bin.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653176,"profile_url":null,"sequence":1042,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1043,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit schlie\u00dfe ich die Debatte.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/7457 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 23 auf:\n\nErste Beratung des von den Abgeordneten Dr. Julia Verlinden, Annalena Baerbock, Peter Meiwald, weiteren Abgeordneten und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesberggesetzes zur Untersagung der Fracking-Technik\n\nDrucksache 18\/7551\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und\n\nReaktorsicherheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen, und ich kann die Aussprache er\u00f6ffnen, was ich hiermit auch tue.\n\nAls erste Rednerin hat Julia Verlinden von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 22 Gesetz zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens","top_id":14779,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1044,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Letzten Mai stand hier Umweltministerin Hendricks und hat den Gesetzentwurf der Bundesregierung vorgestellt. Das war ein Fracking-Erlaubnis-Paket. Aber die Menschen wollen ein Verbot von Fracking.\n\n(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Hubertus Zdebel [DIE\n\nLINKE])\n\nMinisterin Hendricks sagte damals - das k\u00f6nnen Sie im Protokoll nachlesen -, das Parlament k\u00f6nne das Gesetz ja auch noch \u00e4ndern, und zwar gerne in Richtung weiterer Versch\u00e4rfungen. Die Vertreter der Bundesl\u00e4nder im Bundesrat sahen auch noch ganz erheblichen \u00c4nderungsbedarf und wir Gr\u00fcne auch.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653179,"profile_url":null,"sequence":1045,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653180,"profile_url":null,"sequence":1046,"sitzung":159,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Die Linke auch!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1047,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Auch die Experten in den Anh\u00f6rungen sahen noch zahlreiche Probleme beim Gesetz der Bundesregierung. Sie empfahlen uns Parlamentariern, dringend nachzubessern.\n\nWir Gr\u00fcne haben nach der Anh\u00f6rung in den Aussch\u00fcssen unsere Hausaufgaben gemacht. Wir haben in unseren Antr\u00e4gen deutlich gemacht, welche Defizite wir beim Regierungsentwurf sehen. Und wir haben klargemacht: Wir Gr\u00fcne wollen, dass Fracking verboten wird, und wir wollen, dass neue Regeln auch die Erdgas- und Erd\u00f6lf\u00f6rderung ohne Fracking sicherer und transparenter machen.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653182,"profile_url":null,"sequence":1048,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1049,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Und was ist seitdem bei Union und SPD passiert? Nichts! Zumindest haben Sie nicht weiter daran gearbeitet, dass wir bald \u00fcber ein Gesetz abstimmen k\u00f6nnen, das dem Wunsch der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung entspricht; denn mehr als zwei Drittel der Menschen wollen laut einer repr\u00e4sentativen Umfrage ein Fracking-Verbot, und das zu Recht.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653184,"profile_url":null,"sequence":1050,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1051,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Diese Menschen sind in bester Gesellschaft. Auch Gewerkschaften, Kirchen und Wirtschaftsverb\u00e4nde kritisieren Fracking. Tausende Kommunen haben Resolutionen gegen Fracking verabschiedet.\n\nIch kenne eigentlich nur eine Einzige, die Fracking wirklich will, und das ist die Erdgasindustrie. Doch zu welchem Preis? Die Erdgasindustrie will es am liebsten so machen, wie es leider lange Tradition in der Energiewirtschaft war: die Gewinne privatisieren und die Risiken und Folgekosten der gesellschaftlichen Allgemeinheit \u00fcberlassen. Das ist ungerecht.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653186,"profile_url":null,"sequence":1052,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1053,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"So wie beim Atomm\u00fcll: Jahrzehntelang fahren die Energiekonzerne Gewinne ein und sch\u00fctten hohe Dividenden aus, und jetzt wollen sie am liebsten nichts mehr damit zu tun haben. Oder bei der Braunkohle: den Menschen die Heimat wegbaggern und das Klima auf Kosten der Zukunft kaputtmachen und dann auch noch die Hand aufhalten und Geld daf\u00fcr haben wollen, dass sie damit aufh\u00f6ren. Das ist doch verr\u00fcckt!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653188,"profile_url":null,"sequence":1054,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1055,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"St\u00e4ndig lesen wir neue Hiobsbotschaften, die auf Risiken f\u00fcr Umwelt und Gesundheit bei der Fracking-Technik und Erdgasf\u00f6rderung hinweisen, und das nicht nur in den USA, wo massiv gefrackt wird. Dort kam es letzte Woche im Fracking-Bundesstaat Oklahoma zu einem der st\u00e4rksten Erdbeben \u00fcberhaupt in der Region. Dieses Erdbeben steht unter dringendem Verdacht, von Fracking verursacht worden zu sein.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":1056,"sitzung":159,"speaker":"Bernd Westphal [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"Nur im Verdacht!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1057,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Aber wir m\u00fcssen gar nicht so weit gucken. Auch hier in Deutschland gibt es am laufenden Band Meldungen \u00fcber m\u00f6gliche sch\u00e4dliche Folgen der Erdgasf\u00f6rderung. Auch rund um F\u00f6rderst\u00e4tten, insbesondere in Niedersachsen, gibt es regelm\u00e4\u00dfig neue Erdbeben, wie etwa letzte Woche im Heidekreis. Die Liste der Gegenden, in denen Erd\u00f6l- und Erdgas gef\u00f6rdert werden und signifikant erh\u00f6hte Krebsraten bei Kindern und Erwachsenen gemeldet werden, wird immer l\u00e4nger. Hinzu kommt der hohe Wasser- und Fl\u00e4chenverbrauch beim Fracking und die ungekl\u00e4rte Frage der Entsorgung giftiger Abw\u00e4sser. Zu Recht sind die betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger besorgt, und sie erwarten, dass Sie als Regierungsfraktionen endlich handeln.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653192,"profile_url":null,"sequence":1058,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1059,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Erdgas ist kein sauberer und klimafreundlicher fossiler Brennstoff, wie es manche Bef\u00fcrworter gerne behaupten; denn bei der Erdgasf\u00f6rderung und beim Transport entweicht regelm\u00e4\u00dfig unkontrolliert Methan, und Methan ist klimasch\u00e4dlicher als CO2 - nicht nur ein bisschen sch\u00e4dlicher, sondern 20-mal mehr als CO2\n\nIch will Generationengerechtigkeit. Ich will, dass diejenigen zahlen, die Sch\u00e4den verursacht haben. Ich will, dass die Politik nach dem Vorsorgeprinzip Entscheidungen trifft, dass Alternativen gew\u00e4hlt werden, die die Risiken minimieren.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653194,"profile_url":null,"sequence":1060,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1061,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Von diesen besseren Alternativen haben wir in der Energiepolitik zahlreiche.\n\nDie internationale Gemeinschaft hat im Dezember in Paris beschlossen, dass wir rauswollen aus den fossilen Energietr\u00e4gern: Weg vom \u00d6l! Raus aus der Kohle! Und wenn wir sagen \u201eDekarbonisierung\u201c, dann hei\u00dft das nat\u00fcrlich auch: perspektivisch ein Ausstieg aus der Erdgasnutzung; denn wir k\u00f6nnen f\u00fcr Strom, W\u00e4rme und Mobilit\u00e4t auf erneuerbare Energien umsteigen und Energie effizienter einsetzen.\n\nDas geht nicht von heute auf morgen; klar. Aber wenn wir jetzt schon wissen, dass wir mindestens zwei Drittel der fossilen Rohstoffe eben nicht verbrennen d\u00fcrfen, dass diese Menge unter der Erde bleiben muss, wenn wir das Klima retten wollen - ja, warum sollen wir denn dann noch die letzten Reste Erdgas aus dem Boden fracken? Das macht doch \u00fcberhaupt keinen Sinn.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653196,"profile_url":null,"sequence":1062,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1063,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re ein fatales Signal, wenn Deutschland nach Paris wieder einen Schritt r\u00fcckw\u00e4rts macht, anstatt auf die Zukunft zu setzen. Die Zukunft hei\u00dft: zuverl\u00e4ssige und umweltfreundliche Energie. Jetzt hei\u00dft es, Alternativen f\u00fcr unsere Energieversorgung voranzutreiben und Investitionen entsprechend zu lenken: in Richtung Energiesparen, Energieeffizienz, erneuerbare Energien, auch im W\u00e4rmemarkt.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":1064,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":"1287","speaker_party":"cducsu","text":"Phrasendrescherei!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1065,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Fracking widerspricht dem Klimaschutz. Es widerspricht einer klugen Energiepolitik, weil es das fossile Zeitalter verl\u00e4ngert.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653200,"profile_url":null,"sequence":1066,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1067,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Deswegen sollte die Politik endlich Rechtssicherheit schaffen, und Rechtssicherheit bedeutet: Fracking verbieten.\n\nIn ihren Wahlkreisen haben im letzten Jahr viele Abgeordnete Besuch bekommen. Viele Abgeordnete haben auf \u00f6ffentlichen Veranstaltungen oder in der Zeitung erz\u00e4hlt, dass sie ja irgendwie auch ziemlich gegen Fracking seien. Aber warum machen Sie dann nicht endlich ein richtiges Gesetz, das Fracking verbietet? Sie haben doch die Mehrheit im Parlament und stellen die Regierung. Das hei\u00dft, es ist Ihre Verantwortung.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653202,"profile_url":null,"sequence":1068,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1069,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Es ist doch keine L\u00f6sung, wenn Sie den Kopf in den Sand stecken und hoffen, dass diese Legislaturperiode schnell vorbeigeht.\n\nDabei geht es ganz einfach: Sie schreiben ein Fracking-Verbot in einen neuen \u00a7 49 a des Bundesberggesetzes. Das pr\u00e4sentieren wir Gr\u00fcnen Ihnen hier heute in unserem Gesetzentwurf noch mal auf dem Silbertablett. Wir werden das in den Aussch\u00fcssen beraten, und bei der Abstimmung in ein paar Wochen erwarte ich, dass Sie Ernst machen mit dem, was Sie zu Hause in den Wahlkreisen erz\u00e4hlen. Stimmen Sie unserem Fracking-Verbot zu!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653204,"profile_url":null,"sequence":1070,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1071,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht Herlind Gundelach von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653206,"profile_url":null,"sequence":1072,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1073,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, dass wir heute wieder einmal \u00fcber Fracking sprechen; denn seit nunmehr f\u00fcnf Jahren wurde in Deutschland kein Antrag auf konventionelle Gasf\u00f6rderung mit Anwendung der Fracking-Technologie mehr beschieden.\n\nDie Gasf\u00f6rderung in unserem Land geht kontinuierlich zur\u00fcck, und ganze angegliederte Wirtschaftszweige fallen in Deutschland weg. Dadurch verlieren wir Arbeitspl\u00e4tze in ganz erheblichem Umfang, und qualifizierte Fachkr\u00e4fte wandern ab. Solche Prozesse k\u00f6nnen in einer Marktwirtschaft zwar unvermeidlich sein, aber sie sind es nur, wenn ein Produkt nicht mehr konkurrenzf\u00e4hig ist, und das ist hier ganz entschieden nicht der Fall.\n\nEs gibt in der Bev\u00f6lkerung Bedenken zur Fracking-Technologie - das haben Sie sehr richtig erkannt, Frau Verlinden -,","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653208,"profile_url":null,"sequence":1074,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1075,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"und die nehmen wir auch sehr ernst. Wir haben daher in dieser Legislaturperiode an einem Gesetz gearbeitet, das einen neuen ordnungsrechtlichen Rahmen f\u00fcr eine Technologie schafft, die wir 50 Jahre ohne gr\u00f6\u00dfere Zwischenf\u00e4lle angewendet haben. Zwischen 1961 und 2011 fanden n\u00e4mlich rund 300 Fracks im Rahmen der konventionellen F\u00f6rderung statt.\n\nBei unserem Gesetzentwurf - genauso haben wir es im Koalitionsvertrag festgehalten - stehen der Schutz des Menschen und seiner Gesundheit sowie die Belange der Umwelt im Vordergrund.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653210,"profile_url":null,"sequence":1076,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Hiltrud Lotze [SPD]","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1077,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Wir - das unterscheidet uns ganz massiv von Ihnen - wollen einen Gesetzesrahmen, in dem wir Erdgas in Deutschland unter \u00f6kologisch verantwortbaren und wirtschaftlich vertretbaren Voraussetzungen f\u00f6rdern k\u00f6nnen. Wir wollen auch international einen Beitrag leisten, indem wir zeigen, dass die F\u00f6rderung von Rohstoffen auch unter strengen Umweltauflagen wirtschaftlich ist.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653212,"profile_url":null,"sequence":1078,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1079,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich denke, wir sind uns einigerma\u00dfen einig - zumindest die meisten unter uns -, dass wir bis 2050 in diesem Land nicht ohne fossile Brennstoffe auskommen werden. Anders lautende Aussagen sind meines Erachtens Wunschvorstellungen.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1080,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Die Umweltministerin hat in Paris etwas anderes unterschrieben!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1081,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"- Da t\u00e4uschen Sie sich. Das m\u00fcssen Sie etwas genauer lesen.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1082,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"1,5 Grad wird schwierig!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1083,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Unter Umst\u00e4nden k\u00f6nnen wir vielleicht in nicht allzu weiter Ferne Strom ohne fossile Energietr\u00e4ger herstellen, was aber immer noch nicht hei\u00dft, dass das f\u00fcr ein Industrieland wie Deutschland ausreichend ist; denn wir brauchen verl\u00e4sslich 365 Tage im Jahr und 24 Stunden am Tag Strom. Solange wir nicht ausreichend Speicherm\u00f6glichkeiten haben, k\u00f6nnten wir zwar rechnerisch ausreichend Strom produzieren, aber deswegen noch lange nicht die Versorgung sicherstellen.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653218,"profile_url":null,"sequence":1084,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1085,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Laut der Energieeffizienzstrategie Geb\u00e4ude, die wir am Mittwoch im Ausschuss behandelt haben, gibt es in Deutschland derzeit 21,3 Millionen W\u00e4rmeerzeuger. Davon werden gut 10,5 Millionen mit Gas befeuert. Das bedeutet, dass immer noch die H\u00e4lfte aller Heizungen in Deutschland gasbasiert ist. Ein gro\u00dfes Problem im W\u00e4rmebereich ist, dass Alternativen wie Biomasse, Geothermie, Solarthermie und Photovoltaik nicht f\u00fcr jedes Geb\u00e4ude umsetzbar sind bzw. die Umsetzung mit gro\u00dfen Kosten verbunden ist. Bei Geb\u00e4uden mit klassischen Radiatorheizungen zum Beispiel sind W\u00e4rmepumpen weniger effizient als in Geb\u00e4uden mit Fl\u00e4chenheizungen. Bei der Solarthermie gibt es durch die Gr\u00f6\u00dfe und Ausrichtung der Dachfl\u00e4chen Hemmnisse. Solarthermieanlagen sind \u00fcbrigens eine ausgepr\u00e4gte Konkurrenz f\u00fcr Photovoltaikanlagen, die nicht zur W\u00e4rmegewinnung genutzt werden k\u00f6nnen. Bei der Geothermie haben wir zum Teil dasselbe Problem wie beim Erdgas: Auch hier muss gefrackt werden.\n\nJetzt werden viele von den Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen sagen: Wir m\u00fcssen mit Zwang auf die Nutzung von erneuerbaren Energien im Bereich W\u00e4rme umr\u00fcsten - siehe Ihr zuletzt vorgelegter Gesetzentwurf -, kostet es, was es wolle.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1086,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen den Planeten retten! Sie vielleicht nicht!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1087,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich einen ersten Blick in die Unterlagen f\u00fcr den Klimaschutzplan 2050 werfe, der von Ihnen nahestehenden Einrichtungen entworfen wurde, denke ich, dass das genau der von Ihnen pr\u00e4ferierte Weg ist.\n\nIch sagte soeben, dass wir in Deutschland immer noch sehr viele Gasheizungen haben. In den letzten Jahren wurden circa 600 000 bis 700 000 entsprechende W\u00e4rmeerzeuger pro Jahr installiert. Im Neubaubereich ist Gas - auch das m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen - noch immer der bedeutendste Energietr\u00e4ger.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1088,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie schon einmal etwas von Power-to-X geh\u00f6rt?","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1089,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"- Davon habe ich durchaus schon geh\u00f6rt, ja. Eine solche Anlage werde ich \u00fcbermorgen wieder besuchen.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1090,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Am heiligen Sonntag?","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1091,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir in Deutschland kein Erdgas mehr f\u00f6rdern, k\u00f6nnen wir nur importieren. Wir machen uns dann g\u00e4nzlich von ausl\u00e4ndischen Lieferanten abh\u00e4ngig, die gegebenenfalls unter schlechten \u00f6kologischen und \u00fcbrigens auch schlechten arbeitsrechtlichen Bedingungen f\u00f6rdern. Dass es unter Umst\u00e4nden auch aus au\u00dfenpolitischer Sicht Vorbehalte und Probleme mit der innerstaatlichen Demokratie in diesen F\u00f6rderl\u00e4ndern geben kann, will ich in diesem Zusammenhang nur kurz ansprechen und gar nicht weiter ausf\u00fchren.\n\nEin Verbot h\u00e4tte daher aus meiner Sicht mindestens zur Folge, dass wir kein eigenes Gas f\u00fcr die Verstromung h\u00e4tten, obwohl Gas unter den grundlastf\u00e4higen Energietr\u00e4gern noch immer die beste CO2-Bilanz hat. Wir m\u00fcssten f\u00fcr die H\u00e4lfte der Heizungen in Deutschland Erdgas aus dem Ausland importieren. Wir w\u00fcrden einem ganzen Wirtschaftszweig die Arbeit verbieten, und das, nachdem er \u00fcber 50 Jahre in Deutschland eine gute Arbeit geleistet hat. Wir w\u00fcrden indirekt schlechte Arbeitsbedingungen und eine unter \u00f6kologischen Aspekten auch nicht nachhaltige F\u00f6rderung im Ausland unterst\u00fctzen. Ich weise zum Beispiel auf die Leckagen im Rahmen der \u00d6l- und Gasf\u00f6rderung in Russland hin.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1092,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Nicht nur da!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1093,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"- Aber dort ganz besonders. - Experten sagen, dass bei bis zu 10 Prozent der F\u00f6rderungen das von Ihnen zu Recht kritisierte Methan in gro\u00dfen Mengen in die Luft entweicht. Wir k\u00f6nnten sagen: Das ber\u00fchrt uns nicht; das ist ja nicht unsere CO2-Bilanz.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1094,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Nein! Wir k\u00f6nnen auf Energieeffizienz setzen!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1095,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Ich nenne ein solches Verhalten absolut pharis\u00e4erhaft.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653230,"profile_url":null,"sequence":1096,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1097,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Wie gesagt, das alles wollen wir uns leisten, obwohl Erdgas in Deutschland unter marktwirtschaftlichen Aspekten konkurrenzf\u00e4hig ist.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir in der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion nehmen die Sorgen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bez\u00fcglich der Fracking-Technologie sehr ernst.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1098,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Aber es gibt kein Gesetz von Ihnen!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1099,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt aber nur wenige Themen, die politisch und emotional derart aufgeladen sind - das merkt man auch an Ihren Reaktionen -, dass eine sachliche Diskussion kaum noch m\u00f6glich ist. Das Produkt Erdgas ist unter strengen Auflagen in Deutschland f\u00f6rderbar und auch konkurrenzf\u00e4hig. Deshalb w\u00e4re es nach unserer Auffassung falsch, Fracking zu verbieten.\n\nIch werbe daher f\u00fcr einen guten gesetzlichen Rahmen mit sinnvollen Regelungen.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1100,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Wo ist der denn?","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1101,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"- Dazu h\u00f6ren Sie gleich noch etwas. - Daher haben wir in unserem Vorschlag nach intensiven Beratungen, auch mit durchaus kritischen Geistern in unseren eigenen Reihen, wie Sie wissen, festgelegt, dass zum Beispiel nur noch solche Frackfluide zugelassen werden - sie bestehen heute ohnedies schon zu fast 97 Prozent nur noch aus Wasser und Sand -, die die Wassergef\u00e4hrdungsklasse 1 haben. Die meisten Shampoos, mit denen wir uns t\u00e4glich die Haare waschen, sind schon in Wassergef\u00e4hrdungsklasse 2. Die Gef\u00e4hrlichkeit ist aus meiner Sicht also \u00fcberschaubar.\n\nFerner wollen wir die Pflichten im Rahmen der Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen massiv ausweiten, sodass beispielsweise schon vor der Aufsuchung - also beim allerersten Schritt, noch vor der F\u00f6rderung - eine UVP-Pr\u00fcfung durchgef\u00fchrt werden muss. So w\u00fcrde der gesamte Prozess der F\u00f6rderung \u00fcberwacht. Zu den wasserrechtlichen Implikationen wird, denke ich, der Kollege M\u00f6ring nachher sicher noch Stellung nehmen.\n\nDeutschland ist in den Augen vieler unserer Nachbarn - auch das m\u00f6chte ich betonen - inzwischen ein Land geworden, das offensichtlich Innovationen scheut und \u00fcberall nur noch unbeherrschbare Risiken sieht.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1102,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ui, ui, ui!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1103,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Das, meine Damen und Herren, ist aber nicht der Geist, mit dem unser Land gro\u00dfgeworden ist, und das ist mit Sicherheit auch nicht der Geist, mit dem wir unsere Spitzenstellung als Industrieland in der Welt halten k\u00f6nnen. Deshalb trete ich nach wie vor f\u00fcr die Anwendung innovativer Techniken in Deutschland ein.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1104,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Zum Beispiel?","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1105,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich auch Fracking,","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653240,"profile_url":null,"sequence":1106,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1107,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"und zwar - das betone ich noch einmal - unter strengen Umweltauflagen.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653242,"profile_url":null,"sequence":1108,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1109,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht Ihr Ernst! Das soll eine innovative Technik sein?","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1110,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"Gestatten Sie mir zum Schluss noch eine Bemerkung. Der Zeitpunkt, zu dem Sie Ihren Gesetzentwurf vorlegen, riecht ein bisschen arg nach Wahlkampf. Uns in der Koalition ist aber an einer sachlichen Diskussion und an guten, praktikablen L\u00f6sungen gelegen.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1111,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben doch auch etwas eingebracht!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1112,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Wir warten ja auf Ihren Gesetzentwurf!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herlind-gundelach\/archive\/214499","sequence":1113,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Herlind Gundelach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Herlind Gundelach","speaker_fp":"herlind-gundelach","speaker_key":"1500","speaker_party":"cducsu","text":"- Den bekommen Sie. Sie m\u00fcssen nur noch ein bisschen warten.\n\nDanke.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653248,"profile_url":null,"sequence":1114,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1115,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie haben doch auch etwas eingebracht!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1116,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Hubertus Zdebel von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653251,"profile_url":null,"sequence":1117,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":1118,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Fracking ist eine unbeherrschbare Risikotechnik.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653253,"profile_url":null,"sequence":1119,"sitzung":159,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":1120,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Diese Gasf\u00f6rdermethode ist eine Gefahr f\u00fcr Mensch und Natur. Grundwasserverseuchungen, Erdbeben wie in Niedersachsen, Mondlandschaften, wie sie sich in den USA besichtigen lassen, eine miserable Klimabilanz und eine ungel\u00f6ste Entsorgungsproblematik sind die Folgen. Der Einsatz der Fracking-Technik ist nicht zu verantworten.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653255,"profile_url":null,"sequence":1121,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":1122,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Die Fraktion Die Linke hat daher bereits im Mai letzten Jahres einen Antrag eingebracht, mit dem sie die Bundesregierung aufgefordert hat, einen Gesetzentwurf f\u00fcr ein Fracking-Verbot ohne Ausnahmen vorzulegen. Wir begr\u00fc\u00dfen es, dass die Gr\u00fcnen nun ebenfalls auf die Position der Anti-Fracking-Bewegung einschwenken","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653257,"profile_url":null,"sequence":1123,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":1124,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"und sich dieses Thema zu eigen machen.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653259,"profile_url":null,"sequence":1125,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1126,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Schon lange!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1127,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Da muss er ja selber lachen!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":1128,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Allerdings muss sich auch das Verhalten der Bundesl\u00e4nder mit gr\u00fcner Regierungsbeteiligung \u00e4ndern; das will ich zumindest kurz andeuten. Ein Landesentwicklungsplan, der, wie in NRW, die T\u00fcr f\u00fcr Fracking weit offen l\u00e4sst,","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1129,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was? Wer l\u00e4sst denn da Fracking zu? Hallo?!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":1130,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"zum Beispiel f\u00fcr Erd\u00f6l-Fracking, oder das Abtauchen des nieders\u00e4chsischen Umweltministers Wenzel in der Fracking-Frage - die Vorg\u00e4nge in Niedersachsen sind ja gerade angesprochen worden - stehen im Widerspruch zu dem heute vorliegenden Gesetzentwurf. Da muss sich auch in den L\u00e4ndern sicherlich noch das eine oder andere \u00e4ndern.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653265,"profile_url":null,"sequence":1131,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1132,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Nein, nein! Der Bundesrat hat Versch\u00e4rfungen beim Fracking gefordert!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":1133,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Aber die Gro\u00dfe Koalition beharrt offensichtlich stur auf ihrem Fracking-freundlichen Kurs. Insbesondere die CDU will eine neue Bombe in Sachen fossiler Energiegewinnung z\u00fcnden. Nach Berichten der B\u00fcrgerinitiativen gegen Fracking wollen SPD und CDU\/CSU nach den Landtagswahlen im M\u00e4rz einen neuen Anlauf f\u00fcr ein Pro-Fracking-Gesetz nehmen. Die Mitte letzten Jahres gescheiterten Verhandlungen sollen so wiederbelebt werden. Damit gibt die Regierungskoalition den Interessen von Lobbygruppen wie dem Wirtschaftsverband Erd\u00f6l- und Erdgasgewinnung, WEG, nach. Der WEG hat in seiner Pressemitteilung vom vergangenen Dienstag die Verabschiedung des Regelungspakets zu Fracking gefordert. Dadurch ist auch die Legende von Umweltministerin Hendricks geplatzt, das geplante Fracking-Recht w\u00fcrde Fracking verhindern. Das Gegenteil ist der Fall: Die Gas- und \u00d6llobby ben\u00f6tigt die Rechts\u00e4nderungen, um mit dem gef\u00e4hrlichen Gasbohren beginnen zu k\u00f6nnen. Nicht anders ist die Lage.\n\nDoch es gibt zwingende Gr\u00fcnde, den Vorhaben der Konzerne einen Riegel vorzuschieben. So hat die Bundesanstalt f\u00fcr Geowissenschaften und Rohstoffe, BGR, im Januar ihre \u00fcberarbeitete Potenzialstudie vorgelegt. Darin musste sie zugeben, dass Erdbeben durch Fracking in geologischen St\u00f6rungszonen im Vergleich zu anderen geologischen Formationen deutlich st\u00e4rker sein k\u00f6nnen. Kleine St\u00f6rungszonen k\u00f6nnen aber in der Regel nicht im Vorfeld ermittelt werden. Damit wird erneut deutlich: Fracking ist gerade hinsichtlich der Erdbebengefahr nicht beherrschbar.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653268,"profile_url":null,"sequence":1134,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":1135,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Der Bundesverband Erneuerbare Energie hat gerade zu den aktuellen Szenarien der deutschen Energieversorgung eine Kurzstudie vorgelegt. Ihr Ergebnis: Deutschland wird seine selbstgesteckten Klimaschutzziele bis 2020 deutlich verfehlen. Statt einer Reduktion der Treibhausgase um 40 Prozent werden nur 32 Prozent erreicht werden. Auch vor diesem Hintergrund auf den fossilen Energietr\u00e4ger gefracktes Gas zu setzen, ist verantwortungslos;","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653270,"profile_url":null,"sequence":1136,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":1137,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"denn es kommt dabei zu relevanten Emissionen von Treibhausgasen. In diesem Zusammenhang sei nur das Methangas erw\u00e4hnt.\n\nGerade nach Paris muss aber gelten: Statt die Klimakrise zu versch\u00e4rfen, muss der Ausbau der erneuerbaren Energien forciert werden. Die BGR hat ferner das Schiefergaspotenzial in Deutschland deutlich nach unten korrigieren m\u00fcssen. Im Vergleich zur Potenzialstudie aus dem Jahr 2012 wurden die Gasmengen in der Tiefe zwischen 1 000 Metern und 5 000 Metern auf etwa die H\u00e4lfte reduziert. Gefracktes Gas hat damit - im Gegensatz zu den Behauptungen von Frau Gundelach - bez\u00fcglich der Energieversorgung keine Bedeutung.\n\nLassen Sie mich daraus die Konsequenz ziehen: Es gibt lediglich ein betriebswirtschaftliches Interesse der Gasindustrie an Fracking, aber kein gesellschaftliches. Auch wegen der katastrophalen Klimabilanz hat Fracking nichts mit einer nachhaltigen Energieversorgung zu tun. Fracking ist ein Roll-back zu fossilen Brennstoffen. Wir fordern stattdessen eine Energiepolitik, die den Weg f\u00fcr erneuerbare Energien ebnet.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653272,"profile_url":null,"sequence":1138,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":1139,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Die Linke ruft daher dazu auf, sich in den n\u00e4chsten Wochen an den Aktionen der Antifracking-Initiativen zu beteiligen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger fordern wie wir ein Fracking-Verbot ohne Ausnahmen.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653274,"profile_url":null,"sequence":1140,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1141,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner spricht Bernd Westphal von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653276,"profile_url":null,"sequence":1142,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":1143,"sitzung":159,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine lieben Kollegen von den Gr\u00fcnen, Sie kritisieren in Ihrem Gesetzentwurf, dass in diesem Parlament \u00fcber die von der Bundesregierung vorgelegten Gesetzentw\u00fcrfe - es sind \u00fcbrigens zwei - zum Fracking noch keine Entscheidung getroffen wurde. Ich kann dazu nur sagen: Es gibt Themen, bei denen man sich die Details genau anschauen muss.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1144,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Aber die Anh\u00f6rung ist eine Weile her!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":1145,"sitzung":159,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"Es sind ja eben von meinen Vorg\u00e4ngern durchaus Risiken skizziert worden, die man im Rahmen einer verantwortungsvollen Politik beobachten muss. Nur - wie in Ihrem Gesetzentwurf gefordert - platt abzulehnen, ist nicht der Anspruch verantwortungsvoller Politik der SPD.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653280,"profile_url":null,"sequence":1146,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1147,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Doch! Wenn die Risiken gro\u00df genug sind, muss man das so machen!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":1148,"sitzung":159,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"Die Bundesregierung hat, wie ich finde, ein sehr gutes Regelwerk vorgelegt, mit dem die Anforderungen an das konventionelle Fracking deutlich versch\u00e4rft werden. Es sollen Regelungen geschaffen werden, nach denen das unkonventionelle Fracking erforscht werden soll.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1149,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Fracking ist Fracking!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":1150,"sitzung":159,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"- Nein, das ist es eben nicht.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1151,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":1152,"sitzung":159,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"- Das ist genau das, Frau Verlinden, was Sie nicht verstehen.\n\nOberstes Ziel ist und bleibt es, eben genau die h\u00f6chsten Standards zu setzen, um Trinkwasser, Umwelt, Tiere und Menschen zu sch\u00fctzen. Deshalb ist das genau die \u00dcberschrift, die \u00fcber diesem Gesetzentwurf steht. Und darum ist das auch ein Punkt, \u00fcber den wir weiter diskutieren werden.\n\nWir sprechen uns aber auch - und da unterscheiden wir uns von den Gr\u00fcnen - f\u00fcr eine technologische Weiterentwicklung und Forschung aus. Wir wollen erforschen, ob unkonventionelles Fracking irgendwann \u00fcberhaupt eine Option sein kann.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1153,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Aber wie denn vor dem Hintergrund der Pariser Klimaabkommen? Das macht \u00fcberhaupt keinen Sinn!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":1154,"sitzung":159,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"Dies wollen wir aber nur unter weltweit strengsten Rahmenbedingungen machen. Deshalb sind die Beispiele aus dem Ausland, die immer angef\u00fchrt werden, auch nicht tragf\u00e4hig.\n\nIch erz\u00e4hle Ihnen auch kein Geheimnis, wenn ich Ihnen sage, dass wir als SPD in der Feinabstimmung die Details sehr verantwortungsvoll mit unserem Koalitionspartner diskutieren. Deshalb kann das ruhig ein bisschen l\u00e4nger dauern.\n\nBitte h\u00f6ren Sie auch damit auf, in der Debatte zu behaupten, dass Erdgas- und Erd\u00f6lf\u00f6rderung den Ausbau erneuerbarer Energien behindern. Genau das Gegenteil ist der Fall. Wir brauchen f\u00fcr die Br\u00fccke in das Erneuerbare-Energien-Zeitalter genau diese umweltfreundlichen Energietr\u00e4ger wie Erdgas, damit die Energiewende gelingt. Au\u00dferdem ist Erdgas auch f\u00fcr die chemische Industrie ein wichtiger Rohstoff.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653289,"profile_url":null,"sequence":1155,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1156,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Man kann jeden Euro nur einmal ausgeben!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":1157,"sitzung":159,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"Es liegen diverse Gutachten vor - einige sind hier eben schon zitiert worden -, die sich mit dem Thema Fracking besch\u00e4ftigen. Keines der Gutachten - auch nicht die beiden vom Umweltbundesamt - kommt zu dem Ergebnis, dass wir Fracking verbieten sollten. Jedes dieser Gutachten kommt zu der \u00dcberzeugung, dass es sicherlich Risiken gibt, die aber nach heutigen Erkenntnissen beherrschbar sind.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1158,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Aber energiepolitisch unsinnig!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":1159,"sitzung":159,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"Das gilt auch f\u00fcr die aktuelle Studie der Bundesanstalt f\u00fcr Geowissenschaften und Rohstoffe aus Hannover, der BGR, die mein Vorredner eben einige Male zitiert hat. Ich zitiere:\n\nEs erscheint angebracht, dass in einem ersten Schritt Pilotprojekte durchgef\u00fchrt werden. Dadurch k\u00f6nnen Unternehmen und Wissenschaft genauere Aussagen zu den Vorkommen und zur Wirtschaftlichkeit einer m\u00f6glichen F\u00f6rderung treffen. Gleichzeitig kann Fragen zur Umweltvertr\u00e4glichkeit nachgegangen und Wissen \u00fcber den Aufbau und Zustand des geologischen Untergrunds vermittelt werden.\n\nUnd weiter kommt die BGR zu dem Schluss: Aus geowissenschaftlicher Sicht kann daher grunds\u00e4tzlich, unter Einhaltung der gesetzlichen Regelungen und der erforderlichen technischen Standards, der Einsatz der Fracking-Technologie kontrolliert und sicher erfolgen. - Das ist eine Aussage im BGR-Gutachten, die Sie, glaube ich, \u00fcberlesen haben. Ich empfehle Ihnen das einfach noch einmal zur Lekt\u00fcre.\n\nJa, Technologie im Allgemeinen birgt immer Risiken, aber wir werden bei der Fracking-Technologie, die in Niedersachsen im konventionellen Bereich \u00fcbrigens schon seit den 60er-Jahren angewandt wird, sicherlich auch eine Weiterentwicklung haben. Auch im unkonventionellen Bereich geht es nicht um Fracking um jeden Preis, sondern ganz im Gegenteil: Wir wollen strenge Auflagen und gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Transparenz, und wir werden jetzt Probebohrungen, die durch eine Expertenkommission begleitet werden, auf den Weg bringen. Erst auf der Grundlage der Ergebnisse dieser Probebohrungen kann dann eine Entscheidung f\u00fcr oder gegen eine kommerzielle Anwendung dieser Technologie gef\u00e4llt werden.\n\nDiese Offenheit gegen\u00fcber der Wirtschaft, der Umwelt und auch der sozialen Verantwortung unterscheidet uns von den Gr\u00fcnen, und deshalb lehnen wir Ihren Gesetzentwurf ab.\n\nHerzlichen Dank und Gl\u00fcck auf!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653294,"profile_url":null,"sequence":1160,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD der CDU\/CSU","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1161,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Sie erz\u00e4hlen den W\u00e4hlern also M\u00e4rchen!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1162,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner spricht Karsten M\u00f6ring von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653297,"profile_url":null,"sequence":1163,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1164,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kommt wieder die Nase aus dem Rheinland!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1165,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Verlinden, ich verstehe nicht, weshalb Sie es so bem\u00e4ngeln, dass wir noch keinen Gesetzentwurf verabschiedet haben, obwohl Sie doch genau wissen, dass wir aufgrund von Vereinbarungen mit den Unternehmen, die f\u00f6rdern, und aufgrund von Vereinbarungen mit den verschiedenen Landesregierungen de facto seit Jahren nicht fracken.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1166,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber eine Rechtssicherheit n\u00fctzt allen!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1167,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Noch viel mehr wundert mich Folgendes: Sie haben vorhin sehr ausf\u00fchrlich dargelegt, welche schrecklichen Ereignisse es in der j\u00fcngeren Vergangenheit - sprich: in den letzten ein, zwei Jahren - alles gegeben hat, die auf das Fracking zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Da frage ich mich: Wie geht das? Seit Jahren wird nicht gefrackt,","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1168,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Oh man!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1169,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"aber aktuell soll es lauter Probleme geben, die durch das Fracken zustande gekommen sind.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1170,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Manche Folgen kommen erst sp\u00e4ter!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1171,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"- Nein. Liebe Frau Verlinden, es geht um etwas ganz anderes. Mit diesem Gesetzentwurf betreiben Sie, um es einmal deutlich zu sagen, absoluten Etikettenschwindel,","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653306,"profile_url":null,"sequence":1172,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1173,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"und zwar ganz einfach aus folgendem Grund: Sie sagen, Sie folgen den Hauptempfehlungen der Aussch\u00fcsse des Bundesrates, und die verlangen ein Fracking-Verbot.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1174,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich nicht gesagt!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1175,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Der Bundesrat verlangt das aber gar nicht. Er hat differenziert Stellung genommen und gesagt, welche Verbesserungen er sich vorstellen kann. Das werden wir zu einem erheblichen Teil auch ber\u00fccksichtigen und in den Gesetzentwurf schreiben.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1176,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das l\u00e4uft aber auf ein Fracking-Verbot hinaus!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1177,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden aber kein Verbot regeln.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1178,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Wo sehen Sie dann die \u00c4nderungen im Gesetzentwurf von Ihnen? Das, was Sie vorhaben, erz\u00e4hlen Sie den W\u00e4hlern erst nach der Landtagswahl!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1179,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben dann gesagt, es gebe sehr viele Fragen, die beantwortet werden m\u00fcssen. Und dann schaffen Sie mit drei wenigen Zeilen alle Probleme aus der Welt!\n\nSchauen wir uns das doch einmal genauer an:\n\nErster Punkt. Sie sagen, Sie wollen kein Fracken zur F\u00f6rderung von Kohlenwasserstoffen, weil Fracken schlimm ist. Fracken f\u00fcr Geothermie kommt bei Ihnen aber nicht vor. Es gibt also gutes und schlechtes Fracken. Das scheint mir nicht besonders konsequent zu sein.\n\nZweiter Punkt. Wenn wir Ihrem Gesetzentwurf zustimmen w\u00fcrden, dann w\u00e4re die Folge, dass die Nieders\u00e4chsische Landesregierung, an der Ihre gr\u00fcnen Parteifreunde beteiligt sind, im Bundesrat dagegenstimmen m\u00fcsste;","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1180,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das wollen wir dann erst einmal sehen!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1181,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"denn die Nieders\u00e4chsische Landesregierung legt gr\u00f6\u00dften Wert darauf, dass wir so bald wie m\u00f6glich wieder mit der bisherigen Form des Frackings - wenn auch unter versch\u00e4rften Bedingungen - beginnen k\u00f6nnen, damit die F\u00f6rderung von Gas nicht mehr auf das halbe Niveau zur\u00fcckfallen kann, wie das vor ein paar Jahren geschehen ist, und damit der nieders\u00e4chsische Haushalt einige 100 Millionen Euro mehr an Konzessionsabgaben vereinnahmen kann. Verkaufen die Gr\u00fcnen in Niedersachsen ihre Vorstellungen f\u00fcr h\u00f6here Haushaltseinnahmen?","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1182,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Quatsch!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1183,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Oder sind sie wie wir der Meinung, dass die Risiken bei diesem Fracken beherrschbar sind? Ich glaube, das zweite ist der Fall.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653318,"profile_url":null,"sequence":1184,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1185,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie mal die Aussagen der Gr\u00fcnen aus Niedersachsen zu diesem Thema!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1186,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Ansonsten m\u00fcssten Sie Ihren Parteifreunden sagen, dass sie eine unverantwortliche Politik machen. Das tun Sie aber nicht.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1187,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie machen gar keine Politik! Das ist der Unterschied! Wo ist denn der Gesetzentwurf?","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1188,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"- Auch wir machen Politik, Herr Krischer. Warten Sie es ab.\n\nDer n\u00e4chste Punkt in diesem Zusammenhang. Sie schreiben von zahlreichen \u00dcbeln und Problemen. Gehen wir sie einmal der Reihe nach durch: Krebsgefahr. In epidemiologischen Studien ist das Krebsrisiko statistisch erfasst. Keiner kann sagen: Gibt es einen Kausalzusammenhang, oder woher kommt dieses Risiko?","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":1189,"sitzung":159,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"K\u00f6nnen Sie das Gegenteil beweisen?","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1190,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Welche Konsequenz ergibt sich daraus? Das ist genau das, was die nieders\u00e4chsische Regierung und das Bundesgesundheitsministerium machen. Sie gehen der Frage nach: Gibt es einen Zusammenhang, oder wo ist die Quelle einer solchen statistischen H\u00e4ufung? Dazu kann man sagen, dass bei den Besch\u00e4ftigten, die in der \u00d6l- und Gasf\u00f6rderung t\u00e4tig sind, solche Erkrankungen nicht aufgetreten sind.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":1191,"sitzung":159,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Weil sie nicht untersucht werden!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1192,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"- H\u00f6ren Sie auf! Nat\u00fcrlich wird das untersucht.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":1193,"sitzung":159,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1194,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Glauben Sie nicht, dass jemand, der in diesem Bereich gearbeitet hat und bei dem Krebs diagnostiziert wird, auf die Idee kommt, einen Zusammenhang herzustellen, wenn das in der \u00d6ffentlichkeit diskutiert wird? Pardon, aber das ist blau\u00e4ugig.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":1195,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Da klatschen noch nicht mal Ihre eigenen Kollegen!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653330,"profile_url":null,"sequence":1196,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1197,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Der Witz ist aber nur: Das hat im Zweifelsfall mit der Gasf\u00f6rderung zu tun, aber nicht mit Fracken. Sie aber sagen: Fracken ist das \u00dcbel.\n\nSeismische Ersch\u00fctterungen. Alle seismischen Ersch\u00fctterungen, die nennenswerte Bedeutung haben, sind entweder aufgetreten, ohne dass ein Frack-Vorgang vorlag, zum Beispiel aufgrund von Druckentlastung in der Lagerst\u00e4tte, oder weil beim Verpressen von Lagerst\u00e4ttenwasser mit zu hohem Druck gearbeitet worden ist oder Schwachstellen aufgetreten sind.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1198,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Was wollen Sie jetzt dagegen tun?","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":1199,"sitzung":159,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Fragen Sie mal Ihre Kollegen!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1200,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Daraus aber wollen Sie ein Fracking-Verbot herleiten. Daraus k\u00f6nnen Sie ein Verbot der Verpressung von Lagerst\u00e4ttenwasser herleiten, wenn Sie wollen, oder ein Verbot der F\u00f6rderung schlechthin.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1201,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Wo sind denn Ihre Vorschl\u00e4ge?","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1202,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Aber mit Fracken hat das nichts zu tun.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":1203,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Zdebel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Sicher hat das mit Fracken zu tun!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1204,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"N\u00e4chster Punkt: Lagerst\u00e4ttenwasser. Es gibt belastetes Lagerst\u00e4ttenwasser. Das kommt aber bei jeder F\u00f6rderung hoch und hat ebenfalls mit Fracken nichts zu tun.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1205,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Das wissen wir doch! Das wollten Sie aber alles letztes Jahr regeln!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1206,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Warum sagen Sie denn, Sie wollen Fracken verbieten, wenn das, was Sie hier als Sch\u00e4den anf\u00fchren, nichts anderes als das ist, was bei der F\u00f6rderung schlechthin passiert?","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1207,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Wo sind denn Ihre Vorschl\u00e4ge?","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":1208,"sitzung":159,"speaker":"Hubertus Zdebel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Quatsch!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1209,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Dann sagen Sie doch gleich: Wir wollen die Gasf\u00f6rderung einstellen. - Das w\u00e4re doch wesentlich ehrlicher. Aber auch das funktioniert nicht. Deswegen st\u00fcrzen Sie sich auf so etwas.\n\nLetzter Punkt in diesem Zusammenhang: Verunreinigung von Grundwasser. Frack-Fluid wird in Zukunft nicht giftig sein.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1210,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00f6re ich schon seit f\u00fcnf Jahren!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1211,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir schon mehrfach gesagt, auch bei fr\u00fcheren Diskussionen. Die Problematik der Grundwasserverunreinigung entsteht, wenn \u00fcberhaupt, durch belastetes Lagerst\u00e4ttenwasser. Wie wir damit umgehen, werden wir in unserem Gesetzentwurf - das ist einer der schwierigsten Punkte - vern\u00fcnftig regeln.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1212,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Wann sehen wir den denn mal?","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1213,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"- Warten Sie doch noch ein bisschen. Ich will ja nicht den alten Satz bem\u00fchen, dass Gr\u00fcndlichkeit vor Schnelligkeit geht. Aber Sie als Opposition haben einen Vorteil. Sie legen einen Antrag mit drei S\u00e4tzen vor. Wir aber werden einen Gesetzentwurf mit 20 oder 30 Seiten vorlegen, mit denen Sie sich auseinandersetzen m\u00fcssen. Darin werden dann n\u00e4mlich Dinge geregelt, die Sie v\u00f6llig ausblenden.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653348,"profile_url":null,"sequence":1214,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1215,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Nein, die blenden wir nicht aus! Die stehen in unserem Entschlie\u00dfungsantrag, den wir letztes Jahr p\u00fcnktlich fertig hatten!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1216,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Sie benutzen das Thema Fracken, weil das so sch\u00f6n praktisch ist. Darunter subsumieren Sie auch alles andere; denn Fracken passt so gut zu Schrecken. Damit kann man in der \u00d6ffentlichkeit richtig Aufregung produzieren. Das tun Sie. Aber die sachlichen Punkte, um die es wirklich geht, kommen bei Ihnen nicht vor.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1217,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Die stehen in dem Entschlie\u00dfungsantrag vom letzten Jahr!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1218,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Wollen Sie vielleicht auch die Gefahrstofftransporte auf den Stra\u00dfen verbieten? Was ist denn mit einem Tankschiff auf dem Rhein oder auf der Elbe, in dem Tausende von Litern problematischer Fl\u00fcssigkeiten transportiert werden, die bei einem Unfall ins Grundwasser geraten k\u00f6nnten? Was ist mit Tankwagenunf\u00e4llen auf der Autobahn?","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1219,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Sie ignorieren die Probleme, die gerade existieren!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1220,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Bei diesen Risiken sagen Sie: Okay, das ist Alltag. Das m\u00fcssen wir hinnehmen. Diese Transporte haben ja auch Vorteile. - Aber beim Thema Fracken hei\u00dft es bei Ihnen: Daumen runter. Fracken m\u00fcssen wir verbieten. - Das ist zu einfach. Das k\u00f6nnen wir uns als Industrieland \u00fcberhaupt nicht leisten.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653355,"profile_url":null,"sequence":1221,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1222,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Sie sollen sich endlich um die Herausforderungen k\u00fcmmern! Sie sind an der Regierung!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karsten-moring\/archive\/214628","sequence":1223,"sitzung":159,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":"1764","speaker_party":"cducsu","text":"Sie schreiben am Schluss Ihres Gesetzentwurfs unter Alternativen: \u201eBeibehaltung des unsicheren Zustandes ...\u201c, was Sie nat\u00fcrlich nicht wollen. Da haben Sie recht. Aber Ihre Alternative ist falsch. Denn die Alternative zu Ihrem Gesetzentwurf ist ganz einfach ein ordentliches Gesetz, sorgf\u00e4ltig abgewogen und mit genauen Regelungen, wie wir die Risiken minimieren oder verhindern, und zwar gem\u00e4\u00df dem, was wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben. Darin hei\u00dft es n\u00e4mlich:\n\nTrinkwasser und Gesundheit haben f\u00fcr uns absoluten Vorrang \u2026 Den Einsatz umwelttoxischer Substanzen \u2026 lehnen wir ab.\n\nGenau so werden wir den Gesetzentwurf machen, und das werden Sie dann auch lesen m\u00fcssen, von der ersten bis zur letzten Seite.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653358,"profile_url":null,"sequence":1224,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1225,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Hiltrud Lotze von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653360,"profile_url":null,"sequence":1226,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1227,"sitzung":159,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Dass der Gesetzentwurf zur Regelung der Fracking-Technologie h\u00e4ngt, ist unbefriedigend. Das sage ich als Umweltpolitikerin ganz deutlich.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653362,"profile_url":null,"sequence":1228,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1229,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Endlich sagt mal jemand was! Endlich kommt mal ein klarer Satz!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":1230,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Ihr m\u00fcsst einfach nur zustimmen!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1231,"sitzung":159,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Es gibt daf\u00fcr Gr\u00fcnde, aber trotzdem ist es bedauerlich. Denn h\u00e4tten wir das Gesetz so, wie es im Entwurf vorliegt, schon, dann h\u00e4tten wir bei Fracking-Vorhaben Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen vorgeschrieben, und es g\u00e4be eine ausreichende und gute Beteiligung von Kommunen, Wasserbeh\u00f6rden und vor allen Dingen der Bev\u00f6lkerung. Das fehlt n\u00e4mlich im Moment.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653366,"profile_url":null,"sequence":1232,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1233,"sitzung":159,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"In meiner Heimatregion L\u00fcchow-Dannenberg\/L\u00fcneburg sind bergrechtliche Aufsuchungserlaubnisse erteilt, und die Menschen dort machen sich nat\u00fcrlich Sorgen, ob nicht eines Tages vor ihrer Haust\u00fcr gebohrt oder gefrackt wird. Ich muss ganz deutlich sagen: Dort sind keine Fracking-Genehmigungen erteilt.\n\nEs ist zwar in Niedersachsen seit 2011 nicht mehr gefrackt worden, aber in der Region liegt auch Gorleben. Dort sind die Menschen einfach misstrauisch, was neue Technologien angeht.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-freese\/archive\/216704","sequence":1234,"sitzung":159,"speaker":"Ulrich Freese [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrich Freese","speaker_fp":"ulrich-freese","speaker_key":"1510","speaker_party":"spd","text":"Ja, das stimmt!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1235,"sitzung":159,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Deswegen brauchen wir ein Gesetz, das Fracking streng reguliert oder, wie ich pers\u00f6nlich sage, am besten unm\u00f6glich macht.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":1236,"sitzung":159,"speaker":"Bernd Westphal [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":"1355","speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1237,"sitzung":159,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Mit dem vom Umwelt- und Wirtschaftsministerium vorgelegten Gesetzentwurf soll genau das kommen: eine sehr strenge Regulierung. Das ist auch l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig; denn f\u00fcr uns als SPD steht der Schutz von Mensch und Natur nat\u00fcrlich im Vordergrund.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653372,"profile_url":null,"sequence":1238,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marie-luise-dott\/archive\/214672","sequence":1239,"sitzung":159,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":"1845","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr uns auch!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1240,"sitzung":159,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Der Schutz unseres Trinkwassers muss absoluten Vorrang vor wirtschaftlichen Interessen haben.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653375,"profile_url":null,"sequence":1241,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marie-luise-dott\/archive\/214672","sequence":1242,"sitzung":159,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":"1845","speaker_party":"cducsu","text":"Das stellen wir immer in den Vordergrund!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1243,"sitzung":159,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr mich als nieders\u00e4chsische Abgeordnete ist es wichtig, dass die seit Jahrzehnten in unserem Bundesland praktizierte F\u00f6rderung von Erd\u00f6l und Erdgas k\u00fcnftig rechtlich streng reguliert wird und unter modernen und hohen Umweltstandards erfolgt. Die vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe aus den H\u00e4usern Hendricks und Gabriel werden diesen Anforderungen gerecht.\n\nFracking bei der sogenannten unkonventionellen Erdgasf\u00f6rderung ist aber mit entsprechenden Risiken verbunden. Deswegen ist es aktuell, ohne dass wir mehr dar\u00fcber wissen, nicht zu verantworten. Deswegen ist unsere Meinung, dass unkonventionelles Fracking zu wirtschaftlichen Zwecken in Deutschland auf absehbare Zeit nicht stattfinden soll.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653378,"profile_url":null,"sequence":1244,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1245,"sitzung":159,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Auch aus energiepolitischer Sicht ist Fracking nicht der richtige Weg.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653380,"profile_url":null,"sequence":1246,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653381,"profile_url":null,"sequence":1247,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1248,"sitzung":159,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Wir haben als SPD-Fraktion und als nieders\u00e4chsische Landesgruppe noch \u00c4nderungsbedarf in den vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfen gesehen und entsprechende Forderungen formuliert, unter anderem, dass der Deutsche Bundestag als demokratisch legitimiertes Organ \u00fcber den kommerziellen Einsatz der Fracking-Technologie entscheiden muss statt eine Expertenkommission. Deswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen aus der Union, lehnen wir diese Expertenkommission ab. Das ist bekannt.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653383,"profile_url":null,"sequence":1249,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hiltrud-lotze\/archive\/216663","sequence":1250,"sitzung":159,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":"1439","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, der Weg zu einer Energieversorgung aus erneuerbaren Energien ist vorgezeichnet. Wir wollen diesen Weg konsequent gehen, aber nicht holterdiepolter, wie Sie es mit Ihrem vorliegenden Gesetzesvorschlag vorhaben, sondern wir wollen das planvoll und strukturiert machen und Strukturbr\u00fcche in den Regionen vermeiden. Diese w\u00fcrde Ihr Gesetzentwurf n\u00e4mlich ausl\u00f6sen.\n\nMeine Zeit ist um. Ich w\u00fcnsche allen ein sch\u00f6nes Wochenende.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653385,"profile_url":null,"sequence":1251,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653386,"profile_url":null,"sequence":1252,"sitzung":159,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ich hoffe, es ist nur Ihre Redezeit, Frau Kollegin!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1253,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Die Redezeit war um, genau. - Als n\u00e4chster Redner hat jetzt Johann Saathoff von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653388,"profile_url":null,"sequence":1254,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1255,"sitzung":159,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren! Als Niedersachse ist mir wichtig, zu betonen, dass wir seit Jahrzehnten in unserem Bundesland die F\u00f6rderung von Erd\u00f6l und Erdgas erfolgreich praktizieren und dass sie k\u00fcnftig mit modernen und hohen Umweltstandards sowie einer transparenten B\u00fcrgerbeteiligung weiterhin erfolgen soll.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653390,"profile_url":null,"sequence":1256,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1257,"sitzung":159,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Bei uns wird seit \u00fcber 40 Jahren Erdgas gef\u00f6rdert, und das wollen wir auch weiterhin tun, allerdings unter den versch\u00e4rften Bedingungen der Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung und sicherlich nicht in Wasserschutz- und Trinkwasserschutzgebieten. Als ehemaliger B\u00fcrgermeister einer Gemeinde, in der Erdgas gef\u00f6rdert wird - allerdings konventionell, ohne Fracking -, kann ich nicht verhehlen, dass Erdgasf\u00f6rderung f\u00fcr Gemeinden und damit auch f\u00fcr die Gemeinschaft gewisse finanzielle Vorteile hat. Diese sollen aber in der heutigen Debatte nicht im Zentrum stehen.\n\nVon der konventionellen F\u00f6rderung zu unterscheiden ist die unkonventionelle F\u00f6rderung; dar\u00fcber haben wir heute schon gesprochen. Ich kann verstehen, dass Sie mit Ihrem Gesetzentwurf rein \u00f6kologische L\u00f6sungen anbieten. Aber die Welt ist leider nicht so monokausal. Wir hingegen betrachten immer auch die Lage der Besch\u00e4ftigten und die notwendige Versorgung. Das bedeutet nicht, dass die Sorgen der Menschen nicht ernst genommen werden. Im Gegenteil: Weil wir die Sorgen um Umwelt und Trinkwasser, aber auch die Sorgen um Versorgungssicherheit und Versorgungsunabh\u00e4ngigkeit sowie die Sorgen um die Umweltauswirkungen in anderen L\u00e4ndern ernst nehmen, sieht unsere L\u00f6sung nicht einfach aus. Aber sie wird eher den Menschen im Land gerecht.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653392,"profile_url":null,"sequence":1258,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1259,"sitzung":159,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen durch h\u00f6here Standards und entsprechenden technischen Fortschritt zum Beispiel bei der Lagerst\u00e4ttenwasserproblematik und bei der Entwicklung von Frack-Fluiden ohne Auswirkungen auf die Umwelt die Risiken der weltweiten Erdgasf\u00f6rderung verringern. Bei uns sagt man: De een Tied betahlt de anner ut. - Das bedeutet, dass wir heute Grundlagen schaffen k\u00f6nnen, von denen unsere Kinder und Enkel profitieren sollen. Das gilt f\u00fcr die Energiewende generell; denn selbst wenn wir Fracking in Deutschland verbieten w\u00fcrden, wird in anderen Teilen der Welt gefrackt, auch wenn es sich momentan vielleicht wirtschaftlich nicht lohnt.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1260,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"In Frankreich ist es schon verboten!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1261,"sitzung":159,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Das so gef\u00f6rderte Gas kommt auch nach Deutschland. Man kann nicht auf Erdgas setzen, f\u00fcr Deutschland unkonventionelles Fracking verbieten und sich nicht darum scheren, wie das importierte Gas produziert wurde. Dass wir noch einige Jahrzehnte auf Erdgas angewiesen sein werden, ist kein Geheimnis. Gas ist bei vielen hier im Hause die bevorzugte fossile Energiequelle, wenn es um den \u00dcbergang in das Zeitalter der erneuerbaren Energien geht. Es geht also nicht nur um die Gewinnung von Erdgas in Deutschland oder Europa, sondern weltweit.\n\nWir wollen absolut keinen Freibrief f\u00fcr unkonventionelle Erdgasf\u00f6rderung. Wir wollen zun\u00e4chst genau untersuchen. Wir wollen Probebohrungen, bei denen wissenschaftliche Begleitung notwendig ist. Dabei k\u00f6nnen Erkenntnisse gewonnen werden, die weltweit von Bedeutung sind. Um es klar zu sagen: Fracking darf es nur geben, wenn Risiken ausgeschlossen werden k\u00f6nnen. Somit ist klar, dass es wegen der vorgelagerten Verfahren in den n\u00e4chsten Jahren kein Fracking geben wird. Ob es irgendwann kommerzielles Fracking geben wird, kann man heute noch nicht verbindlich sagen. Am Ende muss sichergestellt sein, dass der Deutsche Bundestag \u00fcber den kommerziellen Einsatz der unkonventionellen F\u00f6rderung entscheidet.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653396,"profile_url":null,"sequence":1262,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1263,"sitzung":159,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen also mit einem Gesetz einen Prozess vorgeben, an dessen Ende hier im Deutschen Bundestag aufgrund wissenschaftlicher Erkenntnisse eine fundierte Entscheidung getroffen werden kann.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1264,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Fragen Sie die Klimaforscher!","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1265,"sitzung":159,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr brauchen wir ein Gesetz, das einen strengen Rahmen vorgibt. Das ist nicht die einfache Antwort, die Sie gerne haben m\u00f6chten, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen. Aber eine einfache Antwort ist manchmal nicht diejenige, die man in der Regierungsverantwortung tats\u00e4chlich verantworten kann.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653400,"profile_url":null,"sequence":1266,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1267,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit schlie\u00dfe ich die Debatte.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/7551 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nWir kommen zu Tagesordnungspunkt 24:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Digitalisierung der Energiewende\n\nDrucksache 18\/7555\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und\n\nReaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. Gibt es dazu Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erste Rednerin in der Aussprache hat die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke f\u00fcr die Bundesregierung das Wort.","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653402,"profile_url":null,"sequence":1268,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 \u00c4nderung des Bundesberggesetzes (Fracking-Technik)","top_id":14780,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":1269,"sitzung":159,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Unsere Energiewirtschaft befindet sich in einem beispiellosen Wandel. Neben der Reform des Strommarkts und dem Ausbau der erneuerbaren Energien wollen wir rechtzeitig f\u00fcr den Ausbau der notwendigen Infrastruktur sorgen.\n\nMit dem Gesetzentwurf zur Digitalisierung der Energiewende werden wir verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen f\u00fcr den Aufbau einer Kommunikationsinfrastruktur der Zukunft schaffen. Wir wollen standardisierte Kommunikation, und zwar \u00fcberall dort, wo sie erforderlich ist.\n\nDen Datenschutz haben wir dabei konsequent von Beginn an mitgedacht. Zusammen mit dem Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik hat das Wirtschaftsministerium in jahrelanger Arbeit und unter Einbindung aller Akteure sehr hohe technische Standards und Vorgaben f\u00fcr Smart Meter Gateways entwickelt. Denn nur \u00fcber ein Privacy-by-Design-Konzept, wie es jetzt im Gesetzentwurf vorgesehen ist, kann man die notwendige Akzeptanz bei B\u00fcrgern und Unternehmen erreichen.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1270,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Na!","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":1271,"sitzung":159,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Nur \u00fcber echte Standards kann die Digitalisierung der Energiewende zum Treiber f\u00fcr Innovationen werden.\n\nMeine Damen und Herren, Kern des Gesetzentwurfs ist ein klares, transparentes Rollout-Konzept. Dabei geht es um den Aufbau einer Infrastruktur und nicht um punktuelle L\u00f6sungen. Gesetzlich verankerte strikte Preisobergrenzen sorgen daf\u00fcr, dass die Kosten beim Verbraucher nicht den Nutzen der neuen Technik \u00fcbersteigen. Auch das ist ein ganz entscheidender Punkt f\u00fcr uns. Auch das hat etwas mit der Akzeptanz zu tun.\n\nWir nehmen den Datenschutz ernst.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653406,"profile_url":null,"sequence":1272,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":1273,"sitzung":159,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Hier werden keine Daten nur zum Spa\u00df gesammelt. Daten erhalten nur ausdr\u00fccklich Berechtigte und nur so weit es erforderlich ist, damit das System funktioniert. Das Recht, Daten zu erhalten, folgt der energiewirtschaftlichen Aufgabe - und nicht umgekehrt.\n\nDas neue System ist effizient und datensparsam, weil es Daten direkt an Berechtigte verteilt. Auf direktem Weg erhalten in Zukunft Verteilnetzbetreiber und \u00dcbertragungsnetzbetreiber alle notwendigen Daten, und sie werden bei allen wichtigen Aufgaben in der Energiewende unterst\u00fctzt.\n\nDaher trifft der Gesetzentwurf keine strukturpolitischen Weichenstellungen zugunsten bestimmter Netzbetreiber. Im Gegenteil: Der Gesetzentwurf verh\u00e4lt sich gegen\u00fcber gro\u00dfen und kleinen Verteilnetzbetreibern gleicherma\u00dfen neutral. F\u00fcr den Gesetzentwurf gibt es also keine Netzbetreiber erster und zweiter Klasse.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, im Kern geht es darum, die Prozesse und Dienstleistungen weiterzuentwickeln und die M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung im Interesse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie im Interesse der Energiewende zu nutzen.\n\nLassen Sie uns dieses Gesetzesvorhaben deshalb z\u00fcgig und intensiv diskutieren und m\u00f6glichst noch vor der Sommerpause durch das parlamentarische Verfahren bringen. Denn damit entsteht baldm\u00f6glichst Planungssicherheit f\u00fcr alle.\n\nIch darf mich herzlich f\u00fcr die Zusammenarbeit bedanken, freue mich auf die Beratungen und w\u00fcnsche auch Ihnen ein gutes Wochenende.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653408,"profile_url":null,"sequence":1274,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1275,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ralph Lenkert von der Fraktion Die Linke hat als n\u00e4chster Redner das Wort.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653410,"profile_url":null,"sequence":1276,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1277,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der heute diskutierte Gesetzentwurf zur Digitalisierung der Energiewende hat nichts, aber auch gar nichts mit der Umstellung auf erneuerbare Energien zu tun.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653412,"profile_url":null,"sequence":1278,"sitzung":159,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Das ist Unsinn!","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1279,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Konkret sollen in den n\u00e4chsten Jahren bei allen Haushalten intelligente Z\u00e4hler, Smart Meter genannt, eingebaut werden - zun\u00e4chst bei denen mit einem Jahresverbrauch von \u00fcber 6 000 Kilowattstunden, sp\u00e4ter dann auch bei Haushalten mit geringerem Strombedarf. Diese Z\u00e4hler erfassen dann 24 Stunden, also rund um die Uhr, wann und wie viel Strom Sie verbrauchen und \u00fcbermitteln dies sofort dem Netzbetreiber. Wann Sie den PC einschalten, sich Kaffee kochen, den Wecker stellen, den K\u00fchlschrank \u00f6ffnen - all dies wird \u00fcbertragen.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653414,"profile_url":null,"sequence":1280,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1281,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Die Mehrkosten f\u00fcr die Ger\u00e4te sollen bei 60 Euro liegen. 20 Euro zahlen Sie j\u00e4hrlich f\u00fcr die Datenauswertung.\n\nLiebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer, Sie k\u00f6nnen dann vielleicht eine momentane Verbrauchsanzeige an Ihrem Z\u00e4hler bewundern, oder Sie erhalten auf Antrag innerhalb von 24 Stunden vom Netzbetreiber eine Mitteilung \u00fcber Ihren Stromverbrauch vom vorgestrigen Tag. Genau das soll Sie motivieren, weniger Strom zu verbrauchen. \u00dcbrigens, direkt live auf Ihren PC oder Ihr Smartphone erhalten Sie die Verbrauchsdaten nicht. Das ist wohl aus Datenschutzgr\u00fcnden nicht vorgesehen.\n\nWie bei allen Datenerfassungen besteht die Gefahr, dass mit Ihren Daten Schindluder getrieben wird. Neue Gesch\u00e4ftsmodelle werden bereits f\u00fcr Ihre zuk\u00fcnftigen Daten entwickelt, und legaler bis illegaler Datenexport wird explodieren. Zum Beispiel besteht ein gewisses Interesse bei Lebensversicherungen: Da l\u00e4uft Ihr Fernseher am Samstag zw\u00f6lf Stunden, und au\u00dfer den Stromspitzen vom K\u00fchlschrank \u00e4ndert sich nichts. Schlussfolgerung: Dieser Kunde sitzt essend und trinkend vor dem Fernseher; das gibt h\u00f6here Beitr\u00e4ge. Alle, die behaupten, die Daten seien sicher, seien daran erinnert: Das Intranet des Bundestages war zertifiziert, galt als sehr sicher, aber 2015 kamen die Hacker.\n\nEs ginge auch anders. In der Schweiz entwickelte man ein besseres System. Da gibt es variable Preise, je nach Stromangebot und -nachfrage. Diese Preise sendet der Stromlieferant an Ihren Z\u00e4hler zusammen mit der Preisvorschau f\u00fcr die n\u00e4chsten Stunden. Ihr Z\u00e4hler schaltet dann entsprechend der Programmierung Ihre Ger\u00e4te so zu, dass sie den g\u00fcnstigsten Strompreis nutzen k\u00f6nnen. Das spart wirklich, und vor allem werden keine zus\u00e4tzlichen Daten von Ihnen erfasst. Solch ein System w\u00fcrde die Linke unterst\u00fctzen.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653416,"profile_url":null,"sequence":1282,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1283,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"\u00dcbrigens, liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, irgendwie m\u00fcssen die Daten nat\u00fcrlich aus den Kellern, aus den Technikr\u00e4umen und aus den Schaltschr\u00e4nken transportiert werden. Da gibt es drei Varianten: erstens eine neue Funkstation in Ihren vier W\u00e4nden. Zweitens. Die Signale werden dem Stromnetz aufmoduliert. Beides erh\u00f6ht die Belastung durch elektromagnetische Wellen; gesund ist das nicht. Oder sollen wir uns - drittens -, liebe Koalition, unsere private \u00dcbertragungsrate des Internets mit dem Messstellenbetreiber teilen?\n\nSie schweigen zu diesem Thema. Die Union argumentiert, wir brauchten jetzt Smart Meter, damit die Versorgungssicherheit gew\u00e4hrleistet bleibe. Wann, liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer, hatten Sie den letzten Stromausfall? Durchschnittlich nur 2,2 Minuten fiel im Jahr 2015 bei lokalen, meist kommunalen Netzbetreibern der Strom aus. Das ist Weltklasse. Das schafften die Stadtwerke ganz ohne Smart Meter bei ihren Kunden.\n\nWarum behauptet dann diese Bundesregierung, nur mit Messen bei Endkunden und nur bei zentraler Erfassung all unserer Daten durch die \u00dcbertragungsnetzbetreiber w\u00fcrde das Stromnetz stabil bleiben? Netzstabilit\u00e4t ist der Vorwand, mit dem diese Koalition den Herstellern dieser Ger\u00e4te ein neues Gesch\u00e4ft vermittelt. Diese Firmen \u00e4u\u00dfern sich bereits zuversichtlich. \u00dcber 4 Millionen zus\u00e4tzlich zu verkaufende Smart Meter pro Jahr bringen einen Umsatz von 240 Millionen Euro zulasten der Stromkunden.\n\nGanz nebenbei nimmt die Koalition den kommunalen Stadtwerken das Gesch\u00e4ft mit der Stromabrechnung weg und schiebt es den gro\u00dfen privaten Netzbetreibern zu. Dass diese Koalition damit den Kommunen dringend ben\u00f6tigtes Geld f\u00fcr Kitas und Infrastruktur stiehlt, ist ungeh\u00f6rig.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653418,"profile_url":null,"sequence":1284,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653419,"profile_url":null,"sequence":1285,"sitzung":159,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1286,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Ich fasse zusammen. Dieser Gesetzentwurf bringt nichts f\u00fcr die Energiewende, aber alles f\u00fcr neue Profite f\u00fcr Firmen und private Netzbetreiber. Dieser Gesetzentwurf ist ein weiterer Schritt hin zu gl\u00e4sernen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Die Linke schl\u00e4gt Ihnen folgerichtig vor: Vergessen Sie es.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653421,"profile_url":null,"sequence":1287,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1288,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Jens Koeppen von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653423,"profile_url":null,"sequence":1289,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":1290,"sitzung":159,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dass dieses Thema sehr ambivalent angegangen wird, war klar. Die Staatssekret\u00e4rin hat versucht, auf Vorteile und Nachteile hinzuweisen. Aber dass bei Ihnen alles falsch war, ist wieder bezeichnend. Ich will einmal versuchen, mich der Sache realistisch zu n\u00e4hern.\n\nMan fragt immer: K\u00f6nnen intelligente Systeme alle Probleme l\u00f6sen? Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen sie nicht alle Probleme l\u00f6sen. F\u00fcr die einen ist die Digitalisierung Teufelszeug, und f\u00fcr die anderen ist sie der Heilsbringer.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653425,"profile_url":null,"sequence":1291,"sitzung":159,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Beides ist falsch!","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":1292,"sitzung":159,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Ich muss sagen: Nicht nur null und eins z\u00e4hlen oder schwarz und wei\u00df, sondern wir brauchen die entsprechenden Graustufen. Das ist doch ganz klar. Die einen sagen: Das ist f\u00fcr uns das Thema, um die Energiewende voranzubringen. - Die anderen sagen: Damit ist dem Datenmissbrauch T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet. Die einen sagen, es ist transparent und verbraucherfreundlich; die anderen sagen, es k\u00f6nnen Profile erstellt werden. Dann wird nat\u00fcrlich gesagt: Es wird eine neue kritische Infrastruktur aufgebaut. Aber es ist nicht wie bei Marc Elsberg in Blackout, sondern hier geht es um eine Technologie, die beherrschbar ist und die kommen soll.\n\nEins muss man auch sagen: Es geht um eine europ\u00e4ische Richtlinie, die vereinbart wurde und in nationales Recht umgesetzt werden muss. Jetzt m\u00fcssen wir schauen: Wie bekommen wir das am besten hin, mit allen bestehenden Vorteilen? Ich m\u00f6chte einmal versuchen, mich den M\u00f6glichkeiten, den Chancen und dem Nutzen zu n\u00e4hern, um zu zeigen, was wir von dieser Technologie haben.\n\nZun\u00e4chst denke ich, dass - da sind wir uns mit allen in der Branche einig, auch mit den Verbraucherschutzverb\u00e4nden - ein transparenter Energieverbrauch m\u00f6glich ist, dass eine transparente Abrechnung m\u00f6glich ist, dass eine Visualisierung - da haben Sie vollkommen unrecht, Herr Lenkert - m\u00f6glich ist. Dadurch entsteht mehr Energieeffizienz. Ich kann in meinem Haushalt Stromfresser ausfindig machen und dementsprechend ausschalten.\n\nUnd nat\u00fcrlich habe ich dadurch einen variablen Stromverbrauch. Nat\u00fcrlich habe ich variable Tarife. Nat\u00fcrlich kann kundenbezogen, angebotsbezogen gearbeitet werden. Das ist alles nachgewiesen. Ich darf nur daran erinnern: Wir hatten ja fr\u00fcher die Nachtspeicherheizung; Sie werden sich daran erinnern, wir haben sie eigentlich immer noch.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653427,"profile_url":null,"sequence":1293,"sitzung":159,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Ich habe die immer noch!","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":1294,"sitzung":159,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Da gab es eine analoge Uhr. Die hat man von 22 Uhr bis 6 Uhr morgens eingeschaltet, und dann hat man das Nachttal aufgef\u00fcllt. Die neue Technologie bietet demgegen\u00fcber eine gro\u00dfe Chance. In der Uckermark und in Barnim zum Beispiel stehen 700 Windkraftanlagen. Aber es gibt nicht gen\u00fcgend Netze, die den Strom angebotsbezogen zum Verbraucher schaffen. Es k\u00f6nnte doch eine M\u00f6glichkeit sein, dass, w\u00e4hrend ich hier mit Ihnen rede, der intelligente Z\u00e4hler sagt: Der Strom ist jetzt 20 Prozent g\u00fcnstiger; also ist es jetzt sinnvoll, dass das Haus geheizt wird oder der Supermarkt seine Klimaanlage anschaltet, was auch immer. Das ist immerhin besser, als den Strom abzuschalten und trotzdem zu verg\u00fcten, wie es zurzeit bei Redispatch m\u00f6glich ist. Das wollen wir erreichen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653429,"profile_url":null,"sequence":1295,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":1296,"sitzung":159,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Und es ist auch m\u00f6glich, \u00dcberproduktion bei einer geringen Nachfrage in nutzbare Energie zu verwandeln.\n\nNat\u00fcrlich ist die Direktvermarktung von erneuerbaren Energien auch ein Thema bei Smart Metern, bei diesen intelligenten Systemen. Wir bekommen die Volatilit\u00e4t, die wir bei erneuerbaren Energien nun einmal haben, dadurch ein bisschen besser in den Griff, dass der Strom dann, wenn er - bei gro\u00dfer Windst\u00e4rke oder starker Sonneneinstrahlung - verf\u00fcgbar ist, angebotsbezogen an die Kunden geleitet wird. Und ich erreiche durch die Spannungsstabilit\u00e4t eine entsprechende Netzstabilit\u00e4t und auch eine bessere Auslastung des Netzes. Wenn wir das fl\u00e4chendeckend haben, k\u00f6nnen wir eventuell sogar auf das eine oder andere Netz verzichten.\n\nAber wo es Licht gibt, gibt es auch Schatten, und darauf muss man ganz klar eingehen. Die Staatssekret\u00e4rin hat v\u00f6llig zu Recht gesagt: Wir haben den weltweit konsequentesten Ansatz bei dieser Technologie; denn wir sagen: Wir lassen nur intelligente Z\u00e4hler zu, die ein ganz klares Schutzprofil haben, vom Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik zertifiziert. Ohne dieses Zertifikat darf es keinen Z\u00e4hler geben. Dieser Schutz der Verbraucherdaten steht f\u00fcr uns an oberster Stelle. Das sehen Sie auch an den Papieren vom Ministerium; erst danach kommen die Vorteile. Ich glaube, das ist der richtige Ansatz.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653431,"profile_url":null,"sequence":1297,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":1298,"sitzung":159,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Eins muss man auch klar sagen: Bis 10 000 Kilowattstunden - der Durchschnitt liegt bei 3 500 bis 4 000 - passiert \u00fcberhaupt nichts. Da bekommen Sie wie bisher einmal im Jahr eine Abrechnung; einmal im Jahr werden die Daten \u00fcbermittelt,","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":1299,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dfer der Messstellenbetreiber will das!","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":1300,"sitzung":159,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"wenn man nicht einen anderen Tarif haben m\u00f6chte. Wenn man bei dem Tarif bleiben m\u00f6chte, gibt es eine einmalige \u00dcbertragung im Jahr, und damit ist es gut. Das k\u00f6nnen Sie selbst entscheiden. Es gibt das Opt-in, es gibt das Opt-out; man kann sagen, ob man das m\u00f6chte oder nicht.\n\nEs gibt ganz klare und ganz strenge L\u00f6schvorschriften. Es gibt keine detaillierten Nutzerprofile. Sie k\u00f6nnen keine Profile auslesen. Sie k\u00f6nnen keine Lebensgewohnheiten, wie es eben gesagt wurde, auslesen. Sie werden nicht von Ihrem K\u00fchlschrank ausspioniert. Denn die Daten werden aggregatisiert und anonymisiert abgegeben. Ich glaube, es ist wichtig, zu wissen, dass man, wenn man keinen anderen Tarif w\u00e4hlt, das nutzen kann.\n\nEs gibt - das ist ganz klar - nat\u00fcrlich keinen hundertprozentigen Schutz; den gibt es nirgendwo in der Welt. Aber sich daher zu verstecken und zu sagen: \u201eWir m\u00fcssen das Ganze so lange regulieren, dass dieses Gesch\u00e4ftsmodell und die damit verbundenen Chancen nicht mehr m\u00f6glich sind\u201c, halte ich f\u00fcr falsch.\n\nIch m\u00f6chte, auch mit Blick auf das Ministerium, noch auf einige Punkte in diesem Gesetzentwurf eingehen.\n\nIch pers\u00f6nlich denke, dass das Rollout in Deutschland zu lange dauert. Der Gro\u00dfteil des Rollouts besteht darin, dass wir erst 2020 mit der Installation der Z\u00e4hler anfangen. Schon zuvor m\u00fcssen bei einigen Gro\u00dfverbrauchern die neuen Z\u00e4hler installiert werden; aber erst ab 2020 geht es so richtig los. Dann werden viele L\u00e4nder in Europa mit der Installation schon fertig sein. Wir hingegen werden dann erst mit der Installation von 80 Prozent dieser Anlagen beginnen. Ich wei\u00df nicht, ob das so gut und ob das dann noch wirtschaftlich ist. Wenn andere L\u00e4nder besser sind, verlieren wir auch hier den Anschluss und k\u00f6nnen das, was wichtig und notwendig ist, nicht nutzen. Vielleicht sollten wir da ein bisschen z\u00fcgiger vorangehen.\n\nEin weiterer Punkt ist - er bereitet mir ein bisschen Bauchschmerzen -: Im Gesetzentwurf steht, dass die Datenauswertung und die gesamte Bilanzierung bei den vier gro\u00dfen \u00dcbertragungsnetzbetreibern angesiedelt sein sollen. Das sollten wir \u00fcberdenken.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653435,"profile_url":null,"sequence":1301,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":1302,"sitzung":159,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Ich meine, dass es besser w\u00e4re, wenn die Daten ein Stadtwerk auswertet und nicht die vier gro\u00dfen Netzbetreiber. Ich glaube, das Vertrauen der Menschen in die Verteilnetzbetreiber ist gr\u00f6\u00dfer als das in die \u00dcbertragungsnetzbetreiber. Ich stelle einfach einmal zur \u00dcberlegung, dass wir in der zweiten und dritten Lesung dieses Gesetzentwurfs da noch eine \u00c4nderung zustande bringen. Ich hielte das f\u00fcr besser, insbesondere was die Akzeptanz durch die Menschen angeht.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653437,"profile_url":null,"sequence":1303,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":1304,"sitzung":159,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Bei der Ausk\u00f6mmlichkeit sollten wir vielleicht noch ein paar Gedanken dar\u00fcber verschwenden, ob die Preisobergrenzen den Brutto- oder den Nettowert angeben. Es geht dabei um all das, was eingepreist werden muss. Ich bin f\u00fcr flexible Preisobergrenzen. Viele Anbieter sagen n\u00e4mlich: Es ist m\u00f6glich, Preise unter den Preisobergrenzen, die jetzt gesetzt wurden, festzulegen. Vielleicht kann man das Ganze flexibler gestalten. Aber wir m\u00fcssen \u00fcberlegen - es w\u00e4re gut, bis zur n\u00e4chsten Lesung diesbez\u00fcglich noch ein paar Berechnungen zu bekommen -: Geben die Preisobergrenzen den Brutto- oder den Nettowert an? Wie gestalten sich die Preisobergrenzen ganz genau? Dar\u00fcber sollten wir in der Anh\u00f6rung noch einmal miteinander beraten.\n\nMeine Damen und Herren, Smart Meter, das ist kein Selbstzweck. Das ist eine gro\u00dfe Innovationskraft, die Deutschland nutzen sollte. Wir sind bei der Digitalisierung oft Vorreiter gewesen. Mittlerweile sind wir aus Angst vor der eigenen Courage aber selbst ein bisschen Bremser. Wenn wir die Fragen offen angehen und letztendlich miteinander gut beraten, auch bei unserer bevorstehenden Anh\u00f6rung, k\u00f6nnen wir zu einem guten Ergebnis kommen. Das w\u00fcnsche ich mir.\n\nDanke.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653439,"profile_url":null,"sequence":1305,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1306,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Oliver Krischer von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1307,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht sollten wir bei der Debatte \u00fcber diesen Gesetzentwurf feststellen: Es w\u00e4re angemessen gewesen, den Titel eine Nummer kleiner ausfallen zu lassen. Es geht n\u00e4mlich nicht um die Digitalisierung der Energiewende. Sie findet seit langem statt - trotz dieser Bundesregierung, trotz einer problematischen Gesetzgebung. Da tun sich Unternehmen zusammen, verbinden Anlagen, schaffen virtuelle Kraftwerke. Das l\u00e4uft alles.\n\nWas Sie hier vorlegen, ist der Entwurf eines Gesetzes, das die rechtlichen Grundlagen daf\u00fcr schafft, dass die durch einen Stromz\u00e4hler zu einem bestimmten Zeitpunkt erfassten Daten \u00fcber den Stromverbrauch \u00fcbermittelt werden. Das ist keineswegs trivial; aber es ist auch keine Weltrevolution. Dergleichen findet in vielen anderen L\u00e4ndern schon statt.\n\nSchon die letzte Gro\u00dfe Koalition - ihre Regierungszeit ist schon l\u00e4nger her - hatte sich vorgenommen, einen solchen Gesetzentwurf zu verabschieden. Das ist dann irgendwie gescheitert. Schwarz-Gelb hatte die Verabschiedung eines solchen Gesetzentwurfs gro\u00dft\u00f6nend im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigt. Auch das ist gescheitert. Jetzt ist auch diese Koalition schon eher in der Endphase der Wahlperiode, und nun kommt dieser Gesetzentwurf auf den Tisch. Wir haben ja eben in der Debatte \u00fcber die Fracking-Technik gesehen: Gesetzentw\u00fcrfe, die das Licht der Welt erblicken, k\u00f6nnen irgendwie im Bundestag versacken. Insofern ist der vorliegende Gesetzentwurf alles andere als eine Revolution.\n\nKollege Lenkert, Ihre Position habe ich, ehrlich gesagt, ebenfalls nicht verstanden. Dass wir die Technik von vor 100 Jahren beibehalten und an dieser Stelle einfach keine Innovationen wollen, kann auch keine Perspektive sein.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653442,"profile_url":null,"sequence":1308,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1309,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Man darf jetzt auch nicht so tun, als werde alles am Ende automatisch gut; denn ein Grundproblem, das die Kollegen hier angesprochen haben, l\u00f6sen Sie mit diesem Gesetzentwurf nicht. Sie wollen den Menschen diesen Z\u00e4hler vorschreiben, aber Sie k\u00f6nnen den Menschen keinen wirklichen Benefit bieten. Das liegt einfach daran, dass Sie diesen Gesetzentwurf nicht mit Ihrer sonstigen Gesetzgebung verkn\u00fcpfen. Wir diskutieren hier auch \u00fcber ein Strommarktgesetz, aber die Verbindung dieses Gesetzentwurfs zum Strommarktgesetz finde ich \u00fcberhaupt nicht. Ich habe das Gef\u00fchl, Frau Gleicke, dass bei Ihnen im Ministerium unterschiedliche Abteilungen daran geschrieben haben, die gar nicht wussten, dass andere auch daran arbeiten. Da sehe ich ein Riesenproblem, f\u00fcr dessen L\u00f6sung wir hoffentlich in der weiteren Debatte die Verkn\u00fcpfungen hinkriegen.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653444,"profile_url":null,"sequence":1310,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1311,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Jetzt haben Sie Atem geholt. Ich m\u00f6chte n\u00e4mlich die Frage an Sie stellen, ob Sie eine Zwischenfrage zulassen.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1312,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Aber gern.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653447,"profile_url":null,"sequence":1313,"sitzung":159,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen nach Hause!","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1314,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Kollege Krischer, vielen Dank, dass Sie die Zwischenfrage gestatten. - Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Ihnen bekannt ist, dass in der Schweiz das System Swiss Meter entwickelt wird, das die heutigen Stromz\u00e4hler abl\u00f6sen kann? Diesem intelligenten System werden die Daten der Netzbetreiber und die Strompreise zur Verf\u00fcgung gestellt. Ihnen wird die Information zur Verf\u00fcgung gestellt, wie die Preisentwicklung in den n\u00e4chsten Tagen und Stunden sein wird. Das habe ich vorhin explizit erkl\u00e4rt und habe gesagt, dass wir als Linke dieses System als technischen Fortschritt durchaus begr\u00fc\u00dfen, weil es energiewirtschaftlich sinnvoll ist und Datenschutz ber\u00fccksichtigt.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653449,"profile_url":null,"sequence":1315,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1316,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ja, Herr Kollege Lenkert, das ist ja sch\u00f6n. Aber dann erwarte ich von Ihnen, dass Sie ein solches System vorschlagen und sagen, wie man den vorliegenden Gesetzentwurf an der Stelle tats\u00e4chlich verbessern kann. Ich erwarte, dass Sie sich mit den Fragen konkret auseinandersetzen, damit das, was Sie da vielleicht richtigerweise wollen, entsprechend umgesetzt werden kann. Einfach nur zu sagen: \u201eSo ist es Mist, aber es gibt da irgendetwas anderes, das wollen wir dann vielleicht irgendwie machen\u201c, ohne zu erkl\u00e4ren, wie es gehen soll, das finde ich - ehrlich gesagt - ein bisschen d\u00fcnn. Da muss man dann schon etwas konkreter werden.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653451,"profile_url":null,"sequence":1317,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1318,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Aber ich will noch einmal auf den Benefit zur\u00fcckkommen. Sie k\u00f6nnen den Verbrauchern einfach keinen Benefit anbieten, weil es \u00fcberhaupt keine lastabh\u00e4ngigen Tarife gibt, von denen die Verbraucher einen Nutzen h\u00e4tten.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":1319,"sitzung":159,"speaker":"Jens Koeppen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":"1771","speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich gibt es die! Das ist doch Voraussetzung daf\u00fcr!","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1320,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"- Nein, die gibt es nicht. Denn Ihr Gesetzentwurf regelt nicht, dass dieser lastabh\u00e4ngige Tarif an den Smart Meter gesendet werden kann. Da schaffen Sie \u00fcberhaupt keine Regelung. Gucken Sie in Ihren eigenen Gesetzentwurf hinein! Deshalb f\u00fchrt das am Ende dazu, dass Sie alle herausnehmen, die unter 6 000 Kilowattstunden verbrauchen - das finden wir im Prinzip richtig -, womit Sie Ausnahmen von der Ausnahme machen.\n\nHerr Koeppen, das, was Sie gesagt haben, stimmt einfach nicht. Der Oliver Krischer als Eigenheimbesitzer im Rheinland braucht nach Ihrem Gesetzentwurf keinen Smart Meter zu nehmen - der kann darauf verzichten; der k\u00f6nnte ihn freiwillig nehmen -, der Oliver Krischer in einer Mietwohnung in Berlin muss den Smart Meter aber nehmen, wenn der Vermieter das will.\n\nDas Gleiche gilt, wenn der Netzbetreiber den Smart Meter vorschreibt. - Das ist eine Ungleichbehandlung und eine Zwangsbegl\u00fcckung.\n\nIch sage Ihnen: Gerade mit Blick auf den Datenschutz wird das nicht funktionieren. Wenn Sie eine Zwangsbegl\u00fcckung vornehmen, k\u00f6nnen Sie nicht gleichzeitig auch noch eine Ungleichbehandlung machen. Meine Damen und Herren, das zerst\u00f6rt die Akzeptanz, und dann werden Sie mit diesem Gesetzentwurf scheitern. Das sollten Sie sich im weiteren Verfahren einmal sehr genau \u00fcberlegen.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653455,"profile_url":null,"sequence":1321,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1322,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dann gibt es ein weiteres Problem, auf das man hinweisen muss. Das sind Eigenerzeuger, das sind Leute, die Photovoltaik- oder Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlagen haben. Die m\u00fcssen dann ab 7 Kilowatt Leistung einen Smart Meter zwangsweise nehmen.\n\nAlso ganz offen gesagt: Darunter sind viele, die das eher als Minusgesch\u00e4ft betreiben, die daran \u00fcberhaupt nichts verdienen, die das aus Engagement f\u00fcr die Energiewende machen. Jetzt b\u00fcrden wir denen wieder eine Last auf, ohne dass sie nur irgendetwas davon haben.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":1323,"sitzung":159,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Mir kommen ja die Tr\u00e4nen!","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1324,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, das gef\u00e4hrdet die Akzeptanz. So kommen wir bei der Photovoltaik und bei der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung - beides wollen wir ja; Herr Pfeiffer sicherlich nicht, aber viele andere hier im Haus - nicht voran, dabei wollen wir sie ausbauen.\n\nDann der letzte Punkt - da bin ich froh, dass die Kollegen von der Union ihn angesprochen haben -: Ich verstehe \u00fcberhaupt nicht, warum diese Daten an die \u00dcbertragungsnetzbetreiber geschickt werden sollen. Die geh\u00f6ren in den Verteilnetzbetreiber. Denn wenn das Ganze einen Sinn machen soll, dann brauchen wir Regelungen auf der m\u00f6glichst niedrigsten Ebene. Wir wollen, dass Verbrauch und Erzeugung im Stadtteilbereich, im Bereich der Stra\u00dfe intelligent gesteuert werden k\u00f6nnen. Wenn die Daten ein Verteilnetzbetreiber wie Tennet bekommt, der ein Netz von Flensburg bis Oberammergau hat, ist es mir ein v\u00f6lliges R\u00e4tsel, wie das dezentral gesteuert werden soll. Ich finde also, da gibt es noch einiges nachzuarbeiten.\n\nZusammenfassend: Sie legen einen Gesetzentwurf vor, der vom Thema her seit langem \u00fcberf\u00e4llig ist, der aber an vielen Stellen Probleme aufweist, der viele Datenschutzfragen nicht beantwortet, der eine Ungleichbehandlung einf\u00fchrt, der in Teilen eine Zwangsbegl\u00fcckung zur Folge hat. Ich hoffe, dass wir die Beratungen nutzen k\u00f6nnen, um diesen Gesetzentwurf - ich habe auch bei Ihnen ja die eine oder andere Kritik geh\u00f6rt - insgesamt zu verbessern, damit nachher etwas Gutes f\u00fcr die Energiewende herauskommt, damit der Verbraucher etwas davon hat und damit die Fragen des Datenschutzes, die ganz wichtig sind, auch vern\u00fcnftig gekl\u00e4rt werden.\n\nHerzlichen Dank, meine Damen und Herren.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653459,"profile_url":null,"sequence":1325,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1326,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Florian Post von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653461,"profile_url":null,"sequence":1327,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1328,"sitzung":159,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Zu Beginn meiner Rede m\u00f6chte ich dich, lieber Oliver Krischer, zu der Erkenntnis begl\u00fcckw\u00fcnschen, dass die Energiewende trotzdem stattfindet - mit dieser Koalition, mit dieser Bundesregierung.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1329,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Worte machen das!","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1330,"sitzung":159,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"- Da haben wir ja schon ganz andere Worte und Aussagen hier im Plenum geh\u00f6rt.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1331,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Da habe ich was falsch gemacht!","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-post\/archive\/216945","sequence":1332,"sitzung":159,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":"1411","speaker_party":"spd","text":"Das ist aber schon einmal ein Fortschritt. Da muss ich also ausdr\u00fccklich zustimmen.\n\nDigitalisierung betrifft mittlerweile immer mehr Lebensbereiche, geht vom Musikh\u00f6ren \u00fcber das Einkaufen, Kommunizieren bis hin zum Sport. Daten sind also l\u00e4ngst ein Rohstoff f\u00fcr ganze Industrien geworden. Der Fortschritt bei der digitalen Speicherung und Verarbeitung von Daten birgt auch erhebliche Chancen f\u00fcr die Energiewirtschaft. Da unser Stromsystem zunehmend dezentral und volatil wird, wird nat\u00fcrlich auch eine intelligente Netzsteuerung immer wichtiger, die einen Beitrag zur Versorgungssicherheit und Stabilit\u00e4t dieser Netze leisten kann. Der Einbau von Smart Metern wird hier ein erster Schritt sein. Dabei kann nat\u00fcrlich dann auch der Netzausbau auf Verteilnetzebene reduziert werden. Es gibt aber auch weitere Effekte: Es wird mehr Transparenz auf Verbraucherseite geschaffen und dadurch wiederum die M\u00f6glichkeit zum Einsparen er\u00f6ffnet. In Verbindung mit variablen Tarifen kann dar\u00fcber hinaus eine Steuerung bzw. Beeinflussung des Verbraucherverhaltens erfolgen.\n\nDas mit dem Gesetz geplante Rollout intelligenter Messsysteme ist ein erster Schritt. Wir legen hiermit also lediglich den Grundstein f\u00fcr tiefgreifende Ver\u00e4nderungen in der Prozessorganisation der Energieversorgung. Es gibt allerdings auch Spannungsfelder, die vom Kollegen Koeppen, aber auch vom Kollegen Oliver Krischer zu Recht angesprochen wurden. Wir haben Probleme oder Diskussionspunkte beim Verbraucherschutz, bei den Kosten und auch bei der Definition von Marktrollen, gerade auch das Spannungsfeld Verteilnetzbetreiber\/\u00dcbertragungsnetzbetreiber, zu ber\u00fccksichtigen\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf soll die Marktrollen zwischen Verteilnetzbetreibern und \u00dcbertragungsnetzbetreibern ver\u00e4ndern. In Zukunft soll demnach f\u00fcr die Datenaggregation nicht mehr der Verteilnetzbetreiber zust\u00e4ndig sein, sondern der \u00dcbertragungsnetzbetreiber, der dann auch f\u00fcr die Bilanzierung dieser Daten zust\u00e4ndig w\u00e4re. Das w\u00fcrde in der Tat eine Zentralisierung der Datenhoheit bedeuten. Hier muss man sich ganz genau anschauen, ob die Verteilnetzbetreiber in Zukunft die Systemaufgaben, die sie bisher schon haben, \u00fcberhaupt noch erf\u00fcllen k\u00f6nnen, ob sie auf die Daten, die sie ben\u00f6tigen, auch tats\u00e4chlich zugreifen k\u00f6nnen und ob sie ihrer Systemverantwortung in einem zunehmend dezentral organisierten Markt gerecht werden k\u00f6nnen.\n\nVor diesem Hintergrund bin ich der Meinung - Kollege Koeppen hat es ja angesprochen -, dass wir uns die Vor- und Nachteile, die mit einer solchen Verlagerung vom Verteilnetzbetreiber zum \u00dcbertragungsnetzbetreiber verbunden sind, noch einmal in Ruhe anschauen und uns fragen sollten, ob das wirklich so stattfinden soll. In der Tat - Sie haben das Thema Akzeptanz angesprochen - ist es ja doch so, dass die B\u00fcrger vor Ort ihrem lokalen Energieversorger bzw. Verteilnetzbetreiber eine h\u00f6here Akzeptanz entgegenbringen als einem anonymen \u00dcbertragungsnetzbetreiber. Daher ist es der richtige Weg, wie von Staatssekret\u00e4rin Gleicke aufgezeigt wurde, wenn in Zusammenarbeit mit dem Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik und der Bundesnetzagentur hier Schutzstandards formuliert werden, die dem hohen Datenschutzanspruch der B\u00fcrger gerecht werden. Das ist auch ein Weg hin zu mehr Akzeptanz, und dieser Weg ist von unserer Seite her zu begr\u00fc\u00dfen.\n\nDie anderen Punkte werden wir in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten sicherlich noch ausgiebig miteinander diskutieren. In diesem Zusammenhang w\u00fcnsche ich auch von meiner Seite ein sch\u00f6nes und erholsames Wochenende.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653467,"profile_url":null,"sequence":1333,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1334,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Hansj\u00f6rg Durz hat als N\u00e4chster das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653469,"profile_url":null,"sequence":1335,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":1336,"sitzung":159,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Verschiedene Redner haben unterschiedliche Stellen im Gesetzesentwurf kritisiert und Verbesserungen vorgeschlagen. Das ist auch absolut nachvollziehbar. Herr Lenkert hat gemeint, dass das Thema insgesamt \u00fcberhaupt nichts mit der Energiewende zu tun hat. Das verwundert mich schon ein klein wenig.\n\nWir sind uns bei der Digitalen Agenda insgesamt absolut einig, dass die Digitalisierung ein ganz zentraler Baustein der Energiewende sein wird. Demnach sind wir uns bei der Digitalen Agenda \u00fcber alle Fraktionen hinweg einig, dass wir diesen Bereich voranbringen m\u00fcssen. Ich werde versuchen, einmal zu erl\u00e4utern, warum es doch einen Zusammenhang zwischen Energiewende und Digitalisierung gibt.\n\nBei der Energiewende, beim Ausbau der erneuerbaren Energien kommen wir stetig voran. Im Jahr 2015 lag der Anteil der Erzeugung - das wissen Sie alle sehr gut - bei etwa einem Drittel des Stromverbrauchs. Wir sind damit \u00fcber Plan. Damit erreichen die Erneuerbaren im Vergleich zum Jahr 2000, wo es noch ein Anteil von 7 Prozent war, mittlerweile einen Anteil von 33 Prozent. W\u00e4hrend der Anteil der konventionellen Erzeugung stetig gesunken ist, hat sich der Anteil der Erneuerbaren mehr als verachtfacht. Ausfluss dessen ist, dass in Deutschland mittlerweile \u00fcber 1,5 Millionen EEG-Anlagen in das Netz einspeisen. Das zeigt sehr deutlich, dass die Transformation des Energiesektors mit gro\u00dfen Schritten vorankommt. Wir befinden uns in einer gigantischen Umbauma\u00dfnahme des kompletten Energieversorgungssystems. W\u00e4hrend in der alten Welt nur in eine Richtung Energie floss, n\u00e4mlich vom Erzeuger hin zum Verbraucher, ist das dezentrale Energieversorgungssystem der Zukunft durch bilaterale Energie- und damit auch Informationsfl\u00fcsse gekennzeichnet.\n\nMit der Zunahme der Zahl kleiner und dezentraler Stromerzeuger nimmt auch der Anteil von Erzeugungseinheiten zu, die fluktuierend in das Netz einspeisen. Sonne und Wind stehen im Jahresverlauf nicht immer planbar und verl\u00e4sslich zur Verf\u00fcgung. Zudem erfolgt die Einspeisung zumeist regional unterschiedlich und selten \u00fcber das ganze Land verteilt einheitlich. Diese Volatilit\u00e4t stellt uns vor enorme Herausforderungen. Diesen begegnen wir unter anderem durch den Ausbau der Netze, der \u00dcbertragungs- und der Verteilnetze. Wir brauchen aber nicht nur mehr Netze, sondern insbesondere intelligentere Netze. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf bietet uns die Digitalisierung hier enorme Chancen.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653471,"profile_url":null,"sequence":1337,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":1338,"sitzung":159,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Bei den Netzverbrauchern, den Netzbetreibern und den Erzeugern fallen riesige Mengen von Daten an, die bislang weitgehend brachliegen. Ziel des Gesetzentwurfs ist, die Letztverbraucher in Deutschland mit sogenannten intelligenten Messsystemen auszustatten, die zuk\u00fcnftig als Kommunikationsplattform im intelligenten Energienetz dienen. Die intelligenten Messsysteme sind damit ein zentraler Baustein der Energiewende. So werden Stromerzeuger und Verbraucher intelligent miteinander verkn\u00fcpft, damit Informationen \u00fcber Erzeugung und Verbrauch ausgetauscht werden k\u00f6nnen. Damit stehen den Netzbetreibern genauere Daten zur Verf\u00fcgung, die ihnen helfen, das Netz zu optimieren und den Ausbaubedarf exakter bewerten zu k\u00f6nnen. Das erh\u00f6ht die Versorgungssicherheit und spart auch Kosten.\n\nDie Digitalisierung der Energiewende hat aber nicht nur Vorteile f\u00fcr die Integration der Erneuerbaren, sie ist nicht nur f\u00fcr die Netzentwicklung von entscheidender Bedeutung, f\u00fcr die Energiewende insgesamt, sondern sie bringt auch gro\u00dfe Vorteile f\u00fcr die B\u00fcrger, was gelegentlich ein bisschen angezweifelt wird.\n\nZum einen wandelt sich die Rolle des Verbrauchers grundlegend. Der ehemals inaktive Konsument kann sich mit Unterst\u00fctzung von digitaler Infrastruktur zum - neudeutsch - Prosumer entwickeln. Dieser partizipiert aktiv am Energieversorgungssystem. Im einen Moment kann der Haushaltskunde Konsument sein und Strom von seinem Anbieter beziehen, im n\u00e4chsten Moment kann er als Produzent von Strom auftreten, indem er durch seine PV-Anlage oder seine W\u00e4rmepumpe seine eigene Energie umwandelt und diese in das Netz einspeist. Dies ist einer der Vorteile, der mit der Digitalisierung der Energiewende verbunden ist. Er schafft die technische Voraussetzung, dass der B\u00fcrger zum aktiven Akteur der Energiewende werden kann.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653473,"profile_url":null,"sequence":1339,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":1340,"sitzung":159,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Zum Zweiten kann es durch die intelligente Nutzung von Daten au\u00dferdem gelingen, \u00fcber Marktsignale Anreize zu schaffen. F\u00fcr den Stromkunden w\u00e4re es dank innovativer, flexibler Tarife m\u00f6glich, genau dann Strom nachzufragen, wenn dieser besonders reichlich zur Verf\u00fcgung steht und entsprechend g\u00fcnstig zu erwerben ist.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1341,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Aber genau daf\u00fcr schaffen Sie mit dem Gesetz keine Grundlage! Das ist doch das Problem!","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":1342,"sitzung":159,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Andererseits besteht f\u00fcr Erzeuger die M\u00f6glichkeit, ihre Anlagen in Verbindung mit einem Speicher zum Beispiel so zu steuern, dass sie ihren Strom dann anbieten, wenn dieser besonders gefragt und entsprechend teuer ist.\n\nGleichzeitig erh\u00e4lt der Verbraucher eine weitaus bessere Verbrauchsanalyse als heute, mit der er auf Grundlage pr\u00e4ziser Informationen sein Verbrauchsverhalten auswerten kann. Praxiserfahrungen zeigen, dass bereits Verbrauchstransparenz zu Verbrauchsreduktion f\u00fchren kann.\n\nBei allen Vorteilen, die mit der Digitalisierung der Energiewende verbunden sind, werden wir bei der Ausgestaltung auch die Risiken genauer in den Blick nehmen. Im Zuge der Digitalisierung m\u00fcssen wir uns immer auch die Frage stellen: Was passiert mit den Daten? Mit der zunehmenden Vernetzung m\u00fcssen die Fragen des Datenschutzes sowie der Datensicherheit mitgedacht werden. Wir brauchen eine hochsichere Kommunikationsinfrastruktur f\u00fcr unser Energiesystem. Das vom Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik entwickelte Schutzprofil sowie die technischen Richtlinien versprechen ein enorm hohes Schutzniveau; das ist bereits mehrfach bei Kollegen angeklungen. \u00dcbrigens sprechen Experten sogar davon, dass wir hier ein Schutzniveau erreichen, das \u00fcber dem des Onlinebankings liegt. Daran sieht man auch: Sicherheit hat h\u00f6chste Priorit\u00e4t.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653477,"profile_url":null,"sequence":1343,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":1344,"sitzung":159,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Dennoch: Aufgrund des erh\u00f6hten Anfalls von Daten, die Aufschluss \u00fcber das Verbrauchsverhalten von Haushalten geben k\u00f6nnen, ist der Einbau datenrechtlich sensibel. Daher werden wir Wert darauf legen, dass der Kunde Herr \u00fcber seine Daten bleibt und der notwendige Schutz sowie die erforderliche Sicherheit bei der \u00dcbermittlung der Daten gew\u00e4hrleistet werden. Zudem werden wir eingehend beraten, welcher Akteur wann auf welche Daten Zugriff haben muss. Hier geht es um das Verh\u00e4ltnis zwischen Verteilnetzbetreibern und \u00dcbertragungsnetzbetreibern, das bereits mehrfach angesprochen wurde. Ein weiteres Argument, dar\u00fcber zu reden, ist, dass keine Parallelstrukturen aufgebaut werden sollen. Da nicht alle zum Umstieg auf neue Messinstrumente gezwungen werden sollen, gibt es auch noch die alte Welt, und sie liegt in der Zust\u00e4ndigkeit der Verteilnetzbetreiber. Hier muss man aufpassen, dass keine Parallelstrukturen entstehen.\n\nZudem unterst\u00fctzen wir nachdr\u00fccklich den Ansatz, den Rollout zu angemessenen Kosten voranzutreiben, aber eben keinen Rollout um jeden Preis zu erzwingen. Im Gesetzentwurf ist deshalb vorgeschlagen, dass es bei einem Jahresverbrauch von weniger als 6 000 Kilowattstunden keine Einbaupflicht geben wird. Auf freiwilliger Basis kann aber ein Einbau erfolgen, wenn der Verbrauch darunterliegt; auch das ist bereits angeklungen.\n\nDer mit intelligenten Messsystemen verbundene Nutzen wird von Verbrauchersch\u00fctzern gelegentlich in Zweifel gezogen. Hier bedarf es einer noch besseren Kommunikation der vielf\u00e4ltigen Vorteile, die mit der Digitalisierung einhergehen: Die Digitalisierung schafft bessere und effizientere Netze. Die Digitalisierung schafft mehr Transparenz f\u00fcr Verbraucher. Die Digitalisierung schafft die Voraussetzung daf\u00fcr, dass der B\u00fcrger zum aktiven Akteur der Energiewende werden kann. Lassen Sie uns in den n\u00e4chsten Wochen dar\u00fcber diskutieren, wie wir einen guten Gesetzentwurf im parlamentarischen Verfahren noch besser machen und somit die Energiewende durch sichere Digitalisierung wieder ein ganzes St\u00fcck voranbringen k\u00f6nnen.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1345,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Er ist noch mit Defiziten behaftet!","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":1346,"sitzung":159,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":"1515","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Auch ich w\u00fcnsche Ihnen ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653481,"profile_url":null,"sequence":1347,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1348,"sitzung":159,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Johann Saathoff von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":653483,"profile_url":null,"sequence":1349,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1350,"sitzung":159,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Ralph Lenkert, ich wei\u00df nicht, wo im Gesetzentwurf stehen soll, dass Nutzer von Smartphones k\u00fcnftig keine Daten bekommen sollen.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1351,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Nicht online! Zuh\u00f6ren!","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1352,"sitzung":159,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Selbstverst\u00e4ndlich bekommen sie diese Daten - das ist \u00fcberhaupt keine Frage -, und sie bekommen sie auch online. Denn sie sind Herr ihrer Daten und k\u00f6nnen nach diesem Gesetz entscheiden, wer die Daten wann bekommen soll.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1353,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Lesen! Eigenes Gesetz lesen!","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1354,"sitzung":159,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Ehrlich gesagt, wei\u00df ich auch nicht, wie ein K\u00fchlschrank aussieht, der in einem Haushalt pl\u00f6tzlich solch eine Last erzeugt, wenn man ihn \u00f6ffnet. Wenn man 200-Watt-Birnen in seinem K\u00fchlschrank hat, dann sollte man zun\u00e4chst einmal \u00fcber die Energiewende im eigenen K\u00fchlschrank nachdenken und erst anschlie\u00dfend \u00fcber eine Energiewende im ganzen Haus.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653489,"profile_url":null,"sequence":1355,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":1356,"sitzung":159,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Wir machen mal einen Hausbesuch in Th\u00fcringen!","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1357,"sitzung":159,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Da stellen Sie Ihren eigenen Messstellen ein ganz schlechtes Zeugnis aus! Keine Ahnung von Messtechnik!","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1358,"sitzung":159,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"Worum geht es, meine Damen und Herren? Es geht darum, dass in der Energiewende nicht nur in der Produktion, sondern in der ganzen Welt dieser Energiewende grundlegende Ver\u00e4nderungen notwendig sind, also auch bei den Nutzern, beim Verbraucherverhalten. Fr\u00fcher hatten wir die Situation, dass man die Produktionskurve an die Verbrauchskurve angepasst hat. K\u00fcnftig werden wir es so einfach nicht mehr regeln k\u00f6nnen; denn die Produktion ist im Bereich der erneuerbaren Energien kaum regelbar. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen ein St\u00fcck weit anstreben, die Verbrauchskurve an die Produktionskurve anzupassen. Darum geht es heute.\n\nIch will an dieser Stelle nur andeuten, dass wir allein im letzten Jahr Redispatch-Kosten in H\u00f6he von 1 Milliarde Euro hatten. Das hat damit zu tun, dass wir die Verbrauchskurve eben nicht an die Produktionskurve anpassen k\u00f6nnen. Um das zu k\u00f6nnen, reicht der \u00fcber 70 Jahre alte Ferraris-Z\u00e4hler, der zu Hause h\u00e4ngt, l\u00e4ngst nicht mehr aus. Daf\u00fcr brauchen wir Smart Meter.\n\nZun\u00e4chst geht um die Abnehmer gro\u00dfer Strommengen, also um die \u201elow hanging fruits\u201c ab 6 000 Kilowattstunden. Damit man versteht, wer eigentlich davon betroffen ist: Ein durchschnittlicher Haushalt verbraucht 3 500 Kilowattstunden. Die Regelung gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr Mieter; denn meines Wissens geh\u00f6rt der Z\u00e4hler zur Wohnung und nicht zum Haus.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1359,"sitzung":159,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Nein, aber wenn der Besitzer ihn einbauen will, dann muss man ihn nehmen!","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":653494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johann-saathoff\/archive\/216642","sequence":1360,"sitzung":159,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":"1397","speaker_party":"spd","text":"- Dar\u00fcber reden wir noch einmal miteinander.\n\nEs geht um Daten, und es geht um Datenschutz. Wie man in Ostfriesland sagt: \u201eUp\u2019n holten Ambold kannst du keen lesen schkarpen\u201c, mit anderen Worten: Man braucht ein vern\u00fcnftiges Werkzeug, um hier vorzugehen.\n\nDrei Jahre lang hat es eine Projektierung des Datenschutzkonzeptes mit dem BSI gegeben. Das ist eine lange Zeit - finde ich auch -, viele in der Branche finden: viel zu lange. Aber das jetzt vorliegende Konzept ist einmalig in Europa. Die Kritik der Verbrauchersch\u00fctzer, die wir gerade in diesen Tagen den Medien entnehmen k\u00f6nnen, ist f\u00fcr mich v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich. Denn, - grob skizziert, - wird Folgendes geregelt: Die Daten bleiben generell beim Verbraucher. Er entscheidet, wer die Daten bekommt. Nur wer sie unbedingt ben\u00f6tigt, bekommt die Daten automatisch: Das sind die Netzbetreiber, der Energieversorger und der Handel, f\u00fcr den sich der Verbraucher entschieden hat.\n\nDas Recht, Daten zu erhalten - das hat Frau Staatssekret\u00e4rin Gleicke schon gesagt -, folgt der energiewirtschaftlichen Aufgabe, und nur daf\u00fcr d\u00fcrfen die Daten auch tats\u00e4chlich verwendet werden; also nicht, um nebenbei noch Eis zu verkaufen. Der Kunde entscheidet am Ende, wer die Daten zus\u00e4tzlich bekommen soll; und wir wissen, wie sich Kunden manchmal verhalten. Der K\u00f6nig beim Wettbewerb um die Daten ist also der Kunde, und gem\u00e4\u00df diesem Konzept bleibt er das auch.\n\nZur Kritik, dass es keine variablen Tarife gibt. Das ist doch eine klare Henne-Ei-Problematik; denn wenn wir die Infrastruktur nicht haben, haben wir auch die Tarife nicht. Wir brauchen also zun\u00e4chst erst einmal die Infrastruktur.\n\nInsgesamt profitieren alle Verbraucher in Deutschland davon, wenn die Netzbetreiber ihr Netz exakter steuern k\u00f6nnen, und genau darum geht es. Die Besitzer von Smart Metern mit variablen Tarifen w\u00fcrden doppelt profitieren, und die Kosten f\u00fcr Smart Meter sind klar begrenzt.\n\nEs gibt eine Diskussion dar\u00fcber, ob die Verteilnetzbetreiber oder die \u00dcbertragungsnetzbetreiber oder beide anschlie\u00dfend die Smart-Meter-Daten haben sollen. Im Gesetzentwurf steht: Beide sollen die Daten bekommen. - Dar\u00fcber werden wir noch Gespr\u00e4che zu f\u00fchren haben, und zwar mit folgenden Zielen: Erstes Ziel: Kleine VNBs sollen nicht vom Markt gedr\u00e4ngt oder benachteiligt werden. Zweites Ziel: \u00dcNBs und VNBs sollen ihr Netz optimal betreuen k\u00f6nnen. Das dritte Ziel ist: Die Netzentgelte sollen gesenkt werden.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen ein sch\u00f6nes Wochenende und bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":653495,"profile_url":null,"sequence":1361,"sitzung":159,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Gesetz zur Digitalisierung der Energiewende","top_id":14781,"type":"poi","wahlperiode":18}]