[{"id":703250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":160,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zu unserer Plenarsitzung und rufe gleich den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nAbgabe einer Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin\n\nzum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel\n\nHierzu liegen drei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke und ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor. \u00dcber einen Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen. Ich m\u00f6chte also schon jetzt darauf aufmerksam machen, dass nach Ende der Aussprache die Abstimmungen \u00fcber diese Antr\u00e4ge, darunter eine namentliche Abstimmung, stattfinden werden.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache im Anschluss an die Regierungserkl\u00e4rung 96 Minuten vorgesehen. - Das ist offenkundig einvernehmlich. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nDas Wort zur Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung hat die Bundeskanzlerin Frau Dr. Merkel.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703251,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":2,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Der Europ\u00e4ische Rat im M\u00e4rz ist klassischerweise ein Wirtschaftsrat. Auch wenn in Europa derzeit andere Themen im Vordergrund stehen, ist es wichtig, die wirtschaftlichen Fundamente der Europ\u00e4ischen Union weiter zu st\u00e4rken. Denn nur wenn wir wirtschaftlich gut dastehen, werden wir auch in Zukunft in der Lage sein, die dr\u00e4ngenden Herausforderungen unserer Zeit zu bew\u00e4ltigen.\n\nIm Rahmen des sogenannten Europ\u00e4ischen Semesters wird sich der morgen und \u00fcbermorgen stattfindende Europ\u00e4ische Rat mit der wirtschaftlichen Lage in der gesamten Europ\u00e4ischen Union befassen, und wir werden darauf dr\u00e4ngen, dass die Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union ihre Volkswirtschaften durch Strukturreformen und Investitionen st\u00e4rken sowie eine verantwortungsvolle Haushaltspolitik betreiben.\n\nMeine Damen und Herren, im Mittelpunkt des morgen und \u00fcbermorgen stattfindenden Europ\u00e4ischen Rates wird aber erneut die Fl\u00fcchtlingspolitik und dabei vor allem die Zusammenarbeit mit der T\u00fcrkei stehen. F\u00fcr Deutschland und f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union als Ganze ist die Fl\u00fcchtlingsfrage die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung seit Jahrzehnten. Konflikte, die uns fr\u00fcher sehr weit weg erschienen, betreffen uns heute direkt, und sie werden uns auch in Zukunft immer wieder direkt betreffen. Das sehen wir an Syrien, das sehen wir an Afghanistan, und das sehen wir am Irak.\n\nWir erleben, dass es sich bei der Fl\u00fcchtlingsfrage um eine Aufgabe handelt, die uns allen sehr viel abverlangt, die unsere ganze Kraft und auch unsere volle Aufmerksamkeit erfordert. Denn unser Umgang mit der Fl\u00fcchtlingsfrage wird Deutschland wie auch Europa auf lange Zeit pr\u00e4gen, sowohl nach innen als auch nach au\u00dfen. Und umso mehr setze ich mich daf\u00fcr ein, dass wir als reicher Kontinent zeigen, dass wir in der Lage sind, eine solche Herausforderung gemeinsam zu meistern.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703253,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":4,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Dabei d\u00fcrfen wir nie vergessen: Auch Deutschland geht es auf Dauer nur dann gut, wenn es auch Europa gut geht, also Europa als Ganzes. F\u00fcr mich bedeutet das, dass wir weiterhin unver\u00e4ndert auf allen Ebenen an dauerhaften L\u00f6sungen arbeiten m\u00fcssen: national, europ\u00e4isch und international. Wir m\u00fcssen dabei von dem Ansatz ausgehen, dass wir die Ursachen bek\u00e4mpfen, die die Menschen dazu veranlassen, ihre Heimat zu verlassen. Mit diesem Ansatz werden wir es auch schaffen, die Zahl der nach Europa und Deutschland kommenden Fl\u00fcchtlinge sp\u00fcrbar und dauerhaft zu reduzieren; denn so k\u00f6nnen die Menschen vor Ort bzw. in der N\u00e4he ihrer Heimat sicher vor Krieg und Verfolgung wie auch mit einer Perspektive f\u00fcr sich und ihre Familien leben. Denken wir an Themen wie Gesundheit, Bildung, Arbeit, aber eben allzu oft auch Ern\u00e4hrung. Und mit diesem Ansatz werden wir es auch schaffen, in Zukunft wirklich denen zu helfen, die tats\u00e4chlich auf unseren Schutz angewiesen sind.\n\nIch glaube, dass wir beiden Zielen zuletzt ein gutes St\u00fcck n\u00e4her gekommen sind, sowohl in Europa als auch bei uns zu Hause in Deutschland. Hier bei uns haben unsere ordnenden und steuernden Ma\u00dfnahmen - von den seit September geltenden Kontrollen an unserer nationalen Grenze bis zu den Asylpaketen I und II - begonnen Wirkung zu entfalten, genauso wie die vielen Ver\u00e4nderungen zum Beispiel im Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge.\n\nOhne jeden Zweifel profitieren wir in Deutschland gegenw\u00e4rtig auch davon, dass der Fl\u00fcchtlingszuzug, allerdings durch einseitige Entscheidungen \u00d6sterreichs und der Staaten entlang der Westbalkanroute, zum Stillstand gebracht wurde.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":5,"sitzung":160,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Nicht Stillstand! Schlangenstand!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":6,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Doch ich kann gar nicht oft genug davor warnen, uns hiervon t\u00e4uschen zu lassen; denn die momentane Erleichterung, die Deutschland und einige andere Mitgliedstaaten jetzt sp\u00fcren, ist das eine, die Lage in Griechenland ist das andere; und diese muss jedem von uns gro\u00dfe Sorge bereiten, weil sie nat\u00fcrlich nicht ohne Folgen f\u00fcr uns alle in Europa bleiben wird. Der Zustand dort kann und darf nicht von Dauer sein, sonst k\u00e4men wir nach einer kurzfristigen Erleichterung bei uns vom Regen in die Traufe.\n\nDeshalb lautet die alles entscheidende Frage unver\u00e4ndert, wie es uns gelingen kann, die Zahl der Fl\u00fcchtlinge nicht nur f\u00fcr einige, sondern f\u00fcr uns alle zu reduzieren, und zwar nachhaltig und dauerhaft und ohne dass wesentliche Errungenschaften unseres Lebens in Europa geschw\u00e4cht werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703257,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":8,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Genau das sind die Ziele des gesamteurop\u00e4ischen Ansatzes.\n\nErstens, weil gerade Deutschland als Land in der Mitte Europas wie kein zweites Land von der Reisefreiheit in Europa profitiert. Das gilt eben auch f\u00fcr unsere Wirtschaft.\n\nZweitens, weil wir nur mit einer gesamteurop\u00e4ischen L\u00f6sung verhindern k\u00f6nnen, dass mit einer Schlie\u00dfung der Binnengrenzen die Fluchtrouten verlagert w\u00fcrden; denn wenn jetzt wieder neue, noch kompliziertere und gef\u00e4hrlichere Routen entst\u00fcnden, dann profitierten davon nur die kriminellen Schlepper. Den h\u00f6chsten Preis bezahlten dann die Fl\u00fcchtlinge, h\u00e4ufig mit ihrem Leben. Aber auch wir Deutsche und Europ\u00e4er zahlten einen hohen Preis, weil ja offenkundig w\u00fcrde, dass bisherige Ma\u00dfnahmen nur Scheinl\u00f6sungen gewesen w\u00e4ren, die lediglich an den Symptomen der Krise ansetzten, nicht aber an den Ursachen. In der Folge w\u00e4re die Entt\u00e4uschung der B\u00fcrger noch um ein Vielfaches gr\u00f6\u00dfer als manche Sorge heute.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703259,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":10,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Und drittens k\u00f6nnen wir nur mit dem gesamteurop\u00e4ischen Ansatz L\u00f6sungen entwickeln, die den letzten Mitgliedstaat in der Reihe nicht alleine lassen, in diesem Fall Griechenland. Noch einmal: Auch Deutschland geht es auf Dauer nur dann gut, wenn es auch Europa gut geht, also Europa als Ganzes. Deshalb ist es richtig und wichtig, dass die Europ\u00e4ische Union Griechenland jetzt humanit\u00e4re Hilfe anbietet und daf\u00fcr auch die erforderlichen 700 Millionen Euro aus dem EU-Haushalt bereitgestellt werden. Auch Deutschland hat Griechenland Hilfe angeboten. Ich bin dazu mit dem griechischen Ministerpr\u00e4sidenten in engem Kontakt, der Bundesinnenminister ist es mit seinem griechischen Kollegen, der Bundesau\u00dfenminister ebenfalls.\n\nGenauso wichtig ist, dass Griechenland seinen eigenen Verpflichtungen nachkommt. Dazu geh\u00f6ren der volle Betrieb der Hotspots und damit eine umfassende Registrierung der Fl\u00fcchtlinge. Wir haben erhebliche Fortschritte bei der Registrierung und bei der Aufnahme in die Eurodac-Datenbank zu verzeichnen. Das gilt auch f\u00fcr die Bereitstellung von Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften, nachdem es zuvor viel zu viele Verz\u00f6gerungen gegeben hatte. Wir brauchen nur daran zu erinnern, dass wir dar\u00fcber seit dem Herbst des letzten Jahres reden: Im Oktober hatten wir eine Konferenz der Staaten des westlichen Balkans und Griechenlands, und dort ist verabredet worden, dass jedes dieser L\u00e4nder ausreichend Unterbringungskapazit\u00e4ten bereitstellt. Aber auch hier sind jetzt in Griechenland Fortschritte deutlich erkennbar.\n\nGriechenland will gemeinsam mit den anderen 27 EU-Mitgliedstaaten und dem UN-Fl\u00fcchtlingshilfswerk UNHCR die Krise humanit\u00e4r vertretbar l\u00f6sen, also mit sicherer und menschenw\u00fcrdiger Versorgung und Unterkunft. Wir helfen Griechenland dabei, sowohl finanziell als auch vor Ort mit konkreter Unterst\u00fctzung. Genau dieses Vorgehen unterscheidet die Situation heute von der in und mit Ungarn im letzten Sommer.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":11,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":12,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Sicherlich sind viele Fl\u00fcchtlinge entt\u00e4uscht, wenn sie nicht dorthin reisen k\u00f6nnen, wohin sie wollen, weil wir uns in Europa einig sind, dass es kein Recht auf Asyl in einem bestimmten Land gibt. Die Menschen haben aber Anspruch auf eine menschenw\u00fcrdige Behandlung. Genau daf\u00fcr arbeiten wir gemeinsam mit Griechenland, auch f\u00fcr die Menschen, die jetzt in Idomeni ausharren und die der griechischen Regierung vertrauen sollten, dass es ihnen in den neugeschaffenen Unterk\u00fcnften in Griechenland deutlich besser geht als jetzt in Idomeni.\n\nEine wirklich tragf\u00e4hige L\u00f6sung jedoch haben wir erst dann erreicht, wenn nicht nur nach Deutschland, sondern in die gesamte Europ\u00e4ische Union dauerhaft weniger Menschen illegal einreisen als bisher. Um das zu erreichen, f\u00fchren wir derzeit wichtige Gespr\u00e4che mit der T\u00fcrkei. Die T\u00fcrkei ist das mit Abstand wichtigste Transitland, \u00fcber das die Menschen - im Augenblick jedenfalls - illegal nach Europa kommen. Die Seegrenze zwischen Griechenland und der T\u00fcrkei ist unsere europ\u00e4ische Au\u00dfengrenze. Sie muss gesch\u00fctzt werden. Dazu geh\u00f6rt ein entschlossener Kampf gegen Schlepper und Schleuser.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703263,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":14,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"In Zusammenarbeit mit der T\u00fcrkei haben wir verschiedene Schritte eingeleitet. So setzen wir auch auf den Aufkl\u00e4rungseinsatz der NATO in der \u00c4g\u00e4is, f\u00fcr den sich die Verteidigungsministerin unerm\u00fcdlich eingesetzt hat und der ich daf\u00fcr ganz herzlich danken m\u00f6chte.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703265,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":16,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Ich will es auch hier ganz offen sagen: Auch dieser Einsatz kommt nur Schritt f\u00fcr Schritt in Gang. Wir haben bis jetzt erste \u00dcberwachungsm\u00f6glichkeiten hinsichtlich der Insel Lesbos. Wir brauchen weitere Zug\u00e4nge in die t\u00fcrkischen Territorialgew\u00e4sser, damit alle Inseln \u00fcberwacht werden k\u00f6nnen; denn es zeigt sich schon in den letzten Tagen, dass jetzt, wo Lesbos sehr gut \u00fcberwacht ist, in Chios mehr Fl\u00fcchtlinge ankommen. Und auch das ist eben keine nachhaltige L\u00f6sung. Deshalb brauchen wir Zugang zu allen Bereichen der t\u00fcrkischen Territorialgew\u00e4sser.\n\nBislang war es f\u00fcr Europa ein gro\u00dfes Problem, dass illegal eingereiste Menschen nicht wieder in die T\u00fcrkei zur\u00fcckgeschickt werden konnten, selbst wenn sie keinen Schutzanspruch in Europa hatten. Genau bei diesem Problem setzen jetzt die Vorschl\u00e4ge an, die der t\u00fcrkische Ministerpr\u00e4sident Ahmet Davutoglu am 7. M\u00e4rz beim Gipfel mit den europ\u00e4ischen Staats- und Regierungschefs in Br\u00fcssel vorgelegt hat. Seine Grundidee ist, dass die T\u00fcrkei sich verpflichtet, alle Fl\u00fcchtlinge zur\u00fcckzunehmen, die zuvor illegal \u00fcber die \u00c4g\u00e4is nach Europa gekommen sind. Wann immer ein syrischer Fl\u00fcchtling in die T\u00fcrkei zur\u00fcckgebracht werde, d\u00fcrfe - so der Vorschlag des t\u00fcrkischen Ministerpr\u00e4sidenten - im Gegenzug ein anderer syrischer Fl\u00fcchtling legal aus der T\u00fcrkei nach Europa reisen.\n\nEs ist ganz offenkundig: Ziel einer solchen Regelung ist es, den Fl\u00fcchtlingen den Anreiz zu nehmen, in ein Schlauchboot krimineller Schlepper zu steigen und sich auf die lebensgef\u00e4hrliche \u00dcberfahrt nach Europa zu begeben. Eine Umsetzung dieses Vorschlags k\u00f6nnte also dazu f\u00fchren, dass den kriminellen Schleppern in der \u00c4g\u00e4is die Gesch\u00e4ftsgrundlage entzogen wird. Stattdessen g\u00e4be es eine legale Alternative, die f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge sicher und f\u00fcr Europa kontrollierbar w\u00e4re. Da es aber unser Ziel ist, sehr schnell die Illegalit\u00e4t sozusagen zum Erliegen zu bringen, wird dieser Vorschlag im Anschluss, also sp\u00e4ter, erg\u00e4nzt werden durch freiwillige Kontingente, die europ\u00e4ische Mitgliedstaaten \u00fcbernehmen, um dann auch syrische Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen. Damit w\u00fcrde das grausame Sterben in der \u00c4g\u00e4is endlich ein Ende finden. Allein in diesem Jahr, 2016, sind \u00fcber 350 Menschen in der \u00c4g\u00e4is ertrunken; im vergangenen Jahr waren es 800 Menschen.\n\nOhne Zweifel handelt es sich bei dem t\u00fcrkischen Vorschlag um sehr weitreichende \u00dcberlegungen. Es war deshalb wichtig, eine endg\u00fcltige Entscheidung nicht schon am 7. M\u00e4rz zu treffen, sondern uns die Zeit zu nehmen, rechtliche und politische Fragen im Zusammenhang mit diesem Vorschlag eingehend und sorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen. Wir haben zum Beispiel auch den UNHCR konsultiert, um seinen Sachverstand zu nutzen. Aber - und das halte ich f\u00fcr sehr wichtig - aus dem t\u00fcrkischen Vorschlag spricht auch - das war bereits bei der Zustimmung zur NATO-Mission der Fall -, dass die T\u00fcrkei mit Blick auf das Fl\u00fcchtlingsthema ein eigenes Interesse hat, den Fl\u00fcchtlingszuzug in das eigene Land zusammen mit Europa zu ordnen und zu steuern, damit die Schleuserstrukturen nicht noch weiter um sich greifen, als sie das ohnehin, wie wir alle wissen, schon tun. Das ist n\u00e4mlich ein Zustand, der auch f\u00fcr die T\u00fcrkei selbst auf Dauer nicht tragbar ist. Das Ziel ist also eine faire Teilung der Lasten.\n\nDass die T\u00fcrkei im Rahmen der Verhandlungen mit der EU au\u00dferdem ihre Interessen im Zusammenhang mit dem Beitrittsprozess zur EU artikuliert, das kann und sollte eigentlich niemanden von uns verwundern. Entscheidend ist auch hier, wie wir damit umgehen, ob und wie wir also einen Ausgleich der Interessen schaffen k\u00f6nnen, der unseren Werten entspricht.\n\nDie T\u00fcrkei ist seit vielen Jahren Beitrittskandidat zur Europ\u00e4ischen Union. F\u00fcr mich als Bundeskanzlerin und f\u00fcr die Bundesregierung galt immer das Prinzip: Pacta sunt servanda. Das hie\u00df bislang und das hei\u00dft auch f\u00fcr die Zukunft: Wenn wir im Falle einer vertieften Zusammenarbeit neue Verhandlungskapitel \u00f6ffnen sollten, dann ist und bleibt weiterhin unver\u00e4ndert entscheidend, dass die Beitrittsverhandlungen der Europ\u00e4ischen Union mit der T\u00fcrkei ergebnisoffen gef\u00fchrt werden. Schon daraus folgt, dass der Beitritt der T\u00fcrkei zur Europ\u00e4ischen Union jetzt wirklich nicht auf der Tagesordnung steht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703267,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":18,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Auch bei den Verhandlungen \u00fcber neue Kapitel kann und wird es keine Abstriche bei unseren eigenen Prinzipien geben. Dazu will ich zwei Bemerkungen machen:\n\nErstens. Die Er\u00f6ffnung neuer Kapitel ist nicht wegen uns so schwierig, sondern wegen der ungel\u00f6sten Zypern-Frage. Das hei\u00dft, wir haben bis zum morgigen Rat noch Arbeit vor uns. Ich kann den Ausgang auch nicht prognostizieren.\n\nZweitens bitte ich, gerade in der Er\u00f6ffnung der Kapitel 23 und 24, in denen es um Rechts- und Justizfragen geht, vor allen Dingen auch die Chancen zu sehen, mit der T\u00fcrkei in einen wichtigen Dialog einzutreten, der sehr dr\u00e4ngend ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703269,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":20,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Intensiv beraten werden gegenw\u00e4rtig die Themen \u201eR\u00fcckf\u00fchrung von Drittstaatsangeh\u00f6rigen aus der EU in die T\u00fcrkei\u201c und \u201eVisumsfreiheit\u201c. Hierzu haben die Spitzen der Koalition am 5. November letzten Jahres in einem Beschluss vereinbart, sich f\u00fcr die Beschleunigung des Inkrafttretens der R\u00fcckf\u00fchrung von Drittstaatsangeh\u00f6rigen aus der EU in die T\u00fcrkei und parallel dazu f\u00fcr die Beschleunigung der Verhandlungen \u00fcber die Visumsfreiheit einzusetzen. In der Folge habe ich f\u00fcr Deutschland beim Europ\u00e4ischen Rat am 29. November letzten Jahres gemeinsam mit den anderen 27 Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union in der EU-T\u00fcrkei-Agenda vereinbart, dass die R\u00fcckf\u00fchrung von Drittstaatsangeh\u00f6rigen im Juni dieses Jahres und die Visumsfreiheit sp\u00e4testens ab Oktober dieses Jahres in Kraft treten. Alle 28 Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union hatten das einvernehmlich beschlossen.\n\nHinsichtlich der Visumsfreiheit m\u00f6chte die T\u00fcrkei diesen Prozess nun noch einmal beschleunigen und ihn statt im Oktober bereits Ende Juni dieses Jahres abschlie\u00dfen. Im Gegenzug bietet die T\u00fcrkei an, alle Fl\u00fcchtlinge wieder zur\u00fcckzunehmen, auch die mit Bleiberecht - das betrifft mehr als nur normale Drittstaatler -, und das alles ab sofort. Daf\u00fcr m\u00f6chte sie die Visumsfreiheit ebenfalls drei Monate vorher erreichen. Sie sagt zu - das ist absolut unabdingbar f\u00fcr uns -, daf\u00fcr alle Bedingungen zu schaffen. Das alles gilt es im Zusammenhang zu beachten. Entscheidend also ist, dass sich die Voraussetzungen nicht \u00e4ndern, die die T\u00fcrkei f\u00fcr eine Visumsliberalisierung erf\u00fcllen muss. Diese sind und bleiben unver\u00e4ndert. Es ist im \u00dcbrigen noch vieles zu l\u00f6sen. Wir werden sicherstellen, dass diese Bedingungen vollst\u00e4ndig eingehalten werden, und wir werden Sie alle zu all diesem nat\u00fcrlich immer wieder konsultieren.\n\nNicht zuletzt bittet die T\u00fcrkei um zus\u00e4tzliche finanzielle Unterst\u00fctzung bis Ende 2018, da nach ihrem Verst\u00e4ndnis die bereits bewilligten 3 Milliarden Euro f\u00fcr Fl\u00fcchtlingsprojekte nur ein erster Schritt waren. Auch f\u00fcr Europa ist entscheidend, dass Fl\u00fcchtlinge, die wieder in die T\u00fcrkei zur\u00fcckgeschickt werden, dort entsprechend unseren humanit\u00e4ren Kriterien und denen des UNHCR behandelt werden; denn wenn die T\u00fcrkei den Menschen eine sichere Versorgung, eine angemessene Lebensperspektive im Einklang mit den internationalen Verpflichtungen bietet, dann nimmt das den Menschen einen wichtigen Grund mehr, sich auf die lebensgef\u00e4hrliche Flucht mit Schleusern und Schleppern einzulassen.\n\nIch halte den t\u00fcrkischen Wunsch nach mehr finanzieller Hilfe deshalb f\u00fcr v\u00f6llig nachvollziehbar. Die Europ\u00e4ische Union ist dazu auch bereit. Entscheidend ist, dass diese Mittel tats\u00e4chlich in sinnvolle Projekte, und zwar in die sinnvollsten, flie\u00dfen - in Unterbringung, in Schulen oder in medizinische Versorgung. Auch das werden wir sicherstellen. Die T\u00fcrkei bittet darum, dass dies m\u00f6glichst schnell geht. Um das zu erreichen, sind die Mechanismen in der Europ\u00e4ischen Union aber manchmal etwas schwierig.\n\nDie ersten 95 Millionen Euro wurden bereits ausgezahlt. Sie helfen, 100 000 syrischen Fl\u00fcchtlingskindern den Schulbesuch zu erm\u00f6glichen, und zwar in arabischer Sprache, und 700 000 Syrer in der T\u00fcrkei mit Lebensmitteln zu versorgen.\n\nBei aller notwendigen Sorgfalt, mit der wir die Gespr\u00e4che mit der T\u00fcrkei jetzt f\u00fchren und zu f\u00fchren haben, sollten wir eines aber nicht \u00fcbersehen: Das, was die T\u00fcrkei f\u00fcr weit \u00fcber 2 Millionen Fl\u00fcchtlinge, genau gesagt f\u00fcr etwa 2,7 Millionen Fl\u00fcchtlinge, in ihrem Land seit Jahren leistet, kann gar nicht hoch genug gew\u00fcrdigt werden. Es gereicht Europa nicht zur Ehre, sich als Union von 28 Mitgliedstaaten mit 500 Millionen B\u00fcrgern bislang so schwergetan zu haben, die Lasten zu teilen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703271,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":22,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Umso wichtiger ist es, dass wir nun dabei sind, doch wenigstens schrittweise voranzukommen.\n\nMeine Damen und Herren, die weitreichenden Vorschl\u00e4ge des t\u00fcrkischen Ministerpr\u00e4sidenten zeigen, dass wir in den europ\u00e4ischen Verhandlungen zur L\u00f6sung der Fl\u00fcchtlingsfrage an einem entscheidenden Punkt angekommen sind. Eine vertiefte Zusammenarbeit, wie wir sie mit der T\u00fcrkei anstreben, ist immer eine Angelegenheit des Gebens und des Nehmens, des Kompromisses und des Ausgleichs von Interessen; und das gilt f\u00fcr beide Seiten gleicherma\u00dfen. Es versteht sich deshalb von selbst, dass wir gegen\u00fcber der T\u00fcrkei unsere \u00dcberzeugungen zum Beispiel zur Wahrung der Pressefreiheit oder zum Umgang mit den Kurden entschieden einbringen, bei dem trotz allem notwendigem Kampf gegen den Terror der PKK stets die Angemessenheit des Vorgehens in Bezug auf alle Kurden zu beachten ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703273,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":24,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Eine vertiefte Zusammenarbeit, wie wir sie jetzt anstreben, zum Beispiel auch in der Diskussion \u00fcber ge\u00f6ffnete Kapitel, kann hierf\u00fcr im \u00dcbrigen den richtigen Rahmen bieten, wenn wir das auf der Grundlage der klaren Kriterien und Voraussetzungen machen, von denen ich eben gesprochen habe. Wir sp\u00fcren, dass auf beiden Seiten die ernsthafte Bereitschaft besteht, die Probleme in der Fl\u00fcchtlingspolitik gemeinsam zu l\u00f6sen. Und das erachte ich als einen gro\u00dfen Fortschritt.\n\nDoch noch ist das Ergebnis nicht erzielt, noch sind au\u00dferordentlich schwierige rechtliche wie politische Fragen zu kl\u00e4ren, damit der Ausgleich der Interessen ein echter Ausgleich wird. Die Kommission hat heute im \u00dcbrigen zu den rechtlichen Fragen noch einmal eine Mitteilung ver\u00f6ffentlicht. Gleichzeitig muss der Ausgleich der Interessen dem Ziel des europ\u00e4isch-t\u00fcrkischen Ansatzes dienen, die Zahl der Fl\u00fcchtlinge dauerhaft und nachhaltig f\u00fcr alle zu reduzieren sowie auch weiterhin den Menschen Schutz geben zu k\u00f6nnen, die diesen Schutz auch wirklich brauchen. Beim Europ\u00e4ischen Rat morgen und \u00fcbermorgen geht es also darum, ob es gelingt, eine Einigung zu erzielen, mit der wir zum ersten Mal eine echte Chance auf eine dauerhafte und gesamteurop\u00e4ische L\u00f6sung in der Fl\u00fcchtlingsfrage haben k\u00f6nnten.\n\nZu dieser gesamteurop\u00e4ischen L\u00f6sung geh\u00f6rt im \u00dcbrigen neben der T\u00fcrkei auch die Partnerschaft mit unseren anderen Nachbarn, etwa in Nordafrika. Ich danke Innenminister Thomas de Maizi\u00e8re, der auf seiner Reise nach Marokko, Algerien und Tunesien weitreichende Vereinbarungen getroffen hat. Genauso danke ich dem Entwicklungsminister Gerd M\u00fcller, der dies in Fragen der Entwicklungshilfe getan hat. Thomas de Maizi\u00e8re hat vereinbart, dass zuk\u00fcnftig R\u00fcckf\u00fchrungen von nichtschutzbed\u00fcrftigen Migranten in diese L\u00e4nder erleichtert werden.\n\nZu einer gesamteurop\u00e4ischen L\u00f6sung geh\u00f6rt ganz entscheidend, dass wir die Fluchtursachen gemeinsam bek\u00e4mpfen. Hier sind die Friedensgespr\u00e4che f\u00fcr Syrien von gro\u00dfer Bedeutung, bei denen ich dem Bundesau\u00dfenminister allen Erfolg w\u00fcnsche. Das ist ein langer, ein schwieriger Weg; aber in den letzten Wochen haben wir doch eine ganze Reihe von Ereignissen gesehen, die uns zumindest mehr Hoffnung geben, als wir \u00fcber lange, lange Zeit hatten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703275,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":26,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":"1734","speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt es auch zu unserer Agenda, dass wir die Schlussfolgerungen des Valletta-Gipfels mit unseren afrikanischen Nachbarn umsetzen, und zwar konsequent umsetzen.\n\nZu einer gesamteurop\u00e4ischen L\u00f6sung geh\u00f6rt au\u00dferdem, langfristig auch das Dublin-System zu reformieren. Die EU-Kommission wird demn\u00e4chst Vorschl\u00e4ge vorlegen. Sie wollte das heute tun. Angesichts der intensiven Debatten \u00fcber die rechtlichen Grundlagen der T\u00fcrkei-Fragen hat sie das verschoben, aber sie wird das tun; denn wir m\u00fcssen wissen, wie wir das Dublin-System an die ver\u00e4nderten Gegebenheiten anpassen und zukunftsfest machen k\u00f6nnen. Diese Vorschl\u00e4ge werden dann auch Grundlage f\u00fcr die weiteren \u00dcberlegungen sein. Ich sage ganz klar: Nur mit einer Reform von Dublin werden wir Schengen langfristig aufrechterhalten k\u00f6nnen. Denn zu einer gesamteurop\u00e4ischen L\u00f6sung geh\u00f6rt nicht zuletzt auch, dass wir schrittweise zu den offenen Binnengrenzen zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen, von denen wir im Schengen-Raum so sehr profitieren.\n\nNeun Schengen-Staaten, unter anderem Deutschland, sahen sich in den vergangenen Monaten gezwungen, tempor\u00e4re Binnengrenzkontrollen einzuf\u00fchren. Ich begr\u00fc\u00dfe daher, dass die Kommission einen sehr ehrgeizigen Fahrplan vorgelegt hat, der das Ziel enth\u00e4lt, bis Ende des Jahres alle tempor\u00e4ren Kontrollen wieder aufzuheben. Aber auch daf\u00fcr m\u00fcssen nat\u00fcrlich die Bedingungen erf\u00fcllt sein. Sonst k\u00f6nnen wir das nicht machen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen bis dahin die Situation an den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen in den Griff bekommen, und alle Mitgliedstaaten m\u00fcssen wieder ihre Verpflichtungen aus dem Schengener Grenzkodex einhalten.\n\nHerr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und Herren, wenn sich all diese Bausteine zu einer Gesamtstrategie zusammenf\u00fcgen, dann k\u00f6nnen wir eine dauerhaft tragf\u00e4hige gesamteurop\u00e4ische L\u00f6sung tats\u00e4chlich erreichen. So haben wir es als Staats- und Regierungschefs bei unseren Treffen im Februar und Anfang M\u00e4rz gemeinsam vorgezeichnet. Und der morgen beginnende Europ\u00e4ische Rat ist hierf\u00fcr eine weitere und, ich w\u00fcrde auch sagen, durchaus entscheidende Wegmarke, ohne dass ich schon voraussehen kann, wie die Entscheidungen genau aussehen.\n\nIch bin und bleibe \u00fcberzeugt: Wir brauchen ein Europa, in dem gemeinsame Herausforderungen durch europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t und durch gemeinsames Handeln gemeistert werden. Das ist der einzige Weg, der Europa langfristig Erfolg verspricht und der dazu f\u00fchren wird, dass Europa und damit alle seine Mitgliedstaaten auch aus dieser Krise st\u00e4rker hervorgehen werden, als sie in sie hineingekommen sind.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703277,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":28,"sitzung":160,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Dietmar Bartsch ist der erste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703279,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":30,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Bundeskanzlerin, Sie haben mehrfach in Ihrer Rede davon gesprochen, dass die aktuelle Fl\u00fcchtlingskrise nur gel\u00f6st werden kann, wenn die Fluchtursachen beseitigt werden. Ja, das ist richtig, aber das darf nicht zu einer Phrase werden, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703281,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":32,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ich will es noch einmal klar und deutlich sagen: Die Fl\u00fcchtlinge sind die Botschafter der Kriege und des Elends dieser Welt. Deutschland und Europa m\u00fcssen an die Ursachen, an den Kern des Problems gehen, und der liegt nun mal im Krieg und in der Zerst\u00f6rung in Syrien, im Irak und in der ganzen Region. Das bedeutet aber auch: Schluss mit Waffenlieferungen in Krisenregionen, Schluss mit milit\u00e4rischer Logik in Krisenregionen","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703283,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":34,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"und Nachdenken \u00fcber eine andere Weltwirtschaftsordnung. Ich k\u00f6nnte jetzt noch einmal die Situation in Afghanistan seit 2002 schildern. Da sehen wir die Ergebnisse der Politik. Das kann so nicht weitergehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703285,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":36,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Sie haben zu Beginn Ihrer Rede auf die Situation in Griechenland Bezug genommen. Ich habe gestern ein Video gesehen, das Norbert Bl\u00fcm in Idomeni zeigt. In diesem Video sagt er: Was ist das f\u00fcr ein Europa? Hier, wenn ich die Bahngleise sehe, wenn es um Gesch\u00e4ft und Waren geht: freie Bahn; wenn es um die Menschen geht: dann nicht. Geldgesch\u00e4fte: global und grenzenlos. Wenn es um die Menschen geht: eingesperrt. Was ist das f\u00fcr eine Welt? Ist das Globalisierung? - Norbert Bl\u00fcm hat mit den Fragen und der Analyse v\u00f6llig recht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703287,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":38,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Es ist leider so: An vielen innereurop\u00e4ischen Grenzen und auch an seinen Au\u00dfengrenzen hat Europa seine Humanit\u00e4t, seine Menschlichkeit verloren. Der Tod - Sie haben die Zahlen genannt - ist zu einer allt\u00e4glichen Nachricht geworden, und es sind keine L\u00f6sungen in Sicht. Das gro\u00dfe Projekt Europa, das ein Projekt des Friedens, der Kultur und der Solidarit\u00e4t ist, steht vor dem Scheitern. Es geht Europa nicht gut, Frau Bundeskanzlerin. Um diese Dimension geht es, um nicht mehr und auch nicht weniger.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703289,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":40,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Nun sind in diesen Gipfel auch mit Blick auf die Landtagswahlen, die stattgefunden haben, viele Erwartungen gesetzt worden. Nat\u00fcrlich ist unbestritten: Die T\u00fcrkei ist ein Schl\u00fcsselland in dieser Krise. Sie meinen, L\u00f6sungen gefunden zu haben, indem Sie mit dem Despoten Erdogan einen Schulterschluss suchen. Erdogan diktiert Europa Bedingungen.\n\nFrau Merkel, Sie haben eben von Angemessenheit gesprochen. Sie hofieren einen Mann, der Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler entl\u00e4sst, weil sie von ihrem Recht der freien Meinungs\u00e4u\u00dferung Gebrauch machen und sich f\u00fcr den Frieden in der T\u00fcrkei einsetzen. Sie hofieren einen Mann, der die T\u00fcrkei zu einer Kriegspartei in Syrien gemacht hat, der die T\u00fcrkei \u00fcber Jahre zu einem Transitland des Terrorismus gemacht hat. Sie hofieren einen Mann, der Journalisten verhaften l\u00e4sst, der die Pressefreiheit abschafft und kritische Zeitungen staatlich besetzen l\u00e4sst. Sie hofieren einen Mann, der Krieg gegen die eigene Bev\u00f6lkerung, gegen die Kurden f\u00fchrt mit Hunderten Toten, der sogar im Irak, also in einem anderen Land, bombardieren l\u00e4sst. Sie hofieren einen Mann, der Frauen niederkn\u00fcppeln l\u00e4sst und der kurz vor dem Internationalen Frauentag mit Gummigeschossen gewaltsam gegen eine friedliche Demonstration von Frauen vorgegangen ist. 103 ermordete Frauen im Jahr 2015! Mit so einem Partner kann es keine L\u00f6sung f\u00fcr Europa geben. Menschenrechte d\u00fcrfen nirgendwo und niemals auf dem Verhandlungstisch liegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703291,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":42,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Russland! Russland!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":43,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"- Auch nicht in Russland, Herr Kauder. Da haben Sie v\u00f6llig recht. Ich habe \u201enirgendwo\u201c gesagt.\n\nIhre Vorvereinbarung auf dem letzten EU-Gipfel besagt, dass Sie Fl\u00fcchtlinge vor allen Dingen aus Griechenland wieder in die T\u00fcrkei abschieben wollen. Sie haben das eben noch einmal dargelegt. F\u00fcr jeden abgeschobenen Fl\u00fcchtling sollen andere aus Syrien in die EU einreisen d\u00fcrfen. Darunter sind im \u00dcbrigen unter Umst\u00e4nden auch Kurdinnen und Kurden. Stellen Sie sich vor, dass von Griechenland Kurdinnen und Kurden in die T\u00fcrkei abgeschoben werden. Was ist denn das f\u00fcr eine Herangehensweise? Das kann doch nicht wahr sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703294,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":45,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Das alles ist ein scheinheiliger Deal. Sie schaffen damit das fundamentale Recht in der Europ\u00e4ischen Union auf ein individuelles Asylverfahren ab. Dieses Recht ist aber nun einmal ein Grundrecht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703296,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703297,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":160,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":48,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"W\u00e4hrend in Idomeni im Dreck und in F\u00e4kalien Kinder geboren werden und leben m\u00fcssen, machen Sie uns vor, dass es eine europ\u00e4ische L\u00f6sung geben kann. Sie haben v\u00f6llig recht - auch Herr Bl\u00fcm hat das gesagt -: 500 Millionen Europ\u00e4er m\u00fcssten in der Lage sein, dieses Problem zu l\u00f6sen. Ja, es muss eine europ\u00e4ische L\u00f6sung unter Einbeziehung der Menschen geben. Doch das Problem ist: Europa folgt Ihnen nicht mehr. Sie haben eben de facto kein Wort zu den problematischen europ\u00e4ischen Partnern gesagt, weder zu Ungarn noch zu Polen oder zu Frankreich. Beim Verteilungsschl\u00fcssel wollen die EU-Staaten nicht mitmachen. Das ist doch die reale Lage. Der UN-Hochkommissar f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, al-Hussein, bezeichnet die kollektive und willk\u00fcrliche Ausweisung von Fl\u00fcchtlingen sogar als illegal. Das Europ\u00e4ische Parlament ist gegen Ihren Vorschlag. Die Mehrzahl der EU-Staaten will nicht mitmachen.\n\nEs gibt daf\u00fcr einen Grund: Frau Bundeskanzlerin, Sie haben einen Beitrag dazu geleistet, dass Europa so entzweit ist. Das hat auch mit Alleing\u00e4ngen und Drohungen Richtung Athen vor anderthalb Jahren zu tun. Das ist doch die Realit\u00e4t. Ist Ihnen aufgefallen, dass Nicht-EU-Staaten die Grenzen zu uns dichtmachen? Mazedonien baut Grenzanlagen gegen die EU. Fr\u00fcher wollten diese L\u00e4nder die Schlagb\u00e4ume Richtung EU einrei\u00dfen. Das alles ist auch das Ergebnis von zehn Jahren Ihrer Politik, Frau Merkel. Das ist ein Ergebnis Ihrer Politik.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703299,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":50,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Sie sind mitverantwortlich f\u00fcr die politische, humanit\u00e4re und soziale Krise in Europa. Sie waren es doch, die sich mit ihrem Finanzminister geweigert hat, die Verantwortlichen f\u00fcr die Wirtschafts- und Finanzkrise wirklich zur Verantwortung zu ziehen.\n\nDas, was Krise in Griechenland, Spanien und anderen L\u00e4ndern ist, ist im \u00dcbrigen auch Krise in unserem Land. Auch da sage ich ganz klar: Was waren denn die Rezepte? Weiterhin die schwarze Null. Ein Ergebnis ist, dass es in unserem Land auf der einen Seite immer mehr Kinder und immer mehr Rentnerinnen und Rentner in Armut gibt und dass auf der anderen Seite wenige Menschen extrem viel Geld besitzen, und zwar obsz\u00f6n viel Geld, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703301,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":52,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Warum wird die ungerechte Verteilung von Einkommen und Verm\u00f6gen in Deutschland und Europa angesichts dieser Krise nicht einmal thematisiert?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703303,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":54,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Kurz vor den Landtagswahlen kam der Vizekanzler mit der Forderung, in Deutschland m\u00fcsse mehr in Sachen \u201esozial\u201c getan werden. Das, lieber Herr Gabriel, kam zwar sp\u00e4t und direkt vor den Wahlen - na ja -, aber es ist v\u00f6llig richtig. Auch wir sind dieser Auffassung. Allerdings sind wir der Auffassung, dass es f\u00fcr alle in diesem Land ein Solidarit\u00e4tspaket geben sollte. Ja, das sollten wir machen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703305,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":56,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Deswegen gibt es unseren Entschlie\u00dfungsantrag. Wir fordern mehr Investitionen unter anderem in den sozialen Wohnungsbau, ins Gesundheitswesen, in Schulen und in Bildung. \u201e5 x 5\u201c haben wir vorgeschlagen, also f\u00fcnfmal 5 Milliarden Euro f\u00fcr ein soziales Land, solide finanziert. Das muss doch wirklich m\u00f6glich sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703307,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":58,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, es wurde in diesem Land bereits viel Vertrauen in die Politik zerst\u00f6rt. Was das bedeutet, haben wir alle am letzten Sonntag sehen k\u00f6nnen. Die Braunen im nationalkonservativen blauen Gewand sind in drei Landtage zweistellig eingezogen, und sie fischen ganz bewusst am ganz rechten Rand.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":59,"sitzung":160,"speaker":"Matern von Marschall [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Und am ganz linken!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":60,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Die AfD ist aber nicht nur rechtspopulistisch und rassistisch. Nein, sie w\u00fcrde das Land sogar noch unsozialer machen. Die AfD spaltet die Gesellschaft. Sie will Hartz IV absenken, den Mindestlohn abschaffen, die Frauen zur\u00fcck an den Herd schicken und f\u00fcrs Vaterland geb\u00e4ren lassen. Deshalb, meine Damen und Herren: Das \u00fcbliche Parteiengepl\u00e4nkel ist keine Antwort auf die Fragen der Zeit. Alle in diesem Haus haben am 13. M\u00e4rz verloren. Das muss man erst einmal anerkennen und entsprechend handeln.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703311,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":62,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wir als demokratische Sozialistinnen und Sozialisten haben einen Vorteil. Wir sagen: Wir k\u00f6nnen niemals gl\u00fccklich sein, wenn andere ungl\u00fccklich sind.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":63,"sitzung":160,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Oh! Oh!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703314,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":160,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Na!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703315,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wirklich?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":66,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"- Sie auch? Sehr sch\u00f6n. Nur mittun! Sie haben nachher die M\u00f6glichkeit; denn dann findet eine wunderbare Abstimmung statt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703317,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":68,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Die alten Recken der Union haben das im \u00dcbrigen begriffen. Sie haben begriffen: Die Menschen in diesem Land wollen wieder ernst genommen und geh\u00f6rt werden, und sie wollen mehr soziale Gerechtigkeit. Wir haben das verstanden. Ich hoffe, Sie auch. Kommen Sie mit den entsprechenden Ergebnissen vom Gipfel zur\u00fcck!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703319,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":70,"sitzung":160,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt nun Thomas Oppermann das Wort.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703321,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":72,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der EU-Gipfel in den n\u00e4chsten beiden Tagen wird einer der wichtigsten der letzten Jahre sein. Denn nach wie vor befindet sich die Europ\u00e4ische Union in einer \u00e4u\u00dferst angespannten Lage. Es geht um die Frage: \u00dcberwinden wir die Fl\u00fcchtlingskrise gemeinsam auf einem europ\u00e4ischen Weg, oder zerf\u00e4llt Europa in einzelne nationale Entscheidungen?\n\nWir haben in den letzten Wochen gesehen, wohin nationale Alleing\u00e4nge f\u00fchren: Das Schengen-System ist an vielen Stellen au\u00dfer Kraft, es gibt diplomatische Spannungen zwischen EU-Staaten, und Griechenland tr\u00e4gt zurzeit die ganze Last der Probleme. Das ist keine dauerhafte L\u00f6sung, und das ist auch nicht der richtige Weg f\u00fcr Europa.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703323,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":74,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Deshalb sind die Ergebnisse des EU-T\u00fcrkei-Gipfels der vergangenen Woche aus meiner Sicht ein gutes Zwischenergebnis. Es war auf diesem Gipfel das erste Mal seit l\u00e4ngerer Zeit wieder sp\u00fcrbar, dass es ein gemeinsames Interesse an einer europ\u00e4ischen L\u00f6sung gibt. Deshalb hoffe ich sehr, Frau Bundeskanzlerin, dass Sie in den n\u00e4chsten beiden Tagen aus diesem Zwischenergebnis einen tragbaren, dauerhaften Kompromiss entwickeln k\u00f6nnen.\n\nDazu geh\u00f6ren f\u00fcr uns erstens ein R\u00fccknahmeabkommen zwischen der EU und der T\u00fcrkei, zweitens eine Vereinbarung \u00fcber Fl\u00fcchtlingskontingente, mit denen wir die T\u00fcrkei entlasten und unsere eigenen humanit\u00e4ren Verpflichtungen erf\u00fcllen k\u00f6nnen, drittens die europ\u00e4ische Unterst\u00fctzung von Griechenland und viertens ein klares Signal, dass die EU entschlossen ist, die Fluchtursachen entschieden zu bek\u00e4mpfen. Mit einem solchen Ergebnis k\u00f6nnen wir die Spaltung der Europ\u00e4ischen Union in der Fl\u00fcchtlingsfrage \u00fcberwinden und die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me reduzieren und wieder in geordnete Bahnen lenken.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703325,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":76,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Vor allem aber ist es wichtig, dass alle Fl\u00fcchtlinge wissen: Wer mit Schleppern \u00fcber die \u00c4g\u00e4is kommt, der muss damit rechnen, wieder zur\u00fcckgeschickt zu werden. Denn erst dann werden die Fl\u00fcchtlinge aufh\u00f6ren, ihre Ersparnisse den Schleppern anzuvertrauen, und erst dann werden wir in der Lage sein, den kriminellen Banden in der \u00c4g\u00e4is endlich das Handwerk zu legen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703327,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":78,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, ich wei\u00df, dass diese L\u00f6sung nicht jedem gef\u00e4llt. Der UN-Menschenrechtskommissar hat die geplante R\u00fcckf\u00fchrung von Fl\u00fcchtlingen kritisiert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":79,"sitzung":160,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Da hat er ja auch recht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":80,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Das ist ein gewichtiges Wort, das wir ernst nehmen m\u00fcssen. Ich bin mir sicher, dass der EU-Gipfel diese Kritik aufnehmen und menschenw\u00fcrdige und rechtskonforme L\u00f6sungen finden wird, um die Zusammenarbeit mit der T\u00fcrkei zu erm\u00f6glichen. Das ist aus zwei Gr\u00fcnden wichtig:\n\nErstens. Die Sicherung der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenze in der \u00c4g\u00e4is ist ohne die Kooperation zwischen Griechenland und der T\u00fcrkei ausgesprochen schwierig. Wenn uns hier keine \u00dcbereinkunft mit der T\u00fcrkei gelingt, dann wird es \u00fcberall in Europa zu einer nationalen Grenzschutzpolitik, zu einer Renationalisierung der Grenzen und zu einer schweren Beeintr\u00e4chtigung der Freiz\u00fcgigkeit und der Reisefreiheit kommen.\n\nIch darf daran erinnern: In Deutschland h\u00e4ngt jeder vierte Arbeitsplatz direkt von der Exportwirtschaft ab.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703331,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Joachim Po\u00df [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":82,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Der Export-Vizeweltmeister Deutschland als abgeschotteter Nationalstaat: Das w\u00e4re ein Treppenwitz der Geschichte. Mit Grenzschlie\u00dfungen k\u00f6nnen wir unseren Wohlstand nicht erhalten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703333,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":84,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Trotz aller berechtigten Kritik an Pr\u00e4sident Erdogan und seiner Politik gilt: Syrische Fl\u00fcchtlinge sind in der T\u00fcrkei sicher. Die T\u00fcrkei gibt mehr Syrern Schutz und Sicherheit als alle anderen europ\u00e4ischen L\u00e4nder zusammen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":85,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Au\u00dfer Kurden!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":86,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist eine \u00fcberhebliche und herablassende Haltung gegen\u00fcber der T\u00fcrkei in der Fl\u00fcchtlingsfrage v\u00f6llig unangebracht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703337,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":88,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Es gibt in diesem Land allerdings zwei gravierende M\u00e4ngel bei der Fl\u00fcchtlingsunterbringung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":89,"sitzung":160,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Darf die Kollegin H\u00e4nsel eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":90,"sitzung":160,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Oh nein!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":91,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Ja, bitte.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":92,"sitzung":160,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident und Herr Oppermann, f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, eine Zwischenfrage zu stellen. - Sie sagten, mit Grenzschlie\u00dfungen werde unser Wohlstand nicht zu halten sein. Meine Frage ist: Werden wir mit unserer derzeitigen Handelspolitik, durch die die L\u00e4nder des S\u00fcdens, die afrikanischen L\u00e4nder, ausgebeutet werden, unseren Wohlstand weiterhin halten k\u00f6nnen? Brauchen wir hier nicht noch ganz andere grunds\u00e4tzliche politische Ver\u00e4nderungen? Ansonsten werden wir doch nicht dazu beitragen, dass es weniger Menschen gibt, die fliehen m\u00fcssen.\n\nSie k\u00f6nnen sich doch nicht nur darauf konzentrieren, zu sagen, dass wir unseren Wohlstand halten und versuchen m\u00fcssen, unseren Binnenmarkt zu erhalten, sondern wir brauchen hier doch eine andere Politik.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703343,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":94,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Zum einen: Frau Kollegin H\u00e4nsel, dass Sie den Wohlstand erhalten wollen, hat der Kollege Bartsch, Ihr Fraktionsvorsitzender, hier eben noch einmal bekr\u00e4ftigt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":95,"sitzung":160,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Aber nicht auf Kosten anderer!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":96,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Er hat gesagt: Die Linken sind nicht gl\u00fccklich, solange nicht alle anderen gl\u00fccklich sind. - Ohne wirtschaftlichen Wohlstand geht das nicht wirklich.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703347,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":98,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Zum anderen: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir die Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnisse in der Weltwirtschaft abbauen. Wir versuchen das auch mit einer Politik der wirtschaftlichen Zusammenarbeit. Diese Bundesregierung hat aus Haushalts\u00fcbersch\u00fcssen in der mittelfristigen Finanzplanung 8 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit zur Verf\u00fcgung gestellt. Ich glaube, wir werden auch sehr stark gefordert sein, wenn es gelingt, den B\u00fcrgerkrieg in Syrien zu beenden; denn wenn dieser B\u00fcrgerkrieg zu Ende ist, muss das Land wieder aufgebaut werden. Der syrische B\u00fcrgerkrieg ist aber nicht etwa aufgrund eines direkten Ausbeutungsverh\u00e4ltnisses entstanden. Er hat v\u00f6llig andere Ursachen. Deshalb muss dieser Krieg erst einmal beendet werden, wenn wir in der Region zu einer nachhaltigen Politik kommen wollen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703349,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":100,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Die T\u00fcrkei hat 2,5 Millionen Fl\u00fcchtlinge aufgenommen. Diese syrischen Fl\u00fcchtlinge in der T\u00fcrkei werden dort auch akzeptiert. Die Menschen haben Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Fluchtgr\u00fcnde; aber es gibt zwei gravierende Probleme. Dabei geht es zum einen um den Zugang zu medizinischer Versorgung und zum anderen um den Zugang zu Bildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Kinder. Genau diese beiden Dinge aber k\u00f6nnen und werden wir \u00e4ndern, indem wir 3 Milliarden Euro Unterst\u00fctzung aus der EU prim\u00e4r genau f\u00fcr diese beiden Bereiche einsetzen werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703351,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":102,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Fl\u00fcchtlinge haben ein Recht auf Schutz, aber sie haben keinen Anspruch darauf, selber bestimmen zu k\u00f6nnen, welches Land diesen Schutz gew\u00e4hren muss. Wer in ein bestimmtes Land einreisen m\u00f6chte, der muss schon die Einreise- und Einwanderungsbestimmungen dieses Landes beachten. Die Fl\u00fcchtlinge haben einen Anspruch auf Schutz, aber keinen Anspruch auf freie Wahl des Schutzlandes.\n\nMeine Damen und Herren, die T\u00fcrkei bietet syrischen Fl\u00fcchtlingen Sicherheit. Das hei\u00dft aber nat\u00fcrlich nicht, dass auch sonst in der T\u00fcrkei alles in Ordnung w\u00e4re. Im Gegenteil: Erdogan verletzt Menschenrechte. Er geht brutal gegen die kritische Opposition vor, l\u00e4sst Proteste niederkn\u00fcppeln und bek\u00e4mpft die Kurden mit r\u00fccksichtslosen Milit\u00e4reins\u00e4tzen. Die Presse in der T\u00fcrkei wird eingesch\u00fcchtert. Bei Bedarf werden regierungskritische Zeitungen gest\u00fcrmt und einer staatlichen Kontrolle unterworfen. Dazu sagen wir ganz klar: Dieser Umgang mit Opposition und Meinungsfreiheit ist einer Demokratie nicht w\u00fcrdig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703353,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":104,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Aber, meine Damen und Herren, die T\u00fcrkei w\u00fcnscht sich eine Perspektive mit Blick auf die Europ\u00e4ische Union. Und wenn jetzt neue Verhandlungskapitel er\u00f6ffnet werden, dann ist das auch eine Chance, auf grundlegende Ver\u00e4nderungen in der T\u00fcrkei hinzuarbeiten und die Menschenrechtslage dort nachhaltig zu verbessern.\n\nMeine Damen und Herren, die AfD-Ergebnisse bei den Landtagswahlen am vergangenen Wochenende waren zweifellos ein Warnsignal. Auch Deutschland ist nicht immun gegen rechtspopulistische Parteien, die in unsere Landtage einziehen. Aus anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern wissen wir: Das w\u00e4re schleichendes Gift f\u00fcr eine weltoffene, liberale und gerechte Politik. Deshalb sage ich: Wir m\u00fcssen uns mit den Gr\u00fcnden f\u00fcr den Wahlerfolg dieser Partei auseinandersetzen, und davon gibt es eine ganze Reihe. Ein Teil der W\u00e4hler vermisst eine konservative politische Heimat. Ein anderer Teil f\u00fchlt sich von dem sogenannten politischen Establishment nicht mehr vertreten. Und manche wollen mit ihrer Wahl einfach ihren Protest ausdr\u00fccken - ob gegen die Euro-Rettung oder die Fl\u00fcchtlingspolitik.\n\nMir zeigt der Erfolg der AfD aber vor allem eines: Die Spaltung der Gesellschaft hat schon begonnen. Deshalb sind die richtigen Aufgaben f\u00fcr die Politik jetzt folgende:\n\nWir m\u00fcssen erstens den Riss, der in der Fl\u00fcchtlingspolitik mitten durch unsere Gesellschaft geht, wieder kitten und die Zahl der Fl\u00fcchtlinge auf ein vern\u00fcnftiges Ma\u00df reduzieren. Wir brauchen zweitens ein finanziell kraftvoll ausgestattetes Integrationsgesetz mit klaren Regeln und Angeboten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge mit Bleibeperspektive.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703355,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":106,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen drittens ein Einwanderungsgesetz, mit dem wir Deutschland als Einwanderungsland gestalten und mit dem wir die Einwanderung von Fachkr\u00e4ften sinnvoll steuern k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703357,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":108,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen viertens den Staat wieder zum unbestrittenen Garanten f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit in diesem Lande machen. Aber vor allem m\u00fcssen wir f\u00fcnftens die soziale Spaltung der Gesellschaft stoppen.\n\nUm zu wissen, was die Menschen in diesem Lande umtreibt, lohnt sich \u00fcbrigens ein Blick in unseren Koalitionsvertrag. \u00dcber 1 Million Leiharbeiter und Werkvertragsnehmer warten auf eine anst\u00e4ndige Regulierung der Leiharbeit und darauf, dass wir den Missbrauch von Werkvertr\u00e4gen stoppen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703359,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":110,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Die Lohnl\u00fccke bei der Bezahlung von M\u00e4nnern und Frauen und die trotz jahrzehntelanger Arbeit drohende Altersarmut bei Niedrigverdienern empfinden viele als eine gro\u00dfe Ungerechtigkeit.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703361,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":112,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Unsere Kommunen warten auf die versprochenen Entlastungen, die jetzt tats\u00e4chlich kommen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703363,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":114,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Dann macht es doch!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":115,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Millionen von Menschen w\u00fcnschen sich, dass die Politik die antiquierte Eingliederungshilfe reformiert und Menschen mit Behinderungen die M\u00f6glichkeit gibt, ihr Leben selbstst\u00e4ndig und autonom zu gestalten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703366,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":117,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ja, dann macht es doch!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":118,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"- Wir sind mittendrin.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":119,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ihr regiert doch!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":120,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, keines dieser Probleme ist durch die Fl\u00fcchtlingskrise weniger wichtig geworden. Deshalb m\u00fcssen wir den Menschen jetzt zeigen: Wir werden die Probleme anpacken und die L\u00f6sungen umsetzen, so wie das vereinbart worden ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703371,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":122,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr mich hat der Wahlkampf in Rheinland-Pfalz vor allem eines gezeigt: dass den Menschen in Deutschland der Zusammenhalt der Gesellschaft ganz besonders am Herzen liegt. Dieser Wunsch h\u00e4lt viele Menschen davon ab, in gro\u00dfer Zahl die AfD zu w\u00e4hlen - aber nur dann, wenn wir tats\u00e4chlich in Integration und in sozialen Zusammenhalt investieren. Gerade die \u00c4rmsten, die Arbeitslosen und die Migranten, die hier schon leben - das kann ich sagen, ohne irgendwelche Gruppen gegeneinander auszuspielen -, sind doch die Ersten, die zu Fl\u00fcchtlingen in Konkurrenz geraten k\u00f6nnen oder zumindest das Gef\u00fchl haben, dass das passieren k\u00f6nnte. Deshalb war es absolut richtig, dass wir eine Ausnahme vom Mindestlohn f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge strikt zur\u00fcckgewiesen haben, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703373,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":124,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Deshalb werden wir darauf bestehen und daran arbeiten, dass diese Dinge jetzt angepackt und umgesetzt werden. Wir d\u00fcrfen bei der Integration nicht an den falschen Stellen sparen. Wir m\u00fcssen Wohnungen schaffen, Erzieherinnen und Erzieher, Lehrerinnen und Lehrer einstellen sowie Ausbildungspl\u00e4tze und Kapazit\u00e4ten an Berufsschulen bereitstellen. Wir m\u00fcssen Eingliederungen f\u00fcr den Arbeitsmarkt aktivieren. Wir m\u00fcssen die Fl\u00fcchtlinge und die Langzeitarbeitslosen in Arbeit bringen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":125,"sitzung":160,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Dann machen Sie das doch alles! Herr Oppermann, Sie regieren seit zwei Jahren!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":126,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Dazu werden wir den Haushalt 2017 nutzen.\n\nIch freue mich auf die konstruktiven Gespr\u00e4che, die wir dazu in der Koalition haben werden. Ich sage: Wir haben viel zu tun. Lassen Sie uns das gemeinsam anpacken!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703377,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":128,"sitzung":160,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Anton Hofreiter erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":129,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Bundeskanzlerin, f\u00fcr Ihre grunds\u00e4tzliche Linie in der Fl\u00fcchtlingspolitik der letzten Monate haben Sie auch von meiner Partei viel Respekt und Zustimmung erfahren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703380,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":131,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben der zum Teil hysterischen Stimmung in Ihren eigenen Reihen nicht nachgegeben - auch nicht der bei der CSU - und sich im Grundsatz an Humanit\u00e4t und Solidarit\u00e4t orientiert. Ja, Ihre Partei hat bei den Wahlen nicht davon profitiert. Aber Ihre Haltung ist durch die Erfolge von Malu Dreyer und Winfried Kretschmann inhaltlich best\u00e4tigt worden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703382,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":133,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Die gro\u00dfe Mehrheit in unserem Land hat Parteien gew\u00e4hlt, die eine humane, eine realistische und eine europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik unterst\u00fctzen. Die Mehrheit unserer Bev\u00f6lkerung bleibt gelassen und h\u00e4lt Kurs, liebe Kolleginnen und Kollegen. Das sollte uns alle freuen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703384,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":135,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Unser Ziel muss eine europ\u00e4ische L\u00f6sung bleiben, die das individuelle Recht auf Asyl bewahrt, Gefl\u00fcchteten Schutz bietet und in der Tat auch unsere Au\u00dfengrenzen sichert.\n\nSie, liebe Frau Bundeskanzlerin, sagen, Sie wollen Kurs halten. Aber zurzeit sprechen Ihre Taten leider eine andere Sprache. Als sich vor einem halben Jahr die dramatischen Szenen in Budapest ereignet haben, haben Sie geholfen. Heute ereignen sich \u00e4hnlich dramatische und zum Teil noch dramatischere Szenen in Idomeni. Wo bleibt da Ihre Hilfe? Wo bleibt da das Signal aus Deutschland? Dieses Mal tun Sie nichts, und das ist besch\u00e4mend f\u00fcr die Bundesregierung und f\u00fcr unser Land.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703386,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":137,"sitzung":160,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":"1765","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben die Unterk\u00fcnfte in Griechenland! Sie sind ja da! Die hatten wir eben in Ungarn nicht! Der gro\u00dfe Unterschied! Das ist eine diametral andere Situation!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":138,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Dabei w\u00e4re angesichts der Bedingungen, unter denen die Menschen dort leben, humanit\u00e4re Soforthilfe n\u00f6tig.\n\nIm Rahmen des beschlossenen europ\u00e4ischen Verteilmechanismus m\u00fcssten auch wir 28 000 Gefl\u00fcchtete aus Griechenland aufnehmen. Warum zaudern Sie? Warum zaudert die Bundesregierung, die von Ihnen selbst hochgehaltenen Beschl\u00fcsse umzusetzen? Ich spreche gar nicht von den insgesamt 160 000 Gefl\u00fcchteten. Der deutsche Anteil sind 28 000. Warum gehen wir nicht als gutes Vorbild bei der Umsetzung voran, indem wir die 28 000 Gefl\u00fcchteten aufnehmen? Damit w\u00e4re vielen Menschen in Griechenland geholfen. Handeln Sie endlich! Es ist Zeit.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703389,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":140,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Auch mit Blick auf den Deal, der beim EU-Gipfel droht, habe ich sehr gro\u00dfe Zweifel daran, dass Sie gedenken, Ihren Kurs beizubehalten. Denn es droht uns ein schmutziger Deal. Wenn man die Unterlagen genau studiert, dann stellt man fest, dass da Formulierungsk\u00fcnstler am Werk sind, die den Anschein erwecken wollen, dass alle Gefl\u00fcchteten ein faires Verfahren erhalten w\u00fcrden. Aber seien Sie doch ehrlich: Nur Syrer sollen noch nach Europa kommen; alle anderen sollen in die T\u00fcrkei zur\u00fcckgeschickt werden. Seien Sie ehrlich: Das ist de facto nichts anderes als eine flexible Obergrenze. Deshalb frage ich mich - und das frage ich auch die lieben Kolleginnen und Kollegen von der CSU -, warum sich Herr Seehofer wieder wie Rumpelstilzchen auff\u00fchrt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703391,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":142,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Bei dem Deal, der uns droht, sind Gefl\u00fcchtete keine Individuen mehr, deren Schutzbed\u00fcrftigkeit im Einzelfall entsprechend gepr\u00fcft wird. Es sind nur noch Rechengr\u00f6\u00dfen im Tauschhandel zwischen der Europ\u00e4ischen Union und der T\u00fcrkei, bei dem zum Beispiel Afghanen und Iraker komplett unter den Tisch fallen. Das ist unmenschlich. Das ist Europas unw\u00fcrdig, und es ist inakzeptabel. Deshalb: Stoppen Sie das, Frau Merkel!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703393,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":144,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Ich gebe Ihnen v\u00f6llig recht, Frau Merkel, dass es besch\u00e4mend ist, dass dieses Europa - 28 Nationalstaaten und 505 Millionen Einwohner allein in der Europ\u00e4ischen Union - nicht in der Lage ist, einige Hunderttausend Gefl\u00fcchtete bei uns unterzubringen und immer nur auf einzelnen nationalen L\u00f6sungen besteht. Ich mache Ihnen nicht den Vorwurf, dass Sie alleine an dem vergifteten Klima in Europa Schuld sind. Aber in den anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern ist nicht vergessen worden, dass es erst gut zwei Jahre her ist, dass Italien in gro\u00dfen Schwierigkeiten war und um eine solidarische L\u00f6sung gebeten hat, als viele Gefl\u00fcchtete nach Lampedusa kamen. Damals hat ein deutscher Innenminister gesagt: Das ist ein rein nationales Problem; das ist allein das Problem von Italien. - Insofern glaube ich: Wenn in Europa immer nur diejenigen f\u00fcr eine solidarische L\u00f6sung k\u00e4mpfen, die gerade in dem Moment Solidarit\u00e4t brauchen, dann wird Europa nicht funktionieren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703395,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":146,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt ist das alles vergossene Milch. Bei uns ist das weitgehend vergessen. Aber ich sage Ihnen, Frau Merkel: In den anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern ist das nicht vergessen. Deshalb: Geben Sie sich einen Ruck, und h\u00f6ren Sie nicht auf, weiter f\u00fcr eine solidarische L\u00f6sung zu k\u00e4mpfen. Geben Sie sich aber vor allem einen Ruck, und sagen Sie: Es tut uns leid. In der Vergangenheit, als andere auf Solidarit\u00e4t angewiesen waren, waren wir unsolidarisch. Wir haben jetzt verstanden, wie problematisch das ist. - Ich glaube, wenn Sie das deutlich aussprechen w\u00fcrden, wenn Sie sich bei Italien entschuldigen w\u00fcrden","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":147,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt aber!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":148,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"f\u00fcr die Haltung, die damals der deutsche Innenminister innehatte, dann w\u00fcrde man sich viel leichter tun, zu einer solidarischen L\u00f6sung und zu einer gemeinsamen Zusammenarbeit zu kommen. Wenn man bereit ist, die eigenen Fehler und die eigene Unsolidarit\u00e4t zuzugeben, dann werden die Verhandlungen leichter werden. Wenn man hingegen immer nur mit dem Finger auf andere zeigt, wird es problematisch.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703399,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":150,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Die T\u00fcrkei hat sehr viele Gefl\u00fcchtete aufgenommen, und zwar mehr als die gesamte Europ\u00e4ische Union. Das sehen wir, und das muss man anerkennen. Aber man muss auch sehen, dass es in der T\u00fcrkei kein faires Verfahren f\u00fcr Gefl\u00fcchtete gibt. Schlimmer noch: Zum Teil ist in Berichten zu lesen, dass die T\u00fcrkei Gefl\u00fcchtete zur\u00fcck in den B\u00fcrgerkrieg schickt. Wenn Sie nun, liebe Bundeskanzlerin, unsere humane Verantwortung, die Verantwortung Europas zur Wahrung der Menschenrechte, auf Erdogan abschieben, dann ist das nur noch grotesk. H\u00f6ren Sie damit auf! Beenden Sie das!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703401,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":152,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Die T\u00fcrkei steht am Rande eines B\u00fcrgerkriegs. Die schrecklichen Anschl\u00e4ge in der T\u00fcrkei bedr\u00fccken uns alle. Es muss uns wirklich besorgt machen, dass die Regierung Erdogan das Land mehr spaltet als vereint sowie massiv gegen die Menschen- und B\u00fcrgerrechte ihrer eigenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verst\u00f6\u00dft.\n\nSehr geehrter Herr Bundesinnenminister, Ihre Bemerkung, wir sollten uns nicht zum Schiedsrichter beim Thema Menschenrechte aufspielen, ist eine Unversch\u00e4mtheit","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703403,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":154,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"gegen\u00fcber denen, die unter Erdogans Repressionen und den Angriffen der t\u00fcrkischen Armee in den Kurdengebieten leiden. Diese Bemerkung ist eine Unversch\u00e4mtheit gegen\u00fcber den Journalisten und Oppositionellen, die im Gef\u00e4ngnis sitzen. Da darf Europa nicht wegschauen. Da darf Europa nicht schweigen, und dazu darf auch die Bundesregierung nicht schweigen. Hierzu muss man sich ganz deutlich \u00e4u\u00dfern.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703405,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":156,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Es ist richtig, die T\u00fcrkei finanziell zu unterst\u00fctzen. Auch bei der Visafreiheit haben Sie unsere Unterst\u00fctzung. Aber wir appellieren an Sie, Frau Merkel: Gehen Sie nicht jeden Deal bei den bevorstehenden Verhandlungen ein! Lassen Sie sich nicht von den Seehofern, den Orbans und den anderen Asylgegnern in Europa treiben! Verraten Sie nicht die Werte Europas! Verraten Sie nicht die Gefl\u00fcchteten! Verraten Sie nicht die Menschen, die an die Werte Europas glauben, beim n\u00e4chsten Gipfel!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703407,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":158,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie sich auch nicht von der AfD vorantreiben. Die AfD, wie wir sie erlebt haben, verfolgt reaktion\u00e4re, v\u00f6lkische und menschenverachtende Ziele. Wir m\u00fcssen mit ihr streiten und deutlich machen, dass Hass keine Alternative f\u00fcr Deutschland ist. Das tun wir Gr\u00fcne mit unseren Argumenten und die SPD und die Union mit ihren. Das wird nicht immer gleich klingen. Aber eines sollte uns allen klar sein: Keiner von uns darf den rassistischen Motiven hinterherlaufen. Das ist keiner der hier im Hohen Hause vertretenen Parteien w\u00fcrdig. Es bringt zudem keinen Erfolg; denn im Zweifel w\u00e4hlen die Menschen lieber das Original f\u00fcr rechte Spr\u00fcche, und das Original f\u00fcr rechte Spr\u00fcche ist nun einmal die AfD. Lassen Sie uns streiten mit sachlichen Argumenten \u00fcber die Fl\u00fcchtlingspolitik, \u00fcber Verteilungspolitik und \u00fcber die Euro-Politik. Nichts ist alternativlos. Demokratische Parteien bieten Alternativen. Streit ist fruchtbar, wenn er auf dem Boden des Grundgesetzes gef\u00fchrt wird. Weite Teile der AfD und ihres Umfeldes tun das aber nicht. Der Hass in den sozialen Netzwerken, auf den Pegida-Demonstrationen und in den AfD-Wahlprogrammen verletzt den politischen Grundkonsens unserer Republik. Deren Alternativen sind keine Alternativen, sondern Angriffe auf unsere Werte, und zwar auf unsere gemeinsamen Werte.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703409,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":160,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Nicht nur der Streit in der Regierung und \u00fcber den Umgang mit den Gefl\u00fcchteten spielt der AfD in die Karten. Was der AfD jenseits der harten Rechtsextremisten unter ihren W\u00e4hlern weiterhin in die Karten spielt, ist, dass viele Menschen gef\u00fchlt Angst vor dem sozialen Abstieg haben, unabh\u00e4ngig davon, ob sie wirklich davon bedroht sind oder nicht. Das liegt auch daran, dass viele Menschen das Empfinden haben, dass die soziale Herkunft stark die Bildungs- und Aufstiegschancen bestimmt. Das Versprechen der sozialen Marktwirtschaft ist doch: Aufstieg aufgrund eigener Leistung ist m\u00f6glich. Dieses Versprechen l\u00f6st unser Wirtschaftssystem zu h\u00e4ufig nicht mehr ein. Dieses gebrochene Versprechen ist brandgef\u00e4hrlich f\u00fcr den Zusammenhalt. Wer etwas gegen die Menschenfeindlichkeit tun will, der muss auch f\u00fcr eine gerechtere Gesellschaft arbeiten, f\u00fcr mehr Chancen f\u00fcr alle.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":161,"sitzung":160,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":162,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Die SPD und Sigmar Gabriel haben dazu ein paar richtige Vorschl\u00e4ge gemacht. Aber Herr Gabriel hat sein Solidarpaket unter dem Motto verkauft: Jetzt sind auch einmal die Deutschen dran. - So spielt man aber Menschen gegeneinander aus. So best\u00e4tigt man das Motiv der AfD. Das ist keine konstruktive, das ist keine linke Politik.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703413,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":164,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Die Abgeh\u00e4ngten und die sich abgeh\u00e4ngt F\u00fchlenden anzusprechen, ohne Ressentiments zu bedienen, das m\u00fcsste die SPD doch schaffen. Deshalb: Achten wir darauf, dass wir diesen Parolen nicht hinterherlaufen. Weder durch Arroganz noch durch Hinterherlaufen oder dumme Spr\u00fcche werden wir die AfD bek\u00e4mpfen. Wir haben eine Verantwortung f\u00fcr die Demokratie. Werden wir ihr gerecht - hier im Bundestag, in den Landtagen und auf den europ\u00e4ischen Gipfeln.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703415,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":166,"sitzung":160,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion erh\u00e4lt nun Volker Kauder das Wort.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703417,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":168,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Wieder einmal, so k\u00f6nnte man fragen, ein neuer Gipfel, und was wird das Ergebnis dieses Gipfels sein? Aber wenn wir uns die letzten Gipfel anschauen, dann sehen wir, dass wir immer vorangekommen sind. Wir haben in Europa schon immer erlebt, dass es manchmal etwas langsam und schwierig gegangen ist, dass wir aber dann doch zu Ergebnissen gekommen sind. Ja, auch mir geht es bei der Frage der europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik zu langsam. Deshalb ist es aber doch richtig, dass wir diejenige unterst\u00fctzen und derjenigen Erfolg w\u00fcnschen, der es auch zu langsam geht, n\u00e4mlich unserer Bundeskanzlerin.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703419,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":170,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"- Da darf der Beifall bei unserem Koalitionspartner ruhig etwas gr\u00f6\u00dfer sein;","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703421,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":172,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"denn ich gehe davon aus, dass auch Sie den Erfolg wollen.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ja, das Gesicht, das Europa im Augenblick in Griechenland zeigt, ist nicht das Gesicht von Europa, das ich mir in der ganzen Welt vorstelle.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703423,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":174,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das, was wir in Griechenland erleben, ist aber das Ergebnis davon, dass Europa nicht schnell genug gehandelt hat, und das ist das Ergebnis ausschlie\u00dflich nationaler Ma\u00dfnahmen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":175,"sitzung":160,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Stimmt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":176,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das zeigt, dass wir eine wirkliche L\u00f6sung nur hinbekommen, wenn wir europ\u00e4isch handeln.\n\nJetzt, Herr Kollege Hofreiter: Wir m\u00fcssen schon die Wirklichkeit richtig darstellen. Ein Teil des Protestpotenzials, das sich auch - nicht nur, aber auch - in Stimmen f\u00fcr die AfD zeigt, h\u00e4ngt auch damit zusammen, dass wir die Dinge, wie sie wirklich sind, manchmal nicht so richtig bezeichnen. Wenn Sie jetzt versuchen, die Situation in Griechenland mit der damals in Ungarn zu vergleichen, dann ist das eben nicht fair.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":177,"sitzung":160,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Warum?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703428,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":160,"speaker":"Weiterer Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":179,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"- Nein. In Ungarn gab es eben keine M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge, in entsprechende Einrichtungen zu gehen.\n\nDie Ungarn haben die Fl\u00fcchtlinge auf die Stra\u00dfe geschickt, damit sie woanders hingehen; aber in Griechenland gibt es Pl\u00e4tze, wohin die Fl\u00fcchtlinge gehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703430,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":181,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Insofern besteht ein Unterschied, und das sollten wir auch sagen.\n\nRichtig ist aber auch - das sieht man an diesem Beispiel -, dass es mit europ\u00e4ischen Werten nichts zu tun hat, wenn wir denjenigen im Stich lassen, der jetzt die ganze Last tragen soll, nach dem Motto: Es interessiert uns nicht, was die Griechen zu tun haben. - Das geht auf gar keinen Fall. Es bringt Europa an den Rand des Zerfalls, wenn so gedacht wird. Wir w\u00e4ren dann nicht mehr f\u00fcreinander da, und wir w\u00fcrden uns dann nicht mehr in schwierigen Situationen helfen. Das w\u00e4re nicht das Europa, wie ich es mir vorstelle. Daf\u00fcr k\u00e4mpft die Bundeskanzlerin auch auf dem bevorstehenden Gipfel.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703432,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":183,"sitzung":160,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Das haben Sie vor ein paar Jahren bei Lampedusa doch genauso gemacht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":184,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcnsche ihr dabei viel Erfolg.\n\nEs wird - auch dies ist klar - ohne den Beitrag der T\u00fcrkei nicht gehen. Deswegen ist es richtig, dass wir mit der T\u00fcrkei dar\u00fcber sprechen, welchen Beitrag sie leisten kann, und dass wir der T\u00fcrkei auch klar sagen, wie es die Bundeskanzlerin gesagt hat: Das, was ihr macht, ist nicht nur etwas, was ihr f\u00fcr uns in Europa tut, sondern es ist auch etwas, was die T\u00fcrkei f\u00fcr sich selber tut. - Sie hat also ein Eigeninteresse. Trotzdem ist klar, dass wir mit der T\u00fcrkei auch dar\u00fcber reden m\u00fcssen, welche W\u00fcnsche und Vorstellungen sie hat.\n\nIch bin froh dar\u00fcber, Herr Kollege Hofreiter, dass Sie gesagt haben: Die finanziellen Leistungen an die T\u00fcrkei sind richtig, und sie sind auch notwendig, um dort mitzuhelfen, zu stabilisieren und damit Fluchtursachen zu reduzieren. Jetzt hat die T\u00fcrkei noch eine Reihe von anderen W\u00fcnschen. Man muss mit der T\u00fcrkei dar\u00fcber reden, was gehen kann und was nicht gehen kann.\n\nIch gebe Ihnen in einem Punkt recht - ich w\u00e4re der Letzte, der das bestreiten w\u00fcrde; schlie\u00dflich habe ich es bereits mehrfach gesagt -: Wir m\u00fcssen mit der T\u00fcrkei reden - ich habe nie etwas anderes gesagt -, obwohl sich mir dabei manche Fragen im Hinblick auf meinen Einsatz f\u00fcr Religionsfreiheit und verfolgte Christen stellen. Wir, die Unionsfraktion, haben der Bundeskanzlerin immer gesagt: Wir wollen, dass das n\u00e4chste Kapitel, das bei den Verhandlungen mit der T\u00fcrkei er\u00f6ffnet wird, Menschenrechte, Rechtsstaat und Religionsfreiheit und kein anderes Thema betrifft. Wenn das jetzt geschieht, dann werde ich mir die eine oder andere Diskussion in der T\u00fcrkei und mit der T\u00fcrkei notwendigerweise leisten. Auch das ist klar. Aber das hei\u00dft doch nicht, dass wir jetzt \u00fcberhaupt nicht mit der T\u00fcrkei dar\u00fcber sprechen, wie sie uns helfen kann, bei diesem wichtigen Thema voranzukommen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703435,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":186,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen lernen, dass wir mit L\u00e4ndern, bei denen wir glauben, dass sich im Rechtsstaatsdialog mit ihnen einiges ver\u00e4ndern muss, reden, dass wir klare Kante zeigen, wenn es um unsere Positionen geht, dass wir sie aber auch dort mitnehmen, wo sie Beitr\u00e4ge im gemeinsamen Interesse leisten m\u00fcssen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es ist richtig, dass wir nicht von uns aus nach dem Motto vorgehen: Jetzt steht der schnelle Beitritt der T\u00fcrkei vor der T\u00fcr. Das entspricht nicht der Wahrheit. Es tr\u00fcge zur Verunsicherung in der Bev\u00f6lkerung bei und auch dazu, dass der eine oder andere sagt: Dann suche ich mir ein Ventil in einer Partei wie der AfD. Deswegen m\u00fcssen wir alle miteinander \u00fcberlegen - auch in diesem Hohen Haus -, welchen Beitrag wir durch unsere Diskussionsbeitr\u00e4ge dazu leisten, dass Menschen verunsichert werden und sich dann einen anderen Weg suchen, statt bei den Parteien zu bleiben, die f\u00fcr das Wohl dieses Landes mehr getan haben, als Parteien wie die AfD jemals tun werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703437,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":188,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Dazu tr\u00e4gt auch bei, dass wir, die wir in einer Koalition sind, das tun, was wir vereinbart haben, und nicht nur st\u00e4ndig dar\u00fcber reden, was wir tun wollen. Deswegen ist es besser, zun\u00e4chst einmal miteinander zu sprechen, bevor man ein neues Programm heraushustet.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":189,"sitzung":160,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Gute Idee!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":190,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nur sagen: Peter Struck hat einmal zu mir gesagt: Wenn du etwas heraushustest, ohne es vorher mit mir besprochen zu haben, dann kannst du das gleich in meine Pfeife stopfen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":191,"sitzung":160,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Damit w\u00e4re alles besprochen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":192,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen kann ich nur raten, dass man sich als Koalition nicht \u00fcber das Wochenende in Wochenendmagazinen mit neuen Vorschl\u00e4gen \u00fcberrascht, sondern vielleicht vorher miteinander spricht. Mit mir hat man auf jeden Fall nicht gesprochen - um das einmal klar zu sagen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703443,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":194,"sitzung":160,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Meinen Sie die CSU?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":195,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege Oppermann, das gilt nat\u00fcrlich wechselseitig auch f\u00fcr die andere Seite. Das sage ich in beide Richtungen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703446,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":197,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"- Frau G\u00f6ring-Eckardt, wir k\u00f6nnen das nachher auch bilateral kl\u00e4ren. Jetzt lassen Sie erst einmal die Baden-W\u00fcrttemberger ihre Gespr\u00e4che f\u00fchren, und dann reden wir miteinander.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703448,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":199,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass das deswegen schwierig ist, weil wir einen Punkt - auch in den Reden, die heute gehalten worden sind - v\u00f6llig vernachl\u00e4ssigt bzw. gar nicht angesprochen haben. Es geht doch jetzt nicht in erster Linie darum, neue Pakete zu schn\u00fcren, als ob wir bisher gar nichts getan h\u00e4tten. Vielmehr hat diese Koalition im sozialen Bereich doch sehr viel auf den Weg gebracht. Bei dem einen waren wir nicht so fr\u00f6hlich dabei, bei dem anderen aber schon.\n\nWir haben f\u00fcr 9 Millionen M\u00fctter die M\u00fctterrente geschaffen. Wir haben die Rente mit 63 geschaffen. Au\u00dferdem haben wir den Mindestlohn eingef\u00fchrt. Insofern kann man doch nicht so tun, als ob man jetzt erst damit anfangen m\u00fcsste, in diesem Bereich etwas zu tun. Machen wir uns doch nicht selbst kleiner, als wir wirklich sind, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703450,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":201,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kommt mein Thema: Wir diskutieren immer wieder dar\u00fcber, wie es mit der Rente weitergeht und ob das Rentenniveau in Ordnung ist. Dazu muss man die ganze Wahrheit sagen. Wir sind aktuell nicht bei einem Rentenniveau von 42 Prozent angekommen, wie immer wieder behauptet wird. Wir werden bei diesem Niveau auch niemals ankommen, wenn wir endlich einmal verstehen, dass - -","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":202,"sitzung":160,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Dass wir Zuwanderung brauchen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":203,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist ganz falsch. Dar\u00fcber reden wir gleich aber auch noch.\n\nWir werden auf diesem Niveau gar nicht erst ankommen, wenn wir weiterhin wirtschaftlich stark bleiben. Wirtschaftliche St\u00e4rke und Wachstum werden das Rentenniveau nicht nach unten, sondern nach oben bringen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703454,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":205,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen sage ich auch, dass wir in erster Linie einen Pakt f\u00fcr Wachstum und Innovation in diesem Land brauchen, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703456,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":207,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Gestern ist die CeBIT er\u00f6ffnet worden. Wenn man sieht, was dort passiert - dar\u00fcber wird heute gar nicht gesprochen -, kann ich nur sagen: Es ist richtig, dass wir in Infrastruktur investieren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":208,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Axel Troost [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":"1638","speaker_party":"linke","text":"Dann machen Sie es doch!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":209,"sitzung":160,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Sind Sie in der Regierungskoalition oder Oppositionsf\u00fchrer?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":210,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, ja. - Ich will einmal Folgendes sagen: Wenn wir es nicht z\u00fcgig angehen, dieses Land von der Struktur her fit zu machen f\u00fcr die neuen Herausforderungen, dann werden wir kein einziges soziales Problem mehr l\u00f6sen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Deswegen sind Innovation und Wachstum die entscheidenden Punkte.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703461,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":212,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen die Menschen auch damit einmal konfrontieren und ihnen sagen, dass wir das wollen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":213,"sitzung":160,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie das mal Herrn Sch\u00e4uble!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":214,"sitzung":160,"speaker":"Gegenruf des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Wir besorgen das, was ihr verteilen wollt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":215,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist mit Blick auf die Wahlergebnisse, die uns am vergangenen Sonntag pr\u00e4sentiert worden sind, auch richtig, dass die Fl\u00fcchtlingsfrage wie ein Katalysator gewirkt hat. Sie war nicht das Einzige, was Menschen dazu bewogen hat, nicht mehr uns oder die Parteien zu w\u00e4hlen, die sie bisher gew\u00e4hlt haben, aber sie war ein Katalysator, durch den vieles aufgebrochen ist. Dabei geht es jetzt gar nicht um die Benachteiligten.\n\nDa sind vielmehr Menschen auf einmal sauer dar\u00fcber - sie haben das auch formuliert -, dass seit l\u00e4ngerer Zeit die Themen \u201eInnere Sicherheit\u201c oder \u201eEinbruchskriminalit\u00e4t\u201c \u00fcberhaupt nicht richtig behandelt werden. Dazu kann ich nur sagen: Wir in der Koalition h\u00e4tten beim passiven Einbruchschutz auch mehr tun k\u00f6nnen; vielleicht k\u00f6nnen wir das noch nachholen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703466,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zustimmung des Abg. Dr. Karl A. Lamers [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":217,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Da glauben Menschen, dass die Bek\u00e4mpfung von Kriminalit\u00e4t in bestimmten Regionen gar nicht mehr stattfindet. Es ist doch dramatisch, wenn wir in Zeitungen am Wochenende lesen m\u00fcssen, dass es in Dortmund, in Berlin und \u00fcberall Viertel gibt, wo die Polizei schon l\u00e4ngst die Waffen gestreckt hat und nichts mehr passiert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703468,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":219,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie sich jemals in Berlin bewegt?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":220,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Da kann ich nur sagen: Es w\u00e4re wirklich kurzsichtig und w\u00fcrde kein einziges Problem l\u00f6sen, wenn wir glauben: Ausschlie\u00dflich das Fl\u00fcchtlingsthema hat die Menschen zur AfD gebracht. - Das belegt die Wahlanalyse hundertprozentig nicht, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703471,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":222,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wenn man Falsches wiederholt, wird es auch nicht besser!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":223,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sprechen st\u00e4ndig davon, Herr Hofreiter: Es muss mehr f\u00fcr Bildung und, und, und getan werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":224,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":225,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"So stimmt das aber nicht. Wenn ich in mein Heimatland schaue, dann muss ich sagen:","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":226,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Theresia Bauer ist wieder beste Wissenschaftsministerin geworden!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":227,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist nicht das Thema, mehr f\u00fcr Bildung zu tun, sondern es geht darum, das Falsche zu vermeiden und das Richtige zu tun. Das ist der entscheidende Punkt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703478,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":229,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Aber dar\u00fcber diskutieren wir nicht hier im Deutschen Bundestag, sondern das muss in den L\u00e4ndern stattfinden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":230,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie schon mitgekriegt, dass Theresia Bauer zum dritten Mal zur besten Wissenschaftsministerin von allen 16 gew\u00e4hlt worden ist? Zum dritten Mal!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":231,"sitzung":160,"speaker":"Gegenruf des Abg. Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Das sagt \u00fcberhaupt nichts aus!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":232,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ich wehre mich ein bisschen dagegen, dass jedes Problem, das in den L\u00e4ndern nicht richtig behandelt wird, hier bei uns im Bund abgeladen werden soll. So funktioniert F\u00f6deralismus auf gar keinen Fall. Wir werden uns daran auf jeden Fall nicht beteiligen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703483,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":234,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, jetzt haben wir auf dem Gipfel eine gro\u00dfe Aufgabe vor uns. Ich glaube, dass mehr europ\u00e4ische L\u00e4nder erkannt haben, dass das, was sich im Augenblick in Griechenland abspielt, so nicht gehen kann, so nicht funktionieren kann. Deswegen w\u00fcnsche ich der Bundeskanzlerin, dass sie mit ihrer Mission auf dem Gipfel Erfolg hat. Ich will, dass Europa ein menschliches Gesicht zeigt und nicht das zeigt, was sich jetzt gerade in Griechenland abspielt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703485,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":236,"sitzung":160,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Eva H\u00f6gl f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703487,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":238,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Kauder,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":239,"sitzung":160,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Geht jetzt die Therapiesitzung weiter?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":240,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"wenn Sie festgestellt haben, dass es in Berlin Viertel gibt, in denen die Polizei nicht mehr pr\u00e4sent ist und Kriminalit\u00e4t nicht mehr bek\u00e4mpft, dann empfehle ich, dass Sie das dem Berliner Innensenator, Herrn Henkel, mitteilen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703491,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":242,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wenn Sie das nicht machen, \u00fcbernehme ich das gern.\n\nIch muss Ihnen sagen: Ich als Berliner Bundestagsabgeordnete habe das noch nicht feststellen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":243,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das sagt gar nichts!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":244,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ich finde, wir sollten so etwas auch nicht herbeireden. Unsere Polizei ist landauf, landab gut aufgestellt, auch in Berlin.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703495,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":246,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Lieber Herr Kauder, in der Koalition k\u00f6nnen wir gleich morgen \u00fcber mehr Geld f\u00fcr die Einbruchsicherung und auch \u00fcber mehr Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Polizei sprechen. Da haben Sie uns, die SPD-Bundestagsfraktion, wirklich ganz an Ihrer Seite.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703497,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":248,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":249,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Sie wissen auch, dass wir bei den Gespr\u00e4chen immer eher in diese Richtung gedr\u00e4ngelt haben, als dass wir da blockiert haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703500,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":251,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich lenke unseren Blick wieder zur\u00fcck auf die Lage in Europa und auf den bevorstehenden Gipfel. Ich m\u00f6chte damit beginnen, dass ich noch einmal hervorhebe, dass die Lage in Griechenland und die Bilder aus Idomeni uns jeden Tag vor Augen f\u00fchren - das sage ich jetzt sehr deutlich -, wie grausam Grenzschlie\u00dfungen sind und welch gravierender Versto\u00df gegen Menschenrechte und gegen internationales Asylrecht diese Grenzschlie\u00dfungen zwischen Mazedonien und Griechenland sind und wie absurd, sinnlos und hilflos solche nationalen Alleing\u00e4nge sind. Deshalb, Frau Bundeskanzlerin, haben Sie uns, die SPD-Bundestagsfraktion, selbstverst\u00e4ndlich an Ihrer Seite, wenn es darum geht, eine gemeinsame europ\u00e4ische Politik zu gestalten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703502,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":253,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte eines noch einmal ganz deutlich sagen, liebe Kolleginnen und Kollegen: Wenn Personen vor Verfolgung, vor Folter, vor Vertreibung und vor Krieg fliehen, dann hat jede einzelne dieser Personen das Recht darauf, in Europa um Schutz zu bitten - jede einzelne Person.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703504,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":255,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Diese Personen handeln nicht illegal - auch nicht, wenn sie von der T\u00fcrkei nach Griechenland kommen -, sondern sie haben einen Anspruch darauf, dass wir ihr Anliegen pr\u00fcfen. Sie haben einen Anspruch auf ein faires Verfahren, und wenn sie schutzberechtigt sind, haben sie auch einen Anspruch auf Schutz. Deswegen er\u00fcbrigt sich in dieser Debatte jede Diskussion \u00fcber Obergrenzen, \u00fcber Tageskontingente oder \u00fcber Grenzschlie\u00dfungen, weil sie weder rechtlich zul\u00e4ssig noch, wie ich finde, moralisch vertretbar, sinnvoll oder wirksam sind.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703506,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":257,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt keine einfachen Antworten, weil wir nat\u00fcrlich wissen, dass nicht alle Menschen, die verfolgt sind, nach Europa kommen k\u00f6nnen und auch nicht alle in Deutschland Zuflucht finden k\u00f6nnen; das haben wir hier schon oft betont. Es gibt nur schwierige Antworten, um die lange gerungen werden muss. Eines will ich aber deutlich sagen - das haben Sie herausgestrichen, Frau Bundeskanzlerin -: Die Antwort liegt in einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Politik. Alle anderen Antworten sind unzureichend, und deswegen m\u00fcssen wir gemeinsam daran arbeiten.\n\nIch finde, wir m\u00fcssen klarmachen, dass es etwas geben muss zwischen einer Festung Europa auf der einen Seite - was wir nicht wollen, sind Stacheldraht und Grenzpolizei - und einer unkontrollierten und unbegrenzten Einwanderung auf der anderen Seite; das wollen wir nat\u00fcrlich auch nicht. Was wir wollen und woran wir gemeinsam in Europa arbeiten m\u00fcssen, sind Recht und Ordnung sowie faire Verfahren. Ich finde, es lohnt sich, unsere gesamte politische Anstrengung genau darauf zu lenken, dass wir in Europa diesen Weg weiter beschreiten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703508,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":259,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Dies setzt voraus - das ist schon erw\u00e4hnt worden; ich m\u00f6chte es aber noch einmal betonen -, dass wir Griechenland unterst\u00fctzen. Ja, es geh\u00f6rt zur Wahrheit, dass wir - Deutschland - es waren, die die Mitgliedstaaten, die eine EU-Au\u00dfengrenze haben, insbesondere die Mitgliedstaaten am s\u00fcdlichen Rand der Europ\u00e4ischen Union, in den vergangenen Jahren mit dem Thema Fl\u00fcchtlingspolitik alleingelassen haben. Diese Politik m\u00fcssen wir jetzt \u00e4ndern.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703510,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":261,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Es ist wichtig, dass wir das Dublin-System weiterentwickeln. Das Dublin-System ist von der Anlage gut und richtig; es beinhaltet richtige Prinzipien. Aber wir merken jetzt, dass es unter diesem enormen Druck nicht funktioniert, und wir stellen auch fest, dass sich nicht alle Mitgliedstaaten daran halten. Deswegen ist es wichtig, dass wir das Dublin-System weiterentwickeln, und zwar in die Richtung, wie es urspr\u00fcnglich einmal angelegt war: Wir m\u00fcssen eine einheitliche Registrierung, einheitliche Standards und einheitliche Kriterien f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung, ob eine Person Schutz bekommt, schaffen.\n\nIch w\u00fcrde das Dublin-System auch gerne in die Richtung weiterentwickeln, dass wir einen einheitlichen Fl\u00fcchtlingsausweis f\u00fcr ganz Europa bekommen. Das ist sicherlich noch Zukunftsmusik, aber ich glaube, dass es sinnvoll und richtig w\u00e4re, wenn wir mit dem Dublin-System genau dahin k\u00e4men.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703512,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":263,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ein paar S\u00e4tze zur T\u00fcrkei. Auch ich bin der Auffassung - dieser Auffassung ist die gesamte SPD-Bundestagsfraktion -, dass wir die T\u00fcrkei als Gespr\u00e4chspartner brauchen. Die T\u00fcrkei ist das Nachbarland von Syrien. Die meisten Fl\u00fcchtlinge, die jetzt versuchen, \u00fcber die Balkanroute zu kommen, kommen von Syrien \u00fcber die T\u00fcrkei. Die T\u00fcrkei ist ein wichtiger und notwendiger Partner, aber selbstverst\u00e4ndlich - das ist heute schon gesagt worden - nicht um jeden Preis. Das sagt auch niemand, der f\u00fcr die Zusammenarbeit mit der T\u00fcrkei wirbt. Selbstverst\u00e4ndlich nutzen wir die Gespr\u00e4che auch, um die Einhaltung der Menschenrechte und der Pressefreiheit sowie die Situation der Kurdinnen und Kurden anzusprechen. Aber wenn die Zusammenarbeit mit der T\u00fcrkei unsere M\u00f6glichkeit ist, legale Wege nach Europa zu \u00f6ffnen, den Schleppern das Handwerk zu legen und in Europa zu einer einheitlichen Politik zu kommen, dann ist das alle Anstrengung wert, dann lohnen sich die Gespr\u00e4che mit der T\u00fcrkei, und dann ist das sinnvoll und richtig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703514,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":265,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Die T\u00fcrkei m\u00f6chte von uns gern Erleichterungen in der Visapolitik und eine Visafreiheit haben. Ich wundere mich ein bisschen - jetzt gucke ich ein wenig nach rechts -, wer sich jetzt alles zu Wort meldet und sagt, dass es nicht vereinbart und auf keinen Fall machbar sei, mit der T\u00fcrkei \u00fcber Visaerleichterungen zu sprechen. Wir haben das l\u00e4ngst vereinbart. Die Gespr\u00e4che laufen seit 2012. Das, was wir jetzt vereinbart haben, ist genau der richtige Weg, n\u00e4mlich diese Vereinbarung zu beschleunigen und vorzuziehen. Wir haben \u00fcbrigens auch in der Koalition l\u00e4ngst gemeinsam besprochen, dass wir Visaerleichterungen f\u00fcr die T\u00fcrkei auf den Weg bringen wollen.\n\nNat\u00fcrlich wird es keine voraussetzungslose Visafreiheit geben; auch das ist l\u00e4ngst vereinbart. Die T\u00fcrkei muss Voraussetzungen erf\u00fcllen, was die Sicherheit der Dokumente, den Austausch der Daten und nat\u00fcrlich auch ihre eigene liberale Visapolitik angeht. Beispielsweise m\u00fcsste sie ihre Visafreiheit mit L\u00e4ndern der Maghreb-Staaten oder Pakistan einschr\u00e4nken, damit wir davon ausgehen k\u00f6nnen, dass, wenn wir Visafreiheit gew\u00e4hrleisten, dadurch keine weiteren L\u00fccken und Schlupfl\u00f6cher entstehen. Es wird noch schwierig genug, bis die T\u00fcrkei diese Voraussetzungen erf\u00fcllen kann, aber die Anstrengungen lohnen sich auf jeden Fall.\n\nDeshalb sage ich, wir haben ein klares Programm: Fluchtursachen bek\u00e4mpfen, gemeinsame Politik in Europa sowie hier in Deutschland die richtigen Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass Fl\u00fcchtlinge aufgenommen und integriert werden k\u00f6nnen.\n\nMit Blick auf den europ\u00e4ischen Gipfel, Frau Bundeskanzlerin, w\u00fcnschen wir Ihnen viel Erfolg. Kommen Sie mit guten Ergebnissen zur\u00fcck. Ich w\u00fcnsche uns weiterhin gute Beratungen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703516,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":267,"sitzung":160,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Sevim Da\u011fdelen ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703518,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":269,"sitzung":160,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! W\u00e4hrend wir hier heute debattieren, treibt die Bundesregierung noch mehr Menschen in die Flucht. Hubschrauber, Gewehre, Pistolen f\u00fcr die Emirate, Saudi-Arabien und Oman: Die R\u00fcstungsindustrie hat neue Millionengesch\u00e4fte abgeschlossen. Genehmigt haben sie aber Frau Bundeskanzlerin Merkel und Herr Wirtschaftsminister Gabriel. Wie lange, glauben Sie, wird es dauern, bis sich die 5 Millionen Binnenfl\u00fcchtlinge im Jemen aus der saudischen Kopf-ab-Diktatur, die Sie, meine Damen und Herren hochr\u00fcsten, auf den Weg nach Europa machen? Wie lange wird es dauern, bis sich noch mehr Menschen aus Syrien aufmachen werden, weil sie vor den islamistischen Terrorbanden fliehen m\u00fcssen, die Sie dadurch unterst\u00fctzen, dass Sie Saudi-Arabien und die T\u00fcrkei bewaffnen, meine Damen und Herren? Statt Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen, liefert die Bundesregierung kriegf\u00fchrenden Staaten weiterhin Waffen und tr\u00e4gt dazu bei, dass immer mehr Menschen ihre Heimat verlassen m\u00fcssen. Ihre Waffenlieferungen, Frau Merkel und Herr Gabriel, sind ein Verbrechen gegen die Menschen in der Region.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703520,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":271,"sitzung":160,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Jetzt versuchen Sie erneut, mit dem Terrorpaten Erdogan zu einem Vertragsabschluss zu kommen. Der T\u00fcrkei-Plan, der jetzt vorliegt, ist im Kanzleramt geschrieben worden. Fast alle anderen europ\u00e4ischen Partner haben Sie mit diesem Alleingang wieder einmal br\u00fcskiert. Sie, Frau Merkel, versuchen, Ihre Politik mit jemandem wie dem t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Erdogan durchzusetzen, der Zeitungsredaktionen st\u00fcrmen l\u00e4sst und die Presse- und Meinungsfreiheit mit F\u00fc\u00dfen tritt. Die Alleing\u00e4nge der Bundesregierung, ihre Bereitschaft, jeden Versto\u00df Erdogans gegen die Grundwerte unserer Zivilisation zu decken, hat die Bundesregierung in Europa isoliert wie noch nie zuvor. Bei Ihrer Achse Berlin-Ankara will so gut wie niemand - nur Luxemburg - mitmachen. Wir sagen Ihnen: Europa hat Ihre Alleing\u00e4nge satt. Sie zerst\u00f6ren mehr und mehr all das, was an Vertrauen in Europa nach dem Zweiten Weltkrieg aufgebaut wurde.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703522,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":273,"sitzung":160,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen auch: Ihr Glaube, mit jemandem wie Erdogan, der Krieg gegen die Kurden f\u00fchrt, daf\u00fcr sorgen zu wollen, dass weniger Menschen, weniger Fl\u00fcchtlinge nach Europa kommen, ist ungef\u00e4hr so stimmig wie die Hoffnung, dass ein Mafiaboss daf\u00fcr sorgen w\u00fcrde, dass es weniger Verbrechen gibt. Sie machen mit Erdogan den Bock zum G\u00e4rtner. Mit dem, der Krieg f\u00fchrt, der die Kurden massakriert, der Menschen zwingt, ihre Heimat zu verlassen, wollen Sie Gesch\u00e4fte machen, damit keiner flieht. Aber ich frage mich: Wem wollen Sie eigentlich diesen B\u00e4ren aufbinden? Das ist doch ein St\u00fcck aus dem Tollhaus, Herr Kauder. Das m\u00fcssen Sie doch einmal einsehen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703524,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":275,"sitzung":160,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Der Preis, den Sie bereit sind f\u00fcr Ihre t\u00f6dlichen Illusionen zu bezahlen, ist sehr hoch.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":276,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das Tollhaus seid ihr! Ihr seid das Tollhaus!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":277,"sitzung":160,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Sie schweigen zu den Gewerkschaftern, Sie schweigen zu den Journalisten in den Kerkern Erdogans, und Sie schweigen zu den zerst\u00f6rten Kirchen","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/axel-schafer-0","sequence":278,"sitzung":160,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":"1668","speaker_party":"spd","text":"Das stimmt alles nicht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":279,"sitzung":160,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"und den in die Flucht getriebenen Christen aus Diyarbakir. Die UNO und der Europarat sagen Ihnen, dass dieser Plan mit der T\u00fcrkei gegen das V\u00f6lkerrecht verst\u00f6\u00dft, weil Erdogan dabei ist, die Fl\u00fcchtlinge weiter in das B\u00fcrgerkriegsland Syrien zur\u00fcckzuschieben. Doch dadurch lassen Sie sich offensichtlich nicht aufhalten. Ich frage Sie: Ist jetzt eigentlich Rechtsnihilismus die offizielle Politik dieser Bundesregierung? Reicht es Ihnen nicht, durch Ihre Unterst\u00fctzung der Regime-Change-Politik und der \u00d6lkriege internationales Recht zu missachten? Ich finde, der Preis, den Sie da zahlen, ist hoch -","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":280,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Noch haben wir gar keinen gezahlt, gute Frau! Reden Sie nicht so einen Quatsch!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":281,"sitzung":160,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"obwohl die T\u00fcrkei voll auf dem Weg in die Diktatur ist. Herr Kauder, ich finde es wirklich unertr\u00e4glich, dass Sie jetzt auch noch versprechen, einer Diktatur den Weg in die EU zu bahnen, und dabei sozusagen alle Perspektiven f\u00fcr ein soziales und demokratisches Europa verspielen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":282,"sitzung":160,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":283,"sitzung":160,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Eine solche Perspektive bedeutet f\u00fcr Europa eine Beerdigung erster Klasse. Dagegen werden Sie auf jeden Fall Widerstand erfahren. Wir werden dagegen Widerstand leisten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703534,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":285,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Gerade ihr! Widerstand gegen Israel macht ihr! Was seid ihr f\u00fcr ein Haufen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":286,"sitzung":160,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun Gerda Hasselfeldt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703537,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":288,"sitzung":160,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wieder einmal besch\u00e4ftigt sich ein europ\u00e4ischer Gipfel im Schwerpunkt mit der Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingsproblematik, und das ist auch gut so. Denn eines gilt: Mit rein nationalen Ma\u00dfnahmen wird dieses Problem nicht zu l\u00f6sen sein. Es gilt aber auch: Je weniger auf europ\u00e4ischer Ebene gel\u00f6st wird, desto gr\u00f6\u00dfer wird der Druck, noch mehr nationale Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, und je mehr auf europ\u00e4ischer Ebene gel\u00f6st wird, desto geringer wird dieser Druck sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703539,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":290,"sitzung":160,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Ein kluger Satz!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":291,"sitzung":160,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Worum geht es? Ich will ins Ged\u00e4chtnis rufen, dass es - zum Ersten - darum geht, mit den Menschen, die zu uns kommen, aber auch mit den Menschen, die in Krisengebieten unter schwierigen Umst\u00e4nden leben, human umzugehen und unseren Beitrag dazu zu leisten. Ich sage bewusst: mit denjenigen, die bei uns sind, aber auch mit denjenigen - auch sie m\u00fcssen wir im Blick haben -, die in den Krisengebieten und Kriegsgebieten sind, dort unter schwierigen Verh\u00e4ltnissen leben, in den Fl\u00fcchtlingslagern sind oder auch in Staaten und L\u00e4ndern leben, in denen die Verh\u00e4ltnisse sehr schwierig sind.\n\nIch will bei der Gelegenheit deutlich machen: Das, was in unserem Land an N\u00e4chstenhilfe, an humanit\u00e4rer Begleitung bei der Unterbringung, bei der Versorgung, bei der Integration geleistet wird, ist beispielhaft und kann nicht oft genug gew\u00fcrdigt werden; daf\u00fcr gilt unser Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703542,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":293,"sitzung":160,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will auch sagen: Das, was zur Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen, zur Verbesserung der Situation der Menschen in den Krisengebieten, geleistet wird - mittlerweile mehr und intensiver, als es in den vergangenen Monaten zu sp\u00fcren war -, darf nicht einfach negiert werden, sondern muss erw\u00e4hnt und auch weitergef\u00fchrt werden. Ich bin der Bundeskanzlerin sehr dankbar, dass sie dies heute angesprochen hat. Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel die Hilfe f\u00fcr Griechenland und andere L\u00e4nder.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703544,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":295,"sitzung":160,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um ein Zweites: um die Integration derjenigen, die eine Bleibeperspektive haben. Auch da wird Enormes unternommen, wenn auch in den einzelnen L\u00e4ndern unterschiedlich viel. Aber die Integration ist keine Angelegenheit, die man nur mit Geld und noch so vielen Kursen l\u00f6sen kann, sondern sie ist - liebe Kolleginnen und Kollegen, auch darauf will ich hinweisen - eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Das, was heute schon von unseren Vereinen - nicht nur von den Sportvereinen, sondern auch von vielen anderen in unserem Land - geleistet wird, ist beispielhaft und vorbildlich. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich daf\u00fcr danken.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703546,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":297,"sitzung":160,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um ein Drittes, n\u00e4mlich um die Begrenzung der Zahlen. Das ist wichtig; denn die Integration von und der humanit\u00e4re Umgang mit Fl\u00fcchtlingen sind nur zu leisten, wenn wir die Zahl der Fl\u00fcchtlinge deutlich und nachhaltig reduzieren. Die Integrationskraft unseres Landes hat Grenzen, und diese Grenzen m\u00fcssen wir beachten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703548,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":299,"sitzung":160,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Nun geht es darum: Wie machen wir das auf nationaler, europ\u00e4ischer und internationaler Ebene? Auf nationaler Ebene haben wir in den vergangenen Monaten eine ganze Reihe von Gesetzen verabschiedet: Asylpaket II, Asylpaket I. Wir haben die Westbalkanl\u00e4nder als sichere Herkunftsstaaten eingestuft. Nur als Randbemerkung: Wenn die Gr\u00fcnen rechtzeitig bereit gewesen w\u00e4ren, eine entsprechende Entscheidung zu f\u00e4llen,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":300,"sitzung":160,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kommt das wieder!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":301,"sitzung":160,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"dann w\u00e4ren viele Hunderttausende von Fl\u00fcchtlingen im vergangenen Jahr nicht in unser Land gekommen. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703552,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":303,"sitzung":160,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"In den n\u00e4chsten Wochen gilt es, weitere Vorhaben umzusetzen, zum Beispiel die Einstufung der Maghreb-Staaten als sichere Herkunftsstaaten. Auch das geh\u00f6rt zu unserer nationalen Verantwortung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703554,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":305,"sitzung":160,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Das machen die Gr\u00fcnen sowieso! Keine Sorge!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":306,"sitzung":160,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Auf dem Europ\u00e4ischen Gipfel stehen die Verhandlungen mit der T\u00fcrkei im Mittelpunkt. Wir alle wissen, dass die T\u00fcrkei ein Schl\u00fcsselland bei der Bew\u00e4ltigung der Problematik ist. Das ist unbestritten. Trotz all dem, was wir kritisieren, was uns besorgt durch die Bilder und Berichte zur Menschenrechtssituation, zur Pressefreiheit und zur Meinungsfreiheit, deren Einhaltung in der T\u00fcrkei sehr zu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4sst, gilt: Wir m\u00fcssen mit der T\u00fcrkei reden, verhandeln und zu L\u00f6sungen kommen. Das ist unbestritten.\n\nEs gibt eine Reihe von Forderungen vonseiten der T\u00fcrkei. Ich habe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die finanziellen Forderungen. Ich habe auch f\u00fcr manche andere Forderung Verst\u00e4ndnis. Ich will f\u00fcr die Landesgruppe der CSU allerdings deutlich machen: Wir haben in der Tat Bedenken hinsichtlich der vollen Visumsfreiheit. Eines darf nicht passieren: Die \u00dcberpr\u00fcfung der Bedingungen, die die T\u00fcrkei zu erf\u00fcllen hat, darf nicht zu lasch gehandhabt werden. Auf die Einhaltung der Bedingungen muss geachtet werden. Ich bin dankbar, dass die Bundeskanzlerin heute klargestellt hat: Von der Verbindlichkeit dieser Bedingungen wird kein Jota abgewichen. Das ist f\u00fcr uns ganz wichtig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703557,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":308,"sitzung":160,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will dar\u00fcber hinaus zum Ausdruck bringen: Wir wissen, dass im Laufe der Beitrittsverhandlungen immer wieder Kapitel er\u00f6ffnet werden. Die Er\u00f6ffnung weiterer Kapitel kann durchaus zu einer Modernisierung in der T\u00fcrkei f\u00fchren. Aber ich will deutlich machen - nicht dass man sp\u00e4ter einmal sagt: \u201eIhr h\u00e4ttet ja was sagen k\u00f6nnen!\u201c -: Wir sehen im derzeitigen Stadium keine M\u00f6glichkeit, dass die T\u00fcrkei volles Mitglied der Europ\u00e4ischen Union wird. Das will ich deutlich zum Ausdruck bringen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703559,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-peter-friedrich\/archive\/214961","sequence":310,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Hans-Peter Friedrich [Hof] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Friedrich","speaker_fp":"hans-peter-friedrich","speaker_key":"1825","speaker_party":"cducsu","text":"Auch im sp\u00e4teren Stadium!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":311,"sitzung":160,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist meines Erachtens ein richtiger Ansatz, die R\u00fccknahme von Fl\u00fcchtlingen aus Drittstaaten zu vereinbaren. Es ist wichtig, dass die T\u00fcrkei die Fl\u00fcchtlinge, die von der T\u00fcrkei in die Europ\u00e4ische Union, nach Griechenland kommen, wieder zur\u00fccknimmt. Das kann zur Eind\u00e4mmung der Arbeit der Schleuser- und Schlepperbanden f\u00fchren. Ich hoffe sehr, dass es dazu kommt und dass im Zuge dessen die syrischen Fl\u00fcchtlinge in Europa verteilt werden. Es muss allerdings auch sichergestellt werden, dass die Last dieser Verteilung nicht einseitig auf Deutschland liegt, vielmehr muss diese in Europa gerecht verteilt werden; das gilt sowohl f\u00fcr die 160 000, deren Verteilung vereinbart wurde, als auch f\u00fcr den Anteil, der dar\u00fcber hinausgeht. Auch dies ist f\u00fcr uns ein wichtiger Bestandteil der Vereinbarung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703562,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":313,"sitzung":160,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Dass bei jeder Gelegenheit in Gespr\u00e4chen mit der T\u00fcrkei auf die Menschenrechte, auf die B\u00fcrgerrechte, auf die Defizite bei der Pressefreiheit und bei der Meinungsfreiheit hingewiesen wird, das versteht sich von selbst. Das hoffe ich zumindest. Wir werden jede Gelegenheit wahrnehmen, darauf hinzuweisen. Vielleicht sind die Beitrittsverhandlungen und die weitere \u00d6ffnung der Kapitel auch Anlass dazu, sich zu bewegen.\n\nMeine Damen und Herren, dabei darf es aber nicht bleiben. Wir haben noch eine ganze Reihe an zus\u00e4tzlichen Aufgaben in Europa, n\u00e4mlich die wirkliche Umgestaltung von Frontex in einen effektiven Grenz- und K\u00fcstenschutz oder die Instandsetzung der Hotspots, der Einrichtungen an den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen, damit sie so, wie es von Anfang an gedacht war, genutzt werden k\u00f6nnen, n\u00e4mlich zur Registrierung der Fl\u00fcchtlinge, aber auch zur R\u00fcckf\u00fchrung derer, die keine Bleibeperspektive in Europa haben, und zur gerechten Verteilung in Europa. So war die Arbeit der Hotspots tats\u00e4chlich vereinbart. Ich wei\u00df, dass da noch ein St\u00fcck Arbeit vor uns liegt, aber wir d\u00fcrfen da nicht einfach stehenbleiben, sondern wir m\u00fcssen dies auf den Weg bringen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703564,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":315,"sitzung":160,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, Europa hat in den vergangenen Jahren und Jahrzehnten schon viele schwierige Zeiten erlebt. Viele schwierige Entscheidungen waren zu treffen, viele wichtige Weichen wurden gestellt, und nicht immer war es am Anfang gleich so, dass die L\u00f6sung auf dem Tisch lag. \u00c4hnlich ist es auch jetzt. Es ist eine objektiv schwierige Situation, dieses weltweite Problem der Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me zu bew\u00e4ltigen, und es ist in einem Europa mit unterschiedlichen nationalen Interessen in dieser Frage ganz besonders schwierig. Nicht zuletzt deshalb w\u00fcnschen wir Ihnen, Frau Bundeskanzlerin, eine weiterhin gl\u00fcckliche Hand und viel Erfolg bei diesen schwierigen Verhandlungen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703566,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":317,"sitzung":160,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort dem Kollegen Norbert Spinrath f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703568,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-spinrath\/archive\/216742","sequence":319,"sitzung":160,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":"1656","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Traditionell soll sich ja der Fr\u00fchjahrsgipfel mit Wirtschaftsthemen besch\u00e4ftigen und gemeinsame Strategien zur Wirtschaftspolitik entwickeln. Angesichts der aktuellen Herausforderungen in der Fl\u00fcchtlingspolitik, aber auch zuletzt bei den Verhandlungen mit Gro\u00dfbritannien sind die normalen Themen aber immer wieder in den Hintergrund gedr\u00e4ngt worden. Dabei gilt es aus meiner Sicht nicht nur bei der Fl\u00fcchtlingspolitik und nicht nur bei den gro\u00dfen Aufregern Brexit oder Grexit in Br\u00fcssel belastbare Politik zu machen; denn eine st\u00e4ndige Weiterentwicklung der L\u00f6sungsmechanismen und der Strategien und eine st\u00e4ndige Vertiefung der Europ\u00e4ischen Union - das sage ich ganz bewusst und schiele dabei nat\u00fcrlich in Richtung London - sind die Grundlage daf\u00fcr, dass wir in Europa f\u00fcr alle Menschen, auch f\u00fcr Neuank\u00f6mmlinge, leistungsf\u00e4hig bleiben k\u00f6nnen.\n\nDas Europ\u00e4ische Semester ist Teil der Koordinierung der Wirtschaftspolitik. Ganz klar: Eine echte Ver\u00e4nderung der W\u00e4hrungsunion hin zu einer Vertiefung der Wirtschaftsunion ist das noch nicht, aber es ist immerhin ein Schritt in die richtige Richtung.\n\nNun stellt sich jedes Jahr, wenn wir die nationalen Reformpl\u00e4ne und die l\u00e4nderspezifischen Empfehlungen diskutieren, die Frage: Wie ernst nehmen dies eigentlich die Mitgliedstaaten? Wie ernst nimmt es Deutschland mit den Verpflichtungen, mit den l\u00e4nderspezifischen Empfehlungen? Die Kommission sagt, die wirtschaftliche Situation in Deutschland sei gut, dennoch w\u00fcrden seit Jahren n\u00f6tige \u00f6ffentliche und private Investitionen nicht vollzogen, auch nicht die in den letzten l\u00e4nderspezifischen Empfehlungen von 2015 empfohlenen Investitionen. Die Kommission sagt, dass in der Vergangenheit in Deutschland Investitionen in Infrastruktur, Bildung und Wohnen vernachl\u00e4ssigt wurden. Das f\u00fchrt zum Fazit, dass wir sozialen Wohnungsbau brauchen, dass wir mehr Investitionen in die soziale Stadtentwicklung brauchen und Anreize f\u00fcr den Neubau bezahlbaren Wohnraums f\u00fcr die Normalverdiener schaffen m\u00fcssen.\n\nWir in der SPD haben das verstanden, und wir haben mit unserem Dr\u00e4ngen die Bundesregierung dahin bewegt, mit dem Umsteuern zu beginnen. Das wird f\u00fcr uns in der SPD das Topthema der kommenden Monate und Jahre bleiben. Wir brauchen eine Investition in die Zukunft aller Menschen in Deutschland, sowohl in die Zukunft derjenigen, die schon lange oder schon immer hier leben, als auch in die Zukunft der Neuank\u00f6mmlinge. Wir brauchen ein Solidarprojekt f\u00fcr Deutschland.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703570,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-spinrath\/archive\/216742","sequence":321,"sitzung":160,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":"1656","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Europa steht bei diesem Gipfel und bez\u00fcglich der aktuellen Fl\u00fcchtlingspolitik an einer Wegscheide. Die Erwartungen an die politisch Handelnden sind derzeit enorm hoch. Von allen Partnern in Europa, nat\u00fcrlich auch von uns, werden Kompromissbereitschaft und Flexibilit\u00e4t verlangt. Dabei m\u00fcssen wir aber immer auf der Grundlage der gemeinsamen Werte dieser Europ\u00e4ischen Union handeln. Ich begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich die L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge der Europ\u00e4ischen Kommission und den umfassenden Ansatz, mit dem der Rat in den n\u00e4chsten zwei Tagen der Aufgabe der Bew\u00e4ltigung der aktuellen Migrationsbewegungen begegnen will. Man will beraten und wird hoffentlich zu wichtigen und richtigen Entscheidungen kommen; denn nur gemeinsames europ\u00e4isches Handeln kann uns letztendlich zu dauerhaften und zufriedenstellenden L\u00f6sungen f\u00fchren. Eine gemeinsame europ\u00e4ische L\u00f6sung in der Fl\u00fcchtlingsfrage ist aber sicherlich nicht in den n\u00e4chsten zwei Tagen zu erzielen. Sie braucht Zeit. Aber es braucht in den n\u00e4chsten Tagen zumindest gemeinsame Signale.\n\nEs mag sein, dass wir als einer der 28 Partner zusammen mit einigen wenigen Willigen besondere Anstrengungen unternehmen und einseitig Vorleistungen erbringen m\u00fcssen. Aber ich bleibe dabei: Wir sind 28 in der Europ\u00e4ischen Union, und die 28 Mitgliedstaaten m\u00fcssen die Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingssituation als gemeinsame Aufgabe ansehen und auch zu gemeinsamen L\u00f6sungen gelangen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703572,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-spinrath\/archive\/216742","sequence":323,"sitzung":160,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":"1656","speaker_party":"spd","text":"Wenn aber der Kreis der Willigen in der Realit\u00e4t der n\u00e4chsten Wochen und Monate tats\u00e4chlich beweisen kann, dass die Kombination aus Verhinderung von Grenz\u00fcbertritt, Ausschaltung der Schlepper, \u00d6ffnung von legalen Zugangswegen - ich glaube, das ist ein ganz wichtiger Punkt -, Zugang zu den Asylverfahren und menschenw\u00fcrdiger Versorgung in allen Aufnahmel\u00e4ndern zu einem signifikanten Nachlassen des Migrationsdrucks f\u00fchrt, dann entsteht hoffentlich auch bei den jetzt noch Unwilligen die Bereitschaft, sich doch noch auf eine gemeinsame L\u00f6sung einzulassen. Appelle alleine reichen nicht. Jetzt muss gehandelt werden.\n\nDie Sicherung der Au\u00dfengrenzen wird immer als Monstranz vorangetragen. In den letzten Wochen glaubte man oft, alleine mit der Sicherung der Au\u00dfengrenzen zu einer signifikanten Verringerung der Zahlen zu kommen. Die Sicherung der Au\u00dfengrenzen ist richtig und wichtig, sofern damit gemeint ist, an den Au\u00dfengrenzen zu erfassen, wer wo und unter welchen Umst\u00e4nden in die EU einreist, wenn damit also ein kontrollierter Zugang f\u00fcr diejenigen gemeint ist, die zu uns kommen. Wer mit dem Schlie\u00dfen der Grenzen aber lediglich das Ziel verfolgt, Schutzbed\u00fcrftigen das Stellen eines Asylantrags zu erschweren, der verlagert die Missachtung unserer gemeinsamen Werte an die Grenzen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703574,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-spinrath\/archive\/216742","sequence":325,"sitzung":160,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":"1656","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen jetzt das Signal senden - ich hoffe, dass das von diesem Gipfel ausgehen wird -, dass wir alle in der gemeinsamen Verantwortung stehen, insbesondere Griechenland angesichts der dort aktuell entstandenen Lage zu helfen. Es gilt nun, die Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, aber auch personelle und technische Hilfe zu leisten. Wir m\u00fcssen auch daf\u00fcr Sorge tragen, dass wir mit der T\u00fcrkei einen Partner gewinnen, der mit uns gemeinsam ein Problem l\u00f6st, das eben nicht seins ist.\n\nEs ist richtig, dass wir in der Krise mit der T\u00fcrkei zusammenarbeiten. Hier ist der Dialog entscheidend. Ich setze darauf, dass es \u00fcber diesen Dialog gelingt, zu mehr Rechtsstaatlichkeit und zur Einhaltung der Menschenrechte zu kommen. Ich will das im Sinne von Rechtsstaatlichkeit auch als Chance begreifen, einen Beitrittsprozess zur EU zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":326,"sitzung":160,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-spinrath\/archive\/216742","sequence":327,"sitzung":160,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":"1656","speaker_party":"spd","text":"Die T\u00fcrkei hat, nebenbei gesagt, in den letzten Jahren bei der Aufnahme von mehr als 3 Millionen Fl\u00fcchtlingen Erstaunliches geleistet. Jetzt sollten wir die Bedingungen f\u00fcr gemeinsame L\u00f6sungen schaffen.\n\nLiebe Frau Bundeskanzlerin - sie ist gerade nicht an ihrem Platz -, -","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":328,"sitzung":160,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-spinrath\/archive\/216742","sequence":329,"sitzung":160,"speaker":"Norbert Spinrath (SPD)","speaker_cleaned":"Norbert Spinrath","speaker_fp":"norbert-spinrath","speaker_key":"1656","speaker_party":"spd","text":"- ich m\u00f6chte Ihnen viel Gl\u00fcck, viel Kraft und Erfolg in Br\u00fcssel w\u00fcnschen. Ich w\u00fcnsche mir, dass Ihr viel zitierter Satz der letzten Wochen und Monate auch f\u00fcr die Verhandlungen in Br\u00fcssel gilt: Wir schaffen das, weil wir es machen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703580,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":331,"sitzung":160,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Michael St\u00fcbgen erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703582,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-stubgen\/archive\/214579","sequence":333,"sitzung":160,"speaker":"Michael St\u00fcbgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael St\u00fcbgen","speaker_fp":"michael-stubgen","speaker_key":"1644","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich gebe zu: Ein bisschen kam es mir schon wie in Tausendundeine Nacht vor, als die t\u00fcrkische Regierung der Europ\u00e4ischen Union wenige Stunden vor dem Europ\u00e4ischen Rat in der letzten Woche einen sehr weitgehenden Vorschlag dazu gemacht hat, was sie bereit w\u00e4re zur L\u00f6sung oder teilweisen L\u00f6sung der Migrationsproblematik \u00fcber ihr Land in die Europ\u00e4ische Union zu tun. Es gibt in den deutschen Medien wilde Spekulationen dar\u00fcber, wie es denn zu diesem Vorschlag gekommen ist. Daran will ich mich nicht beteiligen.\n\nIch will aber eines feststellen: Wir haben es mit einem ernsthaften und sehr weitreichenden Vorschlag der t\u00fcrkischen Regierung an die Europ\u00e4ische Union zu tun. Nach meiner eingehenden Analyse dieses Vorschlages und der Vorbereitungspapiere, die unter Leitung von Ratspr\u00e4sident Donald Tusk entstanden sind, muss ich Ihnen sagen, dass es meine \u00dcberzeugung ist, dass dieser Vorschlag das Potenzial hat, dass wir als Europ\u00e4ische Union es gemeinsam mit der T\u00fcrkei schaffen, das Gesch\u00e4ftsmodell Balkanroute zu beenden. Dieses Gesch\u00e4ftsmodell f\u00fchrt seit Monaten dazu, dass skrupellose Schlepperbanden auf dem R\u00fccken von geschundenen Menschen, die fliehen, Milliardeneinnahmen machen. Diese Banden haben vors\u00e4tzlich in Kauf genommen, dass bisher mehr als 1 000 Menschen auf der Balkanroute gestorben sind. Wenn wir es schaffen sollten, wenn die Chance besteht, dieses Gesch\u00e4ftsmodell zu beenden, ist es alle Anstrengungen wert, zu versuchen, bei den Verhandlungen mit der T\u00fcrkei morgen und \u00fcbermorgen zu einem Erfolg zu kommen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703584,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-stubgen\/archive\/214579","sequence":335,"sitzung":160,"speaker":"Michael St\u00fcbgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael St\u00fcbgen","speaker_fp":"michael-stubgen","speaker_key":"1644","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr ein erfolgreiches Agreement mit der T\u00fcrkei gibt es nach meiner Einsch\u00e4tzung drei grunds\u00e4tzliche Fragen, die beantwortet werden m\u00fcssen.\n\nDie erste ist: K\u00f6nnen wir davon ausgehen, k\u00f6nnen wir glauben und voraussetzen, dass die T\u00fcrkei dieses Mal wirklich will, was sie ank\u00fcndigt? Ich verstehe jeden, der in dieser Frage Zweifel hat angesichts der Politik, auch der Geopolitik der T\u00fcrkei in den letzten zehn Jahren, die vors\u00e4tzlich nicht darauf ausgerichtet war, sich der Europ\u00e4ischen Union anzun\u00e4hern, sondern eher ein ganz anderes Ziel verfolgt hat und ganz andere geopolitische Schwerpunkte hatte.\n\nIch kann auch angesichts der Tatsache, wie die t\u00fcrkische Regierung in den vergangenen 15 Monaten mit der Fl\u00fcchtlingswelle umgegangen ist, Zweifel verstehen. Sie hat diesen Prozess in ihrem Land geduldet, ohne ihn zu reduzieren oder gar zu stoppen. Denn dies war in ihrem eigenen Interesse: Wenn Fl\u00fcchtlinge aus der T\u00fcrkei in die EU gehen, sind weniger in der T\u00fcrkei. Genauso erkennbar ist allerdings in den letzten Monaten, dass der T\u00fcrkei dieser Prozess mehr und mehr aus dem Ruder gelaufen ist. Die Entwicklung, dass sich die T\u00fcrkei zu einem internationalen Durchgangslager f\u00fcr Migranten bis hin aus Indien und Bangladesch in die Europ\u00e4ische Union entwickelt hat inklusive der logistischen mafi\u00f6sen Strukturen ringsherum, ist mit H\u00e4nden zu greifen.\n\nIch gehe davon aus, dass diese Frage mit Ja beantwortet werden kann. Ja, die t\u00fcrkische Regierung hat verstanden: Sie muss an der jetzigen Situation etwas \u00e4ndern. - Wir haben eine ausreichende Schnittmenge, auf Augenh\u00f6he zwischen EU und T\u00fcrkei zu verhandeln, und die Chance, zu einem richtigen Ergebnis zu kommen.\n\nDie zweite wesentliche Frage ist: Haben wir denn eine Garantie, dass ein m\u00f6gliches Agreement mit der T\u00fcrkei auch funktioniert, dass es erfolgreich umgesetzt werden kann? Diese Frage kann man einfach beantworten: Nein, die haben wir nicht, und die werden wir auch nicht haben, wenn dieses Agreement morgen oder \u00fcbermorgen verabschiedet werden kann. Die n\u00e4chste Frage, die sich anschlie\u00dft, lautet: Ist denn die Wahrscheinlichkeit des Erfolges dieser Vereinbarung gro\u00df genug? Da ist meine \u00dcberzeugung, gerade aufgrund meiner Ausf\u00fchrungen zur ersten Frage, dass die Wahrscheinlichkeit eines Erfolgs gro\u00df genug ist.\n\nIch komme zur dritten und entscheidenden Frage - wir haben sie uns im \u00dcbrigen bei allen Rettungspaketen, bei allen Rettungsprogrammen in den letzten f\u00fcnf Jahren im Rahmen der Euro-Krise immer wieder gestellt -: Haben wir denn f\u00fcr den Prozess der Umsetzung solch einer Vereinbarung - in diesem Fall mit der T\u00fcrkei - eine ausreichende Kontrolle, und haben wir, wenn es das Agreement gibt, wenn es also verabschiedet ist, noch gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten und Kraft, Fehlentwicklungen, die zuf\u00e4llig, durch Fehleinsch\u00e4tzungen, aber m\u00f6glicherweise auch vors\u00e4tzlich erzeugt werden, zu korrigieren? Die Antwort auf diese Frage ist nat\u00fcrlich wesentlich schwieriger.\n\nIch will nur zwei Punkte kurz ansprechen:\n\nDie T\u00fcrkei w\u00fcnscht sich, dass der Prozess mit der Europ\u00e4ischen Union mit dem Ziel der Visafreiheit massiv beschleunigt wird. Es gab schon eine Roadmap, die das f\u00fcr das Jahr 2017\/2018 vorsah. Im Herbst des letzten Jahres wurde beschlossen, dass dies bis Oktober der Fall sein soll. Jetzt sagt die T\u00fcrkei: Wir schaffen das alles bis Ende Juni dieses Jahres. - Dass bisher wenig passiert ist, hat nichts mit der EU, sondern hat damit zu tun, dass die T\u00fcrkei selber die Voraussetzungen noch nicht ausreichend umgesetzt hat. Ich kann Ihnen nur eines sagen: Ich habe Zweifel, dass die technischen und politischen Voraussetzungen bis Ende Juni dieses Jahres von der T\u00fcrkei umgesetzt werden k\u00f6nnen. Aber ich glaube nicht, dass ich das Recht habe, aufgrund dieser Zweifel der T\u00fcrkei gegen\u00fcber zu erkl\u00e4ren: Ich glaube nicht, dass ihr das schafft; also reden wir nicht dar\u00fcber.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":336,"sitzung":160,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Richtig, genau!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-stubgen\/archive\/214579","sequence":337,"sitzung":160,"speaker":"Michael St\u00fcbgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael St\u00fcbgen","speaker_fp":"michael-stubgen","speaker_key":"1644","speaker_party":"cducsu","text":"Wichtig ist, dass die notwendigen Voraussetzungen - sie sind bis ins letzte Detail definiert - umgesetzt werden, ohne politische Rabatte. Wichtig ist: Wir haben in diesem Prozess als Deutscher Bundestag die vollst\u00e4ndige Kontrolle \u00fcber die Vorg\u00e4nge. Ich glaube, wenn das erfolgreich umgesetzt wird - von mir aus am besten Ende Juni -, dann werden wir mit biometrischen t\u00fcrkischen P\u00e4ssen ohne Visa wahrscheinlich eine bessere Sicherheitsstruktur haben als mit den bisherigen nicht f\u00e4lschungssicheren t\u00fcrkischen P\u00e4ssen mit Visa. Wir k\u00f6nnen hier also zu einem Vorteil kommen.\n\nDer letzte Punkt: die Beschleunigung der Beitrittsverhandlungen. Es ist ganz eindeutig, dass die T\u00fcrkei in den letzten zehn Jahren nicht wirklich Interesse daran hatte, sich anzun\u00e4hern. Das Gegenteil war der Fall. Aber auch hier k\u00f6nnen wir feststellen, dass die T\u00fcrkei mit ihren ehemaligen geostrategischen und geopolitischen Zielen gescheitert ist; das ist sogar ein Desaster. Wenn es ein Umdenken bei der t\u00fcrkischen Regierung in die Richtung gibt, sich der Europ\u00e4ischen Union anzun\u00e4hern und mehr Rechtsstaatlichkeit im eigenen Land umzusetzen, dann wird dies ein Vorteil f\u00fcr 80 Millionen T\u00fcrken sein, und es wird auch ein Sicherheitsvorteil f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union als Ganzes sein.\n\nIch glaube, dass die notwendigen Voraussetzungen daf\u00fcr, solch ein Agreement mit der T\u00fcrkei zu erzielen, erf\u00fcllt sind. Wir als Deutscher Bundestag werden sehr genau darauf achten, dass die Voraussetzungen erf\u00fcllt werden. In diesem Zusammenhang w\u00fcnsche ich dem Europ\u00e4ischen Rat einen erfolgreichen Abschluss und Bundeskanzlerin Merkel Erfolg bei den sehr, sehr komplexen und sehr, sehr schwierigen Verhandlungen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703588,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":339,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege St\u00fcbgen. - Darf ich die Kolleginnen und Kollegen, die sich so angeregt unterhalten, bitten, Platz zu nehmen? Die Debatte ist noch nicht zu Ende, und es geh\u00f6rt sich, den beiden Kollegen, die noch reden, zuzuh\u00f6ren.\n\nN\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Luise Amtsberg f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. - Und ich meine das mit dem Hinsetzen ernst.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":340,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt hurra!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":341,"sitzung":160,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In der letzten Regierungserkl\u00e4rung hat die Bundeskanzlerin betont, wie wichtig es ist, alle in Europa an einen Tisch zu bringen, f\u00fcr eine gemeinsame europ\u00e4ische Asylpolitik zu streiten und den nationalen Alleing\u00e4ngen in Europa endlich ein Ende zu bereiten. Wir haben das von Anfang an unterst\u00fctzt, weil auch wir glauben, dass eine gemeinsame Asylpolitik bedeutet, dass es die Bereitschaft aller in Europa zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen gibt, und dass man die Staaten beim Aufbau von Asylsystemen unterschiedlich stark unterst\u00fctzen muss. Dem liegt nat\u00fcrlich die Erkenntnis zugrunde, dass Dublin gescheitert ist und Griechenland mit der Verantwortung nicht l\u00e4nger alleingelassen werden kann.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703592,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":343,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":344,"sitzung":160,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben Sie auf diesem Weg immer unterst\u00fctzt, wissend, dass nationale Alleing\u00e4nge Europa schaden und den Schengen-Raum gef\u00e4hrden, und weil so etwas am Ende dazu f\u00fchrt, dass wir in Europa, wenn wir nicht gemeinsam aufnehmen, weniger Fl\u00fcchtlinge aufnehmen werden, als wir es bisher tun. Mit dem EU-T\u00fcrkei-Gipfel allerdings konterkarieren Sie, Frau Bundeskanzlerin, diese Bestrebungen. Sie konterkarieren den Plan, Fl\u00fcchtlinge gemeinsam umzuverteilen. Davon liest man in diesen Vereinbarungen n\u00e4mlich gar nichts mehr, und das finden wir nicht richtig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703595,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":346,"sitzung":160,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle nicht falsch verstanden werden. Die T\u00fcrkei ist Teil der L\u00f6sung. Sie kann auch gar nicht nicht Teil der L\u00f6sung sein. Sie war von Anfang an Teil der L\u00f6sung und Teil der Auseinandersetzung, weil sie mit Beginn des Syrienkrieges Hauptaufnahmeland von Fl\u00fcchtlingen war. Jeder, der sagt, dass die T\u00fcrkei nicht Teil der L\u00f6sung ist, arbeitet an den Realit\u00e4ten vorbei.\n\nAber, Herr Oppermann, es geht nicht um \u201e\u00fcberheblich\u201c oder \u201eherablassend\u201c, wenn wir es falsch finden, die T\u00fcrkei zum europ\u00e4ischen T\u00fcrsteher zu machen, wohl wissend, dass Erdogan diese Bedingungslosigkeit, mit der wir auf ihn zugehen, nutzt, um uns zum Schweigen zu bringen, wenn es um seine menschenverachtenden innen- und au\u00dfenpolitischen Aktionen geht. Und genau das passiert jetzt gerade.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703597,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Karin Binder [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":348,"sitzung":160,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie, Frau Bundeskanzlerin, wollen, dass die T\u00fcrkei Fl\u00fcchtlinge versorgt und ihnen internationalen Schutz gibt, dann verstehe ich nicht, warum alle europ\u00e4ischen Regierungen nahezu schweigen, wenn es um die Zeitung Zaman, um die Einschr\u00e4nkung der Pressefreiheit und um das Verhindern von Demonstrationsrechten geht. Ich verstehe auch nicht, warum die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention nicht Bestandteil der Verhandlungen war und es keinen bedingungslosen Anspruch an die T\u00fcrkei zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen gab. Warum haben Sie dar\u00fcber nicht gesprochen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703599,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":350,"sitzung":160,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention ist von der T\u00fcrkei nicht vollumf\u00e4nglich ratifiziert worden. Wenn wir von der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen sprechen, dann reden wir auch \u00fcber Integration. Sie ist in der T\u00fcrkei nicht m\u00f6glich, solange die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention nicht vollumf\u00e4nglich umgesetzt wird.\n\nEinige Worte noch zu dem, was hier das Ziel von uns allen ist, n\u00e4mlich zur Bek\u00e4mpfung des Schlepperwesens: Es ist Fakt, dass man ohne Schlepper nicht nach Europa kommen kann, weil es keinen Familiennachzug mehr gibt, weil wir keine Kontingente haben, weil das Resettlement-Programm l\u00e4cherlich klein ist und weil wir in diesem ganzen Szenarium auch keine L\u00f6sung f\u00fcr Iraker und Afghanen haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703601,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":352,"sitzung":160,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Wer glaubt, dass mit Ihrem Vorgehen die Schlepperei bek\u00e4mpft wird, der irrt sich, und der wird das auch erkennen.\n\nWir glauben, das Festhalten an der Umverteilung, an einer gemeinsamen europ\u00e4ischen L\u00f6sung und die St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen Institutionen sind der einzige Weg, um hier wieder zusammenzukommen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703603,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":354,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Luise Amtsberg. - Ich darf jetzt vor allem die CDU\/CSU-Kollegen und -Kolleginnen, die sich so angeregt unterhalten, noch einmal bitten, Ihrem Kollegen zuzuh\u00f6ren, weil der n\u00e4chste Redner Matern von Marschall ist, und es lohnt sich, ihm zuzuh\u00f6ren. Also nehmen Sie bitte Platz.\n\nDer letzte Redner in der Debatte: Matern von Marschall. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703605,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":356,"sitzung":160,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Pr\u00e4sidentin, ich danke Ihnen f\u00fcr diese Vorschusslorbeeren,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703607,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":358,"sitzung":160,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"und ich will meinen Dank auch gerne gleich mit einem Kompliment an die Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnenfraktion verbinden. Dass Sie die Politik der Bundeskanzlerin heute so ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen, ist nat\u00fcrlich erfreulich. Ich w\u00fcrde mir aber auch w\u00fcnschen, dass sich das auch in Ihrem Zustimmungsverhalten im Bundestag niederschl\u00e4gt. Ich darf an das Asylpaket II erinnern. Damals haben Sie vollst\u00e4ndig dagegen gestimmt. Diese Diskrepanz werden wir hoffentlich vielleicht noch ausger\u00e4umt sehen.\n\nHerr Bartsch, nachdem ich Ihren Entschlie\u00dfungsantrag gelesen hatte und Ihre Einlassungen heute zur Kenntnis nehmen musste, habe ich erkannt, dass Sie mit aller Vehemenz gegen eine europ\u00e4ische L\u00f6sung, gegen eine Kooperation der Europ\u00e4ischen Union mit der T\u00fcrkei arbeiten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":359,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Das Gegenteil ist der Fall!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":360,"sitzung":160,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Das allerdings, Herr Bartsch, wird in erster Linie dazu beitragen, dass es verst\u00e4rkt zu nationalen L\u00f6sungen kommt. Und das wiederum - da k\u00f6nnen Sie ganz sicher sein - wird noch mehr auch Ihrer W\u00e4hler in die Arme der AfD treiben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703611,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":362,"sitzung":160,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt m\u00f6chte ich im Detail auf das R\u00fcck\u00fcbernahmeabkommen zu sprechen kommen, das zwischen Griechenland und der T\u00fcrkei - genau darum geht es n\u00e4mlich - getroffen worden ist. In diesem R\u00fcck\u00fcbernahmeabkommen, das \u00fcbrigens schon l\u00e4nger besteht, geht es sehr wohl darum, dass jeder Einzelne eine Anh\u00f6rung bekommt und dass auch jedem Einzelnen die M\u00f6glichkeit der Inanspruchnahme eines Rechtsbeistandes er\u00f6ffnet wird. Insofern geht es dabei nicht um eine pauschale unrechtm\u00e4\u00dfige Zur\u00fcckweisung. Auch wird nicht etwa - was hier als Kritik ge\u00e4u\u00dfert worden ist - m\u00f6glicherweise verfolgten t\u00fcrkischen B\u00fcrgern der Rechtsschutz verwehrt. Sie k\u00f6nnten dann nat\u00fcrlich in der Europ\u00e4ischen Union um ein Asylverfahren nachsuchen.\n\nIm Zentrum dessen, was jetzt vereinbart werden k\u00f6nnte, ist ein ganz enormes Potenzial. Dabei geht es darum, dass fast niemand mehr als illegaler bzw. irregul\u00e4rer Migrant \u00fcber den gef\u00e4hrlichen Seeweg kommen muss. Das ist nat\u00fcrlich bemerkenswert, weil damit Verbrechern, die sich als Schleuser bet\u00e4tigen und Menschen in Lebensgefahr bringen, die Gesch\u00e4ftsgrundlage entzogen wird.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703613,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":364,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es richtig!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":365,"sitzung":160,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eben ein humanit\u00e4rer Ansatz und kein - so haben Sie es in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag formuliert - Menschenhandel. Auch wird die T\u00fcrkei nicht - so haben Sie es gleichfalls dort formuliert - in ein Gef\u00e4ngnis verwandelt. Genau das Gegenteil ist der Fall. Mit dem 3-Milliarden-Euro-Paket, das bis 2018 aufgestockt werden soll, wird - unter Einsatz des BMZ und gerade auch unter Einsatz der GIZ - in der Provinz Gaziantep ein wichtiger, ganz zentraler Schwerpunkt insofern gesetzt, als die syrischen Fl\u00fcchtlinge in den infragekommenden t\u00fcrkischen Gemeinden angenommen werden, dass die Kinder der Fl\u00fcchtlinge in den Schulen dieser Gemeinden Pl\u00e4tze finden, um zu lernen, auch um die t\u00fcrkische Sprache zu erlernen. Weiterhin soll den Fl\u00fcchtlingsfamilien die M\u00f6glichkeit geboten werden, in diesem Nachbarland Syriens Fu\u00df zu fassen. Sie k\u00f6nnen nach dem Ende des B\u00fcrgerkrieges hoffentlich auch in ihre Heimat zur\u00fcckkehren.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist dieses Konzept in eine Kette weiterer Ma\u00dfnahmen eingebettet. Dabei geht es auch um das Anliegen, dass die T\u00fcrkei gegen\u00fcber Drittstaaten Visaverpflichtungen geltend macht. Dabei geht es nicht mehr etwa nur um den Irak und den Iran, bei denen das schon geschehen ist, sondern eben auch um die Maghreb-Staaten, damit die Menschen aus diesen L\u00e4ndern die T\u00fcrkei nicht als Transitland benutzen, um auf diesem Wege zu uns zu kommen. Es handelt sich also um ein umfangreiches Konzept, das im Zentrum auch humanit\u00e4re und entwicklungspolitische Ma\u00dfnahmen beinhaltet, die den 500 000 schulpflichtigen Kindern syrischer Fl\u00fcchtlinge in der T\u00fcrkei zugutekommen.\n\nIch will zum Abschluss noch einmal die Fragen stellen: Trauen wir uns eigentlich nach lediglich sechs Monaten Arbeit - von September letzten Jahres bis jetzt - bereits jetzt nicht mehr zu, diese Krise europ\u00e4isch zu l\u00f6sen? Wollen wir - angesichts vereinzelt unruhig werdender Regionen in Deutschland, wenn wir auf die Wahlergebnisse vom letzten Sonntag schauen - 70 Jahre Frieden in Europa riskieren?\n\nMeine Damen und Herren, jetzt gilt es doch, R\u00fcckgrat zu zeigen. Jetzt gilt es doch f\u00fcr alle von uns, das, was Europa starkgemacht hat, aufrechtzuerhalten, n\u00e4mlich unsere Friedensgemeinschaft in Europa und Deutschland als ein wesentliches und starkes Land im Herzen Europas zu st\u00fctzen. Ferner sollten wir auch unsere Bundeskanzlerin bei ihren Verhandlungen st\u00fctzen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703616,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":367,"sitzung":160,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":368,"sitzung":160,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, es ist jetzt - angesichts schlechter bzw. guter Wahlergebnisse f\u00fcr diejenigen, die wir nicht im Parlament haben wollen - nicht die Zeit, das R\u00fcckgrat zu verlieren und vielleicht - nur um kurzfristig ein Mandat zu retten - diese Grundprinzipien der Europ\u00e4ischen Union wegzugeben f\u00fcr ein Linsengericht.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703619,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":370,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Ich schlie\u00dfe damit die Debatte.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge und beginnen mit dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/7884, zu dem namentliche Abstimmung verlangt wurde.\n\nIch bitte nun die Schriftf\u00fchrer und Schriftf\u00fchrerinnen, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen und mir zu signalisieren, wann die Urnen besetzt sind. - Sind die Urnen besetzt? - Gut, die Pl\u00e4tze an den Urnen sind besetzt. Dann er\u00f6ffne ich die Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/7884.\n\nGibt es ein Mitglied dieses Hauses, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Alle scheinen ihre Stimme abgegeben zu haben. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrer und Schriftf\u00fchrerinnen, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben1.\n\nIch darf die Kolleginnen und Kollegen, die noch im Saal sind, bitten, Platz zu nehmen, weil wir noch weitere Abstimmungen vor uns haben.\n\nWir kommen nun zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/7883. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt. Zugestimmt hat die Linke, dagegengestimmt haben CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/7885. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt. Zugestimmt hat die Linke, dagegengestimmt haben CDU\/CSU und SPD, enthalten hat sich B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/7886. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Enth\u00e4lt sich jemand? - Nein. Der Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt. Zugestimmt haben B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und die Linke. Dagegengestimmt haben CDU\/CSU und SPD.\n\nDann rufe ich jetzt den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Gesetzes zur verbesserten Durchsetzung des Anspruchs der Urheber und aus\u00fcbenden K\u00fcnstler auf angemessene Verg\u00fctung.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, Herr Heiko Maas. - Herr Heiko Maas, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Rat am 17.\/18. M\u00e4rz 2016 in Br\u00fcssel","top_id":14782,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703621,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das Kabinett hat heute den Entwurf einer Reform des Urhebervertragsgesetzes beschlossen. Die letzte Reform des Urhebervertragsgesetzes datiert aus dem Jahr 2002. Damals ist im Wesentlichen die Regelung aufgenommen worden, dass Urhebern eine angemessene Verg\u00fctung zusteht, die in der Regel in gemeinsamen Verg\u00fctungsregeln zwischen den Verwertern und den Urheberverb\u00e4nden vereinbart werden soll.\n\nIn der Zeit bis heute sind viele Defizite dieses Verfahrens offengelegt worden. In der Realit\u00e4t ist es so, dass zumindest in einigen Urheberbranchen nicht angemessene Verg\u00fctungen gezahlt werden und die Urheber - seien es freie Journalisten, Drehbuchautoren oder andere - auch keinerlei praktische M\u00f6glichkeit haben, ihre Rechte durchzusetzen, weil sie sonst von ihren Auftraggebern sehr schnell damit konfrontiert werden, dass sie in Zukunft keine weiteren Auftr\u00e4ge mehr erhalten. Das hat in der Branche auch einen Fachbegriff bekommen: Das ist das sogenannte Blacklisting.\n\nDar\u00fcber hinaus ist durch die Digitalisierung und die Vervielf\u00e4ltigung der Verwertungsm\u00f6glichkeiten eine Situation entstanden, in der viele Urheber gar nicht mehr nachvollziehen k\u00f6nnen, wo und wie oft ihre Werke genutzt und verwertet werden. Deshalb ist es notwendig geworden, in einer umfassenden Reform das Urhebervertragsgesetz weiterzuentwickeln, und das haben wir heute im Kabinett beschlossen.\n\nIch will nur wenige - die wichtigsten - Punkte aus der Reform vortragen. Zum einen haben wir im Gesetzentwurf erstmals einen gesetzlichen Auskunftsanspruch geregelt, damit die Urheber von den Verwertern in Erfahrung bringen k\u00f6nnen, wie oft Werke genutzt worden sind und wie viel Geld damit verdient worden ist. Dies erm\u00f6glicht den Urhebern, m\u00f6glicherweise Nachforderungen zu stellen, wenn die Nutzung im Vergleich zu der im urspr\u00fcnglich abgeschlossenen Vertrag genannten in einem Missverh\u00e4ltnis steht. Das ist f\u00fcr die Urheberseite au\u00dferordentlich wichtig zur Rechtsdurchsetzung.\n\nWir haben dabei aber auch darauf R\u00fccksicht genommen, dass keine \u00fcberbordende B\u00fcrokratie entstehen soll, indem wir diesen Auskunftsanspruch zumutbar eingeschr\u00e4nkt haben: Dort, wo untergeordnete Betr\u00e4ge betroffen sind, soll er in dem Umfang ausnahmsweise nicht gelten, wenn dies zu einem unzumutbaren Aufwand bei den Verwertern f\u00fchren w\u00fcrde.\n\nIm Gesetzentwurf ist auch der Grundsatz geregelt, den wir so beschreiben, dass mehrfache Nutzung auch zu mehrfacher Verg\u00fctung f\u00fchren soll. Wir haben heute etwa in der Filmbranche die Situation, dass sogenannte Total-Buy-out-Vertr\u00e4ge abgeschlossen werden. Das hei\u00dft, es wird einmal verg\u00fctet, unabh\u00e4ngig davon, wie oft ein Film gezeigt wird. Wir wollen das Ausnahme-Regel-Verh\u00e4ltnis umkehren und sehen im Gesetzentwurf ausdr\u00fccklich vor, dass die H\u00e4ufigkeit der Verwertung auch bei der angemessenen Verg\u00fctung eine Rolle spielen soll, sodass in Zukunft Total-Buy-out-Vertr\u00e4ge zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden und Vertr\u00e4ge, die zum Beispiel Wiederholungshonorare einbeziehen, in Zukunft wieder h\u00e4ufiger genutzt werden k\u00f6nnen.\n\nWir haben eine Regel eingef\u00fchrt, die einen ganz neuen Anspruch definiert. Wir haben Urhebern ein Recht einger\u00e4umt, nach der zehnj\u00e4hrigen Nutzung ihres Werkes durch den Erstverwerter ein Zweitverwertungsrecht geltend zu machen. Das hei\u00dft, bei Beibehaltung der Rechte des Erstverwerters wird sich der Urheber, wenn er dies will, nach zehn Jahren einen Zweitverwerter suchen k\u00f6nnen, der das Werk weiter verlegt, ausstrahlt oder in welcher Form auch immer verwertet. Das wird in der Praxis aber h\u00e4ufig dazu f\u00fchren, dass sich die Urheber dieses Recht von ihren Erstverwertern abkaufen lassen werden. Auch das wird die Rechtsstellung der Urheber deutlich verbessern.\n\nWir haben des Weiteren die Regeln zur Aufstellung der gemeinsamen Verg\u00fctungsregeln gestrafft, und zwar sowohl im Verfahren als auch organisatorisch. Wir wollen damit erreichen, dass es schneller als bisher zu kollektiven Absprachen kommt; dies halten wir f\u00fcr sinnvoll. In der Vergangenheit haben vielfach jahrelange Vertragsverhandlungen stattgefunden, ohne dass man zu befriedigenden Ergebnissen gekommen ist.\n\nLetztlich haben wir ein Verbandsklagerecht im Gesetzentwurf vorgesehen. Das hei\u00dft, dass Urheber, die keine angemessene Verg\u00fctung erhalten, diese, vertreten durch den entsprechenden Verband, im Rahmen einer Verbandsklage geltend machen k\u00f6nnen. Wir halten das f\u00fcr sinnvoll, weil sich in der Praxis diejenigen, die in unterschiedlichen Branchen keine angemessene Verg\u00fctung bekommen haben, nicht getraut haben, ihre Rechte durchzusetzen, weil sie davon ausgehen mussten, anschlie\u00dfend von Vertragsvergaben ausgeschlossen zu werden. Durch die Verbandsklage, also die M\u00f6glichkeit, dass die Verb\u00e4nde der Urheber einen entsprechenden Anspruch durchsetzen, ver\u00e4ndert sich diese Situation. Dabei gehe ich fest davon aus, dass das nicht unbedingt zu vielen Klageverfahren f\u00fchren wird. Vielmehr wird die pr\u00e4ventive Wirkung der Verbandsklage wesentlich dazu beitragen, dass h\u00e4ufiger die angemessene Verg\u00fctung gezahlt wird, die vereinbart wurde.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":372,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Maas. - Bevor wir zur Fragerunde kommen - es haben sich schon einige gemeldet, die Fragen stellen wollen; ich bitte, zuerst Fragen zu dem Themenbereich zu stellen, den Minister Maas vorgestellt hat -, m\u00f6chte ich Ihnen das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag zur Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin - das ist die Drucksache 18\/7884 - bekannt geben: abgegebene Stimmen 557. Mit Ja haben gestimmt 53, mit Nein haben gestimmt 446, Enthaltungen 58. Der Entschlie\u00dfungsantrag der Linken ist damit abgelehnt.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t557;\n\ndavon\n\nja:\t53\n\nnein:\t446\n\nenthalten:\t58\n\nJa\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nNiema Movassat\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHarald Weinberg\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nArtur Auernhammer\n\nNorbert Barthle\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nDr. Heribert Hirte\n\nChristian Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h.c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nVolker Mosblech\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nRonja Schmitt\n\nPatrick Schnieder\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nWolfgang Hellmich\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz-Herrmann\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nPetra Rode-Bosse\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nEnthalten\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nDr. Julia Verlinden\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nDann kommen wir jetzt zu den Fragen. Eine Minute Frage, eine Minute Antwort - Sie wissen, wie es geht.\n\nWir fangen an mit Renate K\u00fcnast.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":373,"sitzung":160,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Herr Minister, wir alle haben \u00fcber das Urhebervertragsrecht als Bestandteil einer gro\u00dfen Urheberrechtsreform diskutiert. Dieser Bestandteil sollte dazu dienen, den urspr\u00fcnglichen Urhebern und nicht den Verwertern mehr Rechte zu geben und sie zu st\u00e4rken. Deshalb frage ich Sie bez\u00fcglich zweier Punkte.\n\nMeine erste Frage betrifft das pauschale R\u00fcckrufsrecht, dessen Geltungsdauer Sie von f\u00fcnf auf zehn Jahre verl\u00e4ngert haben. Wie begr\u00fcnden Sie diese Verl\u00e4ngerung? Dahinter stehen sicherlich detaillierte \u00dcberlegungen. Ich m\u00f6chte gerne wissen, wo das eigentlich wem etwas bringt, zumal die Verwertungszyklen viel k\u00fcrzer sind.\n\nZweitens. Ich halte ein verbindliches Schiedsverfahren f\u00fcr feste, verpflichtende und gemeinsame Verg\u00fctungsregelungen f\u00fcr ein starkes Werkzeug und eine gute Erg\u00e4nzung des Verbandsklagerechts. Ich frage mich, warum Ihr Entwurf ein solches Verfahren nicht vorsieht. Ein solches Verfahren macht den einzelnen Urheber zum Teil einer Gruppe und st\u00e4rkt ihn damit.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":374,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Maas.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703625,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Tatsache, dass wir die Schiedsspr\u00fcche nicht f\u00fcr verbindlich erkl\u00e4rt haben, hat etwas damit zu tun, dass wir uns f\u00fcr das Instrument der Verbandsklage zur Durchsetzung von Anspr\u00fcchen auf eine angemessene Verg\u00fctung ausgesprochen haben. Man kann durchaus auch zu anderen Ergebnissen kommen. Wir haben uns nach der Anh\u00f6rung mit den Betroffenen, und zwar von beiden Seiten, zum Schluss politisch f\u00fcr das Instrument der Verbandsklage entschieden.\n\nZu Ihrer ersten Frage nach dem f\u00fcnfj\u00e4hrigen R\u00fcckrufsrecht. Der Entwurf, den das Kabinett nun beschlossen hat, beinhaltet ein Zweitverwertungsrecht nach zehn Jahren. Es handelt sich also nicht mehr um ein R\u00fcckrufsrecht. Wir haben das nach vielen Gespr\u00e4chen mit unterschiedlichen Gruppen, f\u00fcr die das Urhebervertragsgesetz gilt, ver\u00e4ndert, weil uns von der Verlagsseite deutlich gemacht wurde, und zwar insbesondere von kleinen und mittleren Verlagen, dass sie viel in Autoren investieren, deren Werke erst einmal keine hohen Auflagen erzielen. Wenn diese Erfolg und nach f\u00fcnf Jahren ein R\u00fcckrufsrecht h\u00e4tten, dann sei zu bef\u00fcrchten, dass von auf den Markt dr\u00e4ngenden Global Playern wie Amazon usw. diese Autoren weggekauft w\u00fcrden und dies das Ende f\u00fcr kleine und mittlere Verlage sei. Das habe ich f\u00fcr nachvollziehbar gehalten. Deshalb haben wir diese Bestimmung so ver\u00e4ndert.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":376,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - N\u00e4chste Fragestellerin: Halina Wawzyniak.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":377,"sitzung":160,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Die \u00c4nderungen, die in diesem Gesetzentwurf enthalten sind, sind, vorsichtig formuliert, wenig urheberfreundlich. Ich w\u00fcrde gerne wissen, auf wessen Vorschl\u00e4ge die \u00c4nderungen bei der angemessenen Verg\u00fctung, beim Anspruch auf Auskunft und Rechenschaft, im Hinblick auf das vormalige R\u00fcckrufrecht und die Streichung des Vorkaufsrechts und der Streichungsvorschlag bei der Verg\u00fctung des aus\u00fcbenden K\u00fcnstlers f\u00fcr sp\u00e4ter bekannte Nutzungsarten zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Von wem konkret kamen die Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung an diesen Stellen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703628,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Von wem in der Anh\u00f6rung - ich nehme an, dass Sie das meinen - diese Vorschl\u00e4ge kamen, kann ich Ihnen jetzt im Einzelnen nicht sagen. Das kann man aber, wenn man sich mit der Anh\u00f6rung und dem, was die Verb\u00e4nde dazu geschrieben haben, noch einmal besch\u00e4ftigt, sicherlich im Einzelnen nachvollziehen. Am Schluss haben wir im Ministerium das entschieden.\n\nWir haben es, wie im Urhebervertragsrecht und im gesamten Urheberrecht \u00fcblich, mit diametral entgegengesetzten Interessen zu tun. Deshalb haben wir an bestimmten Stellen Ver\u00e4nderungen herbeigef\u00fchrt. Am substanziellsten ist sicherlich die Ver\u00e4nderung vom f\u00fcnfj\u00e4hrigen R\u00fcckrufrecht in ein zehnj\u00e4hriges Zweitverwertungsrecht, was allerdings die Begr\u00fcndung hatte, die ich Frau K\u00fcnast gerade genannt habe. Auch an anderen Stellen - etwa beim Auskunftsrecht, bei dem wir Ausnahmen f\u00fcr untergeordnete Beitr\u00e4ge eingef\u00fchrt haben, oder bei einem unzumutbaren Aufwand f\u00fcr die Verwerter - sind aufgrund dessen, was uns geschildert wurde, sowohl von der Urheberseite als auch von der Verwerterseite, diese \u00c4nderungen in den Gesetzentwurf aufgenommen worden.\n\nAn allen Stellen handelt es sich um einen Interessenausgleich, der m\u00f6glicherweise der einen Seite schon zu weit geht, der anderen Seite aber nicht weit genug. Zu glauben, dass man bei Rechtsmaterien im Urheberrecht zu Ergebnissen kommt, die beide Seiten zufriedenstellen, halte ich allerdings f\u00fcr leicht illusion\u00e4r.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":379,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Fragesteller: Dirk Wiese.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":380,"sitzung":160,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":"1351","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Minister, auch ich habe eine Frage. Ich habe mir das angeschaut und festgestellt, dass es wirklich lange gedauert hat, bis sich die Bundesregierung nach dem sogenannten St\u00e4rkungsgesetz - ich glaube, das war im Jahr 2002 - wieder mit dem Urhebervertragsrecht besch\u00e4ftigt hat. Vielleicht k\u00f6nnten Sie den Grund anf\u00fchren, weshalb die Reform jetzt neu angesto\u00dfen worden ist.\n\nIch habe noch eine zweite Frage. Wenn ich es richtig mitbekommen habe, gab und gibt es gerade in der \u00d6ffentlichkeit eine heftige Diskussion \u00fcber die Reform des Urhebervertragsrechts. Man kann den Eindruck gewinnen, dass sich die Verwerter teilweise \u00fcbergangen f\u00fchlen; so scheint es manchmal. Vielleicht k\u00f6nnen Sie darstellen, wie deren Interessen ber\u00fccksichtigt worden sind.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703631,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir haben bei diesem Gesetzentwurf die \u00fcblichen Anh\u00f6rungen durchgef\u00fchrt. Wir haben nach den schriftlichen Anh\u00f6rungen auch mit den wesentlichen Gruppen, insbesondere auf der Verwerterseite, gesprochen. Wir haben im Vorfeld der Anh\u00f6rung Verwerter und Urheber in kleineren Runden zusammengebracht, weil wir aus der Historie wussten, wie schwierig es ist, eine Reform des Urheberrechts auf den Weg zu bringen. Das hat sich auch daran gezeigt - Sie haben darauf hingewiesen -, dass die Vorg\u00e4ngerregierung dieses Gesetz nach 2002, obwohl die Missst\u00e4nde offengelegen haben, nicht mehr angepackt hat, eben weil das eine politisch sehr umstrittene Materie ist. Ich bin froh, dass wir das jetzt aufgegriffen und einen Gesetzentwurf vorgelegt haben, der sicherlich im parlamentarischen Verfahren noch zu intensiven Diskussionen f\u00fchren wird.\n\nWir haben im \u00dcbrigen nicht nur an der Stelle etwas getan, sondern auch zu dem Recht der Verwertungsgesellschaften einen eigenen Gesetzentwurf im Rahmen der Umsetzung der jeweiligen EU-Richtlinie eingebracht, und wir wollen im Laufe dieses Jahres noch einen Gesetzentwurf einbringen, der die Bildungs- und Wissenschaftsschranke neu regelt, sodass wir das Ziel, das wir haben, n\u00e4mlich umfassende urheberrechtliche Reformen innerhalb dieser Legislaturperiode nicht nur anzusto\u00dfen, sondern auch abzuschlie\u00dfen, erreichen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":382,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Johannes Fechner.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":383,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, laut dem Gesetzentwurf soll das Schlichtungsverfahren zur Aufstellung der gemeinsamen Verg\u00fctungsregeln effektiver gestaltet werden. K\u00f6nnten Sie erl\u00e4utern, welche Auswirkungen Sie in der Praxis erwarten und wie das konkret erfolgen soll?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703634,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir haben aufgrund der Praxis in der Vergangenheit festgestellt, dass das Schlichtungsverfahren an vielen Stellen zu lange dauert, weil Gutachten erstellt werden m\u00fcssen. Es ist sehr exakt vorgegeben, wie diese Verfahren ablaufen, wer an welcher Stelle beteiligt ist. Wir haben die bisherigen Fristen angepasst und auch die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen, dass die Verfahren beschleunigt durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Wir stellen nicht mehr so viele unbedingte Voraussetzungen daf\u00fcr auf, was alles - Informationen, Gutachten usw. - im Verfahren erbracht werden muss. Wir haben die Zust\u00e4ndigkeiten etwas klarer geregelt, als es im Gesetz bisher der Fall ist. Wir gehen davon aus, dass das alles dazu beitragen wird, dass die entsprechenden Verfahren in Zukunft schneller vonstattengehen werden, als wir es aus der Vergangenheit kennen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":385,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die n\u00e4chste Frage kommt von Sigrid Hupach.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":386,"sitzung":160,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":"1479","speaker_party":"linke","text":"Herr Minister Maas, Sie haben eben schon mehrfach angef\u00fchrt, dass Sie neben den gemeinsamen Verg\u00fctungsregeln auch durch das Verbandsklagerecht die Rechte der Urheberinnen und Urheber st\u00e4rken wollen. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf machen Sie aber eigentlich das Gegenteil, indem den Verwertern die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt wird, sich dem Verbandsklagerecht dadurch zu entziehen, dass sie aus den Verwerterverb\u00e4nden austreten k\u00f6nnen. Warum regeln Sie das nicht genau umgekehrt, sodass das Verhandlungsergebnis f\u00fcr die gesamte Branche verbindlich gilt, also auch f\u00fcr die nicht organisierten Verwerter? Warum regeln Sie das nicht so?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703637,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weil das ein nicht unerheblicher Eingriff in die Vertragsfreiheit w\u00e4re und weil wir die Erfahrung gemacht haben, dass die Verwerter und vor allen Dingen die Verwertungsgesellschaften in Deutschland bew\u00e4hrt sind; das System funktioniert. Wir haben an dieser Stelle keine weiteren strukturellen \u00c4nderungen vorgenommen, weil wir nicht glauben, dass das System dadurch in irgendeiner Weise optimiert w\u00fcrde.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":388,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage kommt vom Kollegen Hakverdi.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":389,"sitzung":160,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":"1496","speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, welche konkreten Auswirkungen hat das neue Recht auf die Beteiligten, also Urheber, aus\u00fcbende K\u00fcnstler und Verwerter, in der t\u00e4glichen Praxis, und m\u00fcssen die Konsumenten, also etwa Zeitungsabonnenten, K\u00e4ufer von B\u00fcchern oder Kunden von Streaming-Diensten, Nachteile bef\u00fcrchten?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703640,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wie sich das auswirkt und ob Nachteile zu bef\u00fcrchten sind, dazu kann ich nat\u00fcrlich nur sehr bedingt etwas sagen. Ich kann aber an keiner Stelle dieses Gesetzentwurfs erkennen, dass wir irgendetwas beschlossen haben, was an die Verbraucherinnen und Verbraucher in Form von h\u00f6heren Kosten weitergegeben wird. Wir haben ja keine Regelung getroffen, wie eine angemessene Verg\u00fctung aussieht, sondern nur die Rechtsdurchsetzung vereinfacht. Gekl\u00e4rt werden soll: Wie k\u00f6nnen K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler ihr Recht auf angemessene Verg\u00fctung auch durchsetzen? Dazu dienen die Einf\u00fchrung einer Verbandsklage und die Einf\u00fchrung eines Auskunftsrechts. So k\u00f6nnen sie \u00fcberhaupt einmal erfahren, was von dem Werk genutzt wurde, bei dem man die Rechte an einen Verwerter abgetreten hat, und wie viel Geld derjenige damit verdient hat. Insofern glaube ich, dass den Urhebern nur das zukommen wird, was ihnen auch zusteht, und dass lediglich verhindert wird, dass sie weniger als eine angemessene Verg\u00fctung bekommen.\n\nDaraus kann ich nicht ableiten, dass das in irgendeiner Form Folgen haben wird, etwa dass sich Preise f\u00fcr Streaming-Dienste oder f\u00fcr sonstige kulturelle Werke erh\u00f6hen. Deshalb gehe ich davon aus, dass sich f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher im Wesentlichen gar nichts ver\u00e4ndern wird.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":391,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt fragt Sie Dr. Stefan Heck.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703642,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, Sie haben schon erw\u00e4hnt, dass im Gesetzentwurf ein Auskunftsanspruch der Urheber vorgesehen ist. Schon bislang gab es einen nicht kodifizierten Auskunftsanspruch; er ist aufgrund der Rechtsprechung entstanden. Inwieweit geht dieser Gesetzentwurf \u00fcber das hinaus, was wir bisher schon an Auskunftsanspr\u00fcchen haben?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703643,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der Auskunftsanspruch, den wir im Gesetzentwurf vorgesehen haben, orientiert sich an der bisherigen Rechtsprechung. Wir fassen damit die Grundlagen der Rechtsprechung zum Auskunftsanspruch zusammen, der sich bisher entweder aus einer einzelvertraglichen Regelung ergeben hat oder aus Treu und Glauben, also aus dem Zivilrecht, abgeleitet wurde.\n\nWir wollten dies kodifizieren, weil es in der digitalisierten Welt mit neuen Verbreitungs- und Nutzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Urheber sehr schwer ist, zu \u00fcberblicken, wo und wie h\u00e4ufig ihr Werk genutzt worden ist, um festzustellen, ob m\u00f6glicherweise Nachzahlungen eingefordert werden k\u00f6nnen. Deshalb ist dieser Auskunftsanspruch ein direkteres Recht f\u00fcr den Urheber, das sich in der Rechtsprechung sicher weiter herausbilden wird und nicht mehr \u00fcber Drittquellen abgeleitet werden muss. Auch das halten wir im Ergebnis f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Rechte von Urheberinnen und Urhebern.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":394,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Christian Flisek ist dran.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":395,"sitzung":160,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"Herr Bundesminister Maas, Sie haben in Ihrem Eingangsstatement angedeutet, dass sich das Urheberrecht auf sehr viele Kreativbranchen bezieht, die ausdifferenziert sind, die oft sehr eigene Gesch\u00e4ftsmodelle fahren. Der Entwurf bezieht sich jedoch auf alle Branchen gleicherma\u00dfen im Sinne eines allgemeinen Urheberrechts. Meine Frage an Sie ist: Inwieweit glaubt die Bundesregierung, dass die St\u00e4rkung gemeinsamer Verg\u00fctungsregeln dazu beitragen kann, dass wir verst\u00e4rkt branchenspezifische Regelungen entwickeln, die bedarfsgerecht sind?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703646,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das halten wir f\u00fcr absolut sinnvoll. Ein nicht unwesentlicher Teil dieses Gesetzentwurfs hat genau zum Inhalt, den Abschluss gemeinsamer Verg\u00fctungsregeln zu st\u00e4rken, indem wir die Rechte, die wir den Urhebern zus\u00e4tzlich einr\u00e4umen, in diesen gemeinsamen Verg\u00fctungsregeln f\u00fcr abdingbar erkl\u00e4ren, die so etwas wie Tarifvertr\u00e4ge sind. Deshalb wird es in Zukunft f\u00fcr die Verwerterseite noch interessanter werden, solche gemeinsamen Verg\u00fctungsregeln zu vereinbaren.\n\nDas ist in der Vergangenheit nicht in allen Branchen der Fall gewesen. Es besteht die M\u00f6glichkeit, mit den Urheberverb\u00e4nden diese Rechte auszuhandeln und branchenspezifisch zu regeln. Schlie\u00dflich ist das Urheberrecht so komplex, weil die gleichen Regelungen f\u00fcr v\u00f6llig unterschiedliche Sachverhalte passen m\u00fcssen, also f\u00fcr Buchverlage, f\u00fcr die Filmindustrie, die Musikindustrie usw. Das ist die eigentliche Problematik. Mit gemeinsamen Verg\u00fctungsregeln wird es erm\u00f6glicht, dieses Problem branchenspezifisch zu l\u00f6sen. Wir wollen deshalb mehr gemeinsame Verg\u00fctungsregeln und haben den Druck, solche abzuschlie\u00dfen, mit diesem Gesetzentwurf noch etwas erh\u00f6ht.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":397,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Renate K\u00fcnast stellt die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":398,"sitzung":160,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Bez\u00fcglich der vorherigen Antwort zur Verbindlichkeit der Schiedsverfahren und zu den gemeinsamen Verg\u00fctungsregeln muss ich ehrlich sagen, dass ich relativ wenig Druck sp\u00fcre. Ich sp\u00fcre auch relativ wenig Druck beim Thema Auskunftsanspruch; der Kollege Heck hat bereits danach gefragt. Ich verstehe gar nicht, warum der Anspruch ausgeschlossen werden soll, wenn der Urheber einen \u201elediglich untergeordneten Beitrag zu einem Werk, einem Produkt oder einer Dienstleistung erbracht hat\u201c oder aus anderen Gr\u00fcnden die Auskunft unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Ich verstehe diese unbestimmten Rechtsbegriffe nicht. Sie \u00f6ffnen damit meiner Meinung nach T\u00fcr und Tor daf\u00fcr, eine Nichtauskunft zu geben, und T\u00fcr und Tor f\u00fcr Gerichtsverfahren.\n\nIch verstehe den Aspekt \u201euntergeordneter Beitrag\u201c nicht, wenn man doch die kleinen Urheberrechteinhaber unterst\u00fctzen will. Diese sind auf kleine Betr\u00e4ge und kleine Nutzungen und das Wissen dar\u00fcber angewiesen. Deshalb frage ich, warum Sie statt dieser Rechtsbegriffe nicht gesagt haben, dass es Auskunftsanspr\u00fcche immer dann gibt, wenn es sich um direkt verbundene Vertragspartner handelt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703649,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das ist ganz einfach so, weil uns in den Anh\u00f6rungen Fallgestaltungen dargelegt worden sind, bei denen der unmittelbare Gewinn f\u00fcr den Urheber und der daraus resultierende Aufwand f\u00fcr den Verwerter zur Feststellung der Verwertung und der H\u00e4ufigkeit der Verwertung in keinem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis zueinander gestanden haben. Es gibt eine Rechtsprechung, wann ein Auskunftsersuchen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":400,"sitzung":160,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Aber wir l\u00f6sen das doch selber!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703651,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das haben wir in die Regelung aufgenommen, die wir vorgeschlagen haben.\n\nEs ist nun einmal so, dass wir mit dem Auskunftsanspruch einen konkreten Anspruch definieren, den es zuvor im Gesetz so nicht gegeben hat, der aus anderen Rechtsquellen abgeleitet werden musste. Dass es Fallkonstellationen gibt, in denen die Wahrnehmung eines Auskunftsanspruchs nicht mehr verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, steht, glaube ich, au\u00dfer Frage. Darauf weisen wir hin. Im \u00dcbrigen w\u00e4re dies in der Praxis, auch bei einer anderen Formulierung, von Gerichten m\u00f6glicherweise ebenfalls so festgestellt worden.\n\nAlso: Wir nehmen die Rechtsprechung auf, die es dazu gibt. Dass in Ausnahmef\u00e4llen bei unzumutbarem Aufwand auch von der Erf\u00fcllung eines Auskunftsanspruchs abgesehen werden kann, halte ich f\u00fcr relativ realistisch.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":402,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Halina Wawzyniak.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":403,"sitzung":160,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrde gern noch einmal auf das urspr\u00fcngliche R\u00fcckrufrecht zur\u00fcckkommen; es geht um f\u00fcnf Jahre oder zehn Jahre. Sie haben versucht, zu erkl\u00e4ren, warum Sie den Zeitraum von f\u00fcnf Jahren auf zehn Jahre ausgeweitet haben. Sie haben im neuen \u00a7 40 a des Urheberrechtsgesetzes im Zusammenhang mit dem ausschlie\u00dflichen Nutzungsrecht noch eine Einschr\u00e4nkung vorgenommen, n\u00e4mlich: \u201egegen eine pauschale Verg\u00fctung\u201c. Da w\u00fcrde mich interessieren: Wie kommt es zu dieser Einschr\u00e4nkung, die vorher nicht vorgesehen war, zumindest nicht im Referentenentwurf?\n\nWenn wir schon beim neuen \u00a7 40 a sind, w\u00fcrde mich noch interessieren, wie Sie auf die Idee gekommen sind, dass ein zeitlich unbeschr\u00e4nktes Nutzungsrecht einger\u00e4umt werden kann, wenn das Werk nicht ver\u00f6ffentlicht werden soll. Also: Welche F\u00e4lle gibt es, in denen jemand ein zeitlich unbeschr\u00e4nktes Nutzungsrecht einr\u00e4umt, wenn das Werk nicht ver\u00f6ffentlicht werden soll?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703654,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Was die erste Frage angeht: Wir haben die pauschalierten Vertr\u00e4ge von der Zweitverwertungsregel ausgenommen, weil sie im Wesentlichen Fallgestaltungen im Buchverlagswesen und in der Musikindustrie betreffen. Dort werden in der Regel st\u00fcckzahlabh\u00e4ngige Vertr\u00e4ge abgeschlossen. Das hei\u00dft, die Autoren werden nach Auflage oder die Musiker nach dem Platten- oder CD-Verkauf entlohnt. Wir haben aufgrund der Mechanismen und der Mischkalkulation, die es in den Verlagen oder in Unternehmen der Musikbranche gibt, nicht die Auffassung gewonnen, dass es hier die gr\u00f6\u00dften Missst\u00e4nde gibt. Das hat sich im \u00dcbrigen auch daran gezeigt, dass es eine nicht unerhebliche Anzahl von Autoren gro\u00dfer, kleiner und mittlerer Verlage gegeben hat, die darauf hingewiesen haben, dass durch ein f\u00fcnfj\u00e4hriges R\u00fcckrufrecht neben den zus\u00e4tzlichen Rechten, die den Urhebern einger\u00e4umt werden, auch Gefahren drohen und insbesondere kleine und mittlere Verlage dadurch Probleme bekommen k\u00f6nnten. Wir haben uns deshalb entschlossen, von der Regelung, so wie wir sie urspr\u00fcnglich vorgesehen hatten, abzusehen. Es bleibt immer noch ein Mehrwert, n\u00e4mlich das Zweitverwertungsrecht f\u00fcr Urheber nach zehn Jahren, das es im jetzigen Gesetz so nicht gibt.\n\nDie Antwort auf die zweite Frage werde ich nachliefern, weil ich jetzt keine Zeit mehr habe.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":405,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Dann noch Frau Hupach und Herr Flisek.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":406,"sitzung":160,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":"1479","speaker_party":"linke","text":"Herr Minister Maas, ich komme noch einmal auf den Anspruch auf Auskunft und Rechenschaft zur\u00fcck, und zwar auf die sogenannte Kannregelung, die Sie jetzt vorschlagen, und darauf, dass der Anspruch zus\u00e4tzlich auf den Fall der entgeltlichen Nutzung beschr\u00e4nkt wird. Sie haben eben gesagt, dass manchmal die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit nicht gegeben ist. Wie w\u00fcrden Sie das definieren? K\u00f6nnten Sie einmal n\u00e4her erl\u00e4utern, nach welchen Kriterien die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit festgestellt werden soll und warum es zu dieser Kannregelung kommt?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703657,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es gibt ganz einfach F\u00e4lle, in denen Kosten und Nutzen au\u00dfer Verh\u00e4ltnis stehen. Wenn jemand zu einem Vertrag, bei dem es um 100 Euro geht, einen Auskunftsanspruch geltend macht, der einen Verlag oder einen Sender \u00fcber Monate besch\u00e4ftigt, dann, glaube ich, ist das unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Ehrlich gesagt glaube ich, dass in einem solchen Fall zwischen den Vertragspartnern bzw. ehemaligen Vertragspartnern auch eine g\u00fctliche Regelung m\u00f6glich sein m\u00fcsste, weil es sich um nicht so gro\u00dfe Betr\u00e4ge handelt. Wenn es also darum geht, Kleinstbetr\u00e4ge zu erstreiten, und daf\u00fcr ein gro\u00dffl\u00e4chiges Auskunftsersuchen geltend gemacht wird, sind wir der Auffassung, dass es sinnvoller ist, das au\u00dferhalb eines Auskunftsersuchens einvernehmlich zu regeln. Auf jeden Fall glauben wir, dass es eine Grenze gibt, die im \u00dcbrigen auch die Rechtsprechung ableitet, n\u00e4mlich dass die Geltendmachung des Auskunftsersuchens nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein darf. Ins Verh\u00e4ltnis gesetzt werden muss das, was es m\u00f6glicherweise an Nachzahlung gibt, und das, was die Erf\u00fcllung des Auskunftsanspruchs beim Verwerter an Kosten verursacht.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":408,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Maas. - Als Letzter zu diesem Thema hat Christian Flisek die Fragem\u00f6glichkeit.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-flisek-0","sequence":409,"sitzung":160,"speaker":"Christian Flisek (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Flisek","speaker_fp":"christian-flisek","speaker_key":"1508","speaker_party":"spd","text":"Herr Bundesminister Maas, Sie haben gesagt, im Gesetzentwurf sei eine St\u00e4rkung der gemeinsamen Verg\u00fctungsregeln vorgesehen. Auf der anderen Seite steht die Durchsetzung dieser gemeinsamen Verg\u00fctungsregeln in Form einer Verbandsklage. Auf Verwerterseite finden sich ausreichend m\u00e4chtige Organisationen wieder, die f\u00fcr eine solche Verbandsklage durchaus auf der Passivseite stehen k\u00f6nnten. Wie ist die Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung: Sind die Kreativen, die Urheber auch ausreichend organisiert, um von diesem Verbandsklageinstrument in der gew\u00fcnschten Form Gebrauch machen zu k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703660,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, dass es bei den Kreativen grunds\u00e4tzlich keinen gr\u00f6\u00dferen Drang zur Organisation in Verb\u00e4nden gibt. Das hat etwas mit dem Selbstverst\u00e4ndnis in den unterschiedlichen Branchen zu tun. Wir w\u00fcrden uns w\u00fcnschen, dass sich mehr Kreative, also Urheber, in Verb\u00e4nden zusammenschlie\u00dfen, weil das die Schlagkraft der Verb\u00e4nde und damit auch die Rechtsdurchsetzung der Urheber verbessern w\u00fcrde. Letztlich ist das aber eine Entscheidung, die jeder selber treffen muss. Wir glauben, dass wir es ihnen mit den Rechten, die wir jetzt einger\u00e4umt haben, noch deutlich attraktiver gemacht haben, einem Verband anzugeh\u00f6ren. Mich w\u00fcrde nicht wundern, wenn sich Kreative an der einen oder anderen Stelle aufgrund der neuen Rechtslage entschlie\u00dfen, Verb\u00e4nden beizutreten. Ich pers\u00f6nlich w\u00fcrde das begr\u00fc\u00dfen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":411,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zum Fragekomplex \u201eThemen der heutigen Kabinettssitzung\u201c. - Katja Keul.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":412,"sitzung":160,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich habe eine Frage zu der Reform des \u00a7 179 StGB, also zum Sexualstrafrecht. Dies war heute auch Gegenstand der Kabinettssitzung. Ich w\u00fcrde gerne von Ihnen wissen, warum Sie sich auf den Tatbestand des sexuellen Missbrauchs von Widerstandsunf\u00e4higen berufen, der zudem nach dem neuen Gesetzentwurf einen niedrigeren Strafrahmen hat als die Vergewaltigung einer gesunden Person. Das verstehe ich nicht. In der Begr\u00fcndung hei\u00dft es:\n\nDer \u2026 niedrigere Strafrahmen rechtfertigt sich daraus, dass der T\u00e4ter des \u00a7 177\n\n- das ist die Vergewaltigung -\n\nzus\u00e4tzlich einen entgegenstehenden Willen des Opfers durch Zwang beugen muss und daher wegen N\u00f6tigung mit einer Mindestfreiheitsstrafe von einem Jahr rechnen muss.\n\nDemgegen\u00fcber muss der T\u00e4ter, der einen Widerstandsunf\u00e4higen vergewaltigt, den Widerstand nicht \u00fcberwinden und wird deswegen milder bestraft.\n\nDas ist doch eine Diskriminierung behinderter Personen. Das wurde schon immer am \u00a7 179 StGB kritisiert. Sie behalten das aber ausdr\u00fccklich bei. Warum?","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703663,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal will ich darauf hinweisen, dass mit dem Gesetzentwurf \u00fcberhaupt erst eine Rechtsgrundlage daf\u00fcr geschaffen wird, dass geistig behinderte Menschen zuk\u00fcnftig durch das Strafgesetzbuch besser gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Bisher ist es gar nicht m\u00f6glich, geistig behinderte Menschen zu \u201evergewaltigen\u201c, weil sie nach der Rechtsprechung und den Rechtsgrundlagen gar keinen entgegenstehenden Willen bilden k\u00f6nnen. Das wird in diesem Gesetzentwurf aufgehoben. Damit wird die Rechtsgrundlage ver\u00e4ndert, auf der entschieden wird.\n\nDass es einen unterschiedlichen Strafrahmen gibt, hat etwas damit zu tun, dass die Widerstandshandlungen in unterschiedlicher Intensit\u00e4t wahrgenommen werden, und wird durch die Definition in der Begr\u00fcndung gerechtfertigt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":414,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die n\u00e4chste Frage hat Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":415,"sitzung":160,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Herr Maas, es kann uns doch nicht zufriedenstellen, wenn Sie sagen: \u201eBisher war es nicht strafbar; deshalb machen wir das jetzt hier\u201c, und das sollen wir gut finden. Das bedeutet ja, dass Sie diese Regelung im Jahr 2016 so anlegen, dass sie im Hinblick auf behinderte Menschen, behinderte Frauen und M\u00e4dchen, nicht diskriminierungsfrei ist.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703666,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich finde schon, dass das einen Unterschied macht, da die Einordnung einer Handlung, deren Unwertgehalt nach unserer Auffassung eindeutig zu bestrafen ist, in der Vergangenheit von vielen Bundesregierungen unterschiedlicher Couleur nie ge\u00e4ndert worden ist.\n\nWir \u00e4ndern das jetzt. Es ist ein deutlicher rechtspolitischer Fortschritt, dass wir auch nach der Art der Widerstandsleistung differenzieren und danach, dass bestimmte Personen gar keinen Widerstand leisten, weil sie ihn nicht leisten k\u00f6nnen. Das ist der tiefere Gehalt dieses Gesetzes. Wir m\u00fcssen auch bei Menschen, die nicht behindert sind, differenzieren, ob sie \u00fcberrascht werden oder keinen Widerstand leisten, weil sie bef\u00fcrchten, dass ihnen noch mehr Gewalt angetan wird, oder sich irgendwo befinden, wo keine Hilfe absehbar ist, oder ihnen mit dem Verlust des Arbeitsplatzes gedroht wird. Das alles sind Umst\u00e4nde, die unterschiedlich behandelt werden. Deshalb haben wir auch unterschiedliche Strafrahmen. Wenn ein durchgef\u00fchrter Widerstand mit Gewalt innerhalb einer sexuellen N\u00f6tigung oder einer Vergewaltigung \u00fcberwunden wird, dann erh\u00f6ht das den Unwertgehalt der Tat noch einmal. Das rechtfertigt unserer Auffassung nach unterschiedliche Strafrahmen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":417,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister. - Katja Keul, noch einmal dazu? - Gut.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":418,"sitzung":160,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Noch einmal zu demselben Gesetzentwurf, hier aber eine andere Passage. Es geht darum, dass die Istanbul-Konvention des Europarates umgesetzt werden soll und es nicht mehr auf eine Widerstandsleistung des Opfers ankommen soll. Jetzt behalten Sie in Ihrem Gesetzentwurf bei, dass es auf den Widerstand ankommt. Sie schreiben sogar in der Begr\u00fcndung: Aufgrund der Verkn\u00fcpfung zwischen \u00dcbel und Widerstand mit den Worten \u201eim Falle eines Widerstandes\u201c werden nur solche F\u00e4lle erfasst, bei denen das Opfer die sexuelle Handlung zwar eigentlich ablehnt, aber den Widerstand wegen der Furcht vor dem empfindlichen \u00dcbel gleichwohl unterl\u00e4sst. Gleichzeitig werden hierdurch F\u00e4lle ausgeschlossen, in denen das Opfer lediglich ein \u00dcbel bef\u00fcrchtet, das mit dem Widerstand in keinem Zusammenhang steht. - Das verstehe ich nicht. In Zukunft muss das Opfer wieder beweisen, dass das \u00dcbel mit dem Widerstand zusammenh\u00e4ngt und warum es keinen Widerstand geleistet hat. Das sollte doch gerade ge\u00e4ndert werden.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703669,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nein, wir haben im Gesetzentwurf keine Beweislastumkehr vorgenommen, weil das unter keinem Gesichtspunkt sinnvoll oder vertretbar gewesen ist, auch nicht bei diesen Straftatbest\u00e4nden, auch wenn die deutsche Rechtsprechung in der Vergangenheit bez\u00fcglich Sexualdelikte sehr restriktiv gewesen ist,","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":420,"sitzung":160,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Nach der Beweislastumkehr hat sie gar nicht gefragt!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703671,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"weil es sich im Wesentlichen um Straftaten aus dem pers\u00f6nlichen Nahbereich gehandelt hat. Deshalb haben wir neben dem nichtvorhandenen Einverst\u00e4ndnis - das ist nat\u00fcrlich auch in dieser Regelung abgebildet - weiterhin darauf abgestellt, dass Widerstandshandlungen vorgenommen werden k\u00f6nnten. Sie m\u00fcssen aber nicht mehr vorgenommen werden. Wir haben in einem langwierigen Prozess mit allen Landesjustizverwaltungen in der Gerichtspraxis noch einmal \u00fcberpr\u00fcft, wo die Schutzl\u00fccken bei der Vergewaltigung sind. Was f\u00fchrt dazu, dass nur 8 Prozent der angezeigten Vergewaltigungen wirklich einer Verurteilung zugef\u00fchrt werden? Das hat etwas damit zu tun, dass die Rechtsprechung grunds\u00e4tzlich restriktiv ist, weil es sich um Straftaten aus dem pers\u00f6nlichen Nahbereich handelt. Deshalb haben wir die Fallgestaltungen, um die es geht, genau beschrieben. Um welche F\u00e4lle es geht, zum Beispiel \u00dcberraschungsmomente, steht im Tatbestand. Wir sind fest davon \u00fcberzeugt, dass es zu h\u00e4ufigeren In-dubio-pro-reo-Entscheidungen f\u00fchren wird, wenn man sich auf den subjektiven Tatbestand beschr\u00e4nkt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":422,"sitzung":160,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich doch gar nicht gesagt!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703673,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Deshalb und weil mir niemand, der die reine Nein-hei\u00dft-nein-L\u00f6sung propagiert, einen Fall genannt hat, der von dem Tatbestand, wie wir ihn heute beschlossen haben, nicht erfasst wird, glaube ich, dass das Ergebnis das gleiche sein wird. In der Praxis und der Anwendung wird die Verurteilungsquote durch das, was wir heute im Kabinett beschlossen haben, deutlich besser angehoben","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":424,"sitzung":160,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Es geht nicht nur um die Verurteilungsquote!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703675,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"als durch andere Tatbestandsformulierungen, die rein subjektiv sind.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":426,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Britta Ha\u00dfelmann, bitte.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":427,"sitzung":160,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Minister, wir haben gar nicht von Beweislastumkehr gesprochen. Wir haben Sie vielmehr gefragt, warum Sie an der Stelle eigentlich den Nachweis der betroffenen Frauen und M\u00e4dchen durch die Formulierung, die meine Kollegin Keul vorgetragen hat, so belassen, wie es Status quo ist. Bei uns spricht niemand von Beweislastumkehr. Drehen Sie das Argument also nicht um.\n\nZudem hat mich Ihre Erl\u00e4uterung im Hinblick auf die behinderten Menschen in keiner Weise \u00fcberzeugt. Eigentlich m\u00fcssten wir doch sagen: Behinderte Betroffene sind besonders schutzbed\u00fcrftig. - Die Logik, hier eine andere Argumentation f\u00fcr ein m\u00f6glicherweise geringeres Strafma\u00df anzusetzen oder die Strafbarkeit \u00fcberhaupt herabzusetzen, kann ich nicht nachvollziehen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703678,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weil behinderte Menschen besonders schutzbed\u00fcrftig sind, haben wir sie \u00fcberhaupt an dieser Stelle gesondert in den Geltungsbereich des Strafrechtes aufgenommen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":429,"sitzung":160,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber mit einem niedrigeren Strafma\u00df!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703680,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vorher ist das nicht getan worden. Wer es vorher h\u00e4tte tun wollen, h\u00e4tte es zu bestimmten Regierungszeiten auch tun k\u00f6nnen. Es ist aber nicht geschehen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":431,"sitzung":160,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ja, da war Ihre Partei auch dabei! Dann fragen Sie sich mal, woran das lag!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703682,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Deshalb finde ich, dass man durchaus darauf hinweisen darf, dass wir eine verbesserte Rechtslage und mehr Schutz f\u00fcr behinderte, insbesondere geistig behinderte Menschen schaffen, die bisher beim Straftatbestand der Vergewaltigung \u00fcberhaupt nicht gesondert vom Strafrecht erfasst worden sind.\n\nZur Frage der Beweisf\u00fchrung. Nat\u00fcrlich \u00e4ndern wir mit dem Gesetz auch ma\u00dfgeblich die Regelungen zur Beweiserbringung. Wir drehen nicht die Beweislast um - das wollen sicherlich auch Sie nicht fordern -, aber wir definieren genau die F\u00e4lle, in denen der Straftatbestand erf\u00fcllt ist, ohne dass k\u00f6rperlicher Widerstand geleistet wurde: bei einem \u00dcberraschungsmoment oder wenn gedroht wurde oder wenn mit noch mehr Gewaltanwendung gerechnet werden musste. Die Opfer k\u00f6nnen sich darauf st\u00fctzen; die F\u00e4lle sind im Gesetzentwurf in detaillierter Form zusammengefasst. Damit werden die Beweisbarkeit und die Beweisf\u00fchrung f\u00fcr die Opfer deutlich erleichtert.\n\nNach wie vor gilt: Die L\u00e4nder, die die L\u00f6sung eines rein subjektiven Tatbestands gew\u00e4hlt haben, in denen man sich also auf eine reine Nein-hei\u00dft-nein-L\u00f6sung beschr\u00e4nkt hat - auch sie wird in der parlamentarischen Debatte eine Rolle spielen -, k\u00f6nnen nicht darauf zur\u00fcckblicken, dass sich die Verurteilungsquoten damit wesentlich ver\u00e4ndert haben. Ich halte das Risiko f\u00fcr zu gro\u00df, dass es in diesem Falle zu h\u00e4ufig In-dubio-pro-reo-Entscheidungen gibt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":433,"sitzung":160,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ist doch egal!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703684,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Deshalb halten wir es aus dem Blickwinkel, den Schutz f\u00fcr Frauen vor sexueller Gewalt zu verbessern, f\u00fcr richtig, den Tatbestand genauer zu beschreiben, die Beweisf\u00fchrung f\u00fcr die Opfer zu erleichtern und damit die Verurteilungsquote endlich zu erh\u00f6hen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":435,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister. - Wir haben damit den Bereich der Fragen zur heutigen Kabinettssitzung beendet.\n\nIch komme jetzt zu der Frage, ob es dar\u00fcber hinaus Fragen an die Bundesregierung gibt. - Kollegin K\u00fcnast hat sich gemeldet, der ich hiermit das Wort erteile.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":436,"sitzung":160,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Gef\u00fchlt zehnmal, real wahrscheinlich erst f\u00fcnfmal habe ich gelesen, dass morgen ein gro\u00dfer Justizgipfel stattfindet, verbunden mit dem Willen, der Welle von politisch motivierter Gewalt etwas entgegenzusetzen. Meine Frage lautet nun: Welche positiven Beschl\u00fcsse haben wir morgen zu erwarten? Ich gehe einmal davon aus, dass allein ein besserer Informationsaustausch, eine bessere statistische Erfassung und ein bisschen Richterfortbildung oder die Mitteilung, was Sie in Bezug auf Hate Crime schon gemacht haben, aber Facebook noch nicht umgesetzt hat, nicht das Ergebnis des morgigen gro\u00dfen Justizgipfels sein kann. Deshalb frage ich Sie: Wird es seitens des Bundes morgen die Ank\u00fcndigung geben, im Bundesbereich eine bessere Personalausstattung zu schaffen? Wird es morgen die Ank\u00fcndigung geben, mehr Sach- und Personalmittel f\u00fcr ein fl\u00e4chendeckendes Programm gegen rechtsextreme Gewalt zur Verf\u00fcgung zu stellen? Sonst macht die ganze Veranstaltung keinen Sinn.\n\nIch will die Frage anschlie\u00dfen: Hat es eigentlich intern \u00c4rger dadurch gegeben, dass nunmehr spontan die Innenminister dazukommen, aber nur Vertreterinnen und Vertreter der Gro\u00dfen Koalition die morgige Pressekonferenz bestreiten und dass das Schwesig-Ministerium wiederum nicht beteiligt ist? Ich verstehe nicht, was da gerade personell passiert.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":437,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703688,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df nicht, inwiefern Sie nicht verstehen, was da personell passiert. Was der Justizgipfel morgen beschlie\u00dfen wird, kann ich Ihnen im Voraus jetzt nicht sagen.\n\nIhre Frage war, ob der Bund beschlie\u00dft, dass es mehr Personal geben wird. Ich kann Ihnen sagen: Der Bund braucht das gar nicht mehr zu beschlie\u00dfen, sondern der Bund hat das bereits getan und wird es auch in den kommenden Haushaltsjahren tun. Wir haben das Personal bei den Gerichten - beim BGH, im \u00dcbrigen auch bei den Strafsenaten - aufgestockt, der Generalbundesanwalt hat mehr Geld bekommen, ebenso die Bundespolizei. Der Bund hat das also l\u00e4ngst getan. Insofern brauchen wir das gar nicht zu beschlie\u00dfen.\n\nIch werde Ihre Frage gerne zum Anlass nehmen, den Kolleginnen und Kollegen aus den L\u00e4ndern mitzuteilen, dass es im Bundestag als sinnvoll erachtet wird, die Justiz personell und auch organisatorisch besser auszustatten. Da ist ja auch wirklich etwas dran.\n\nSie haben angesprochen, dass die Innenminister am Gipfel teilnehmen, und gefragt, ob es irgendwelchen \u00c4rger gegeben hat. Keine Ahnung, ich wei\u00df es nicht. Bei mir hat sich keiner gemeldet. Ich habe darum gebeten, dass die Innenminister sowie das BKA oder der Generalbundesanwalt vertreten sind und jeweils berichten, weil auf der Tagesordnung der Innenministerkonferenz regelm\u00e4\u00dfig Ma\u00dfnahmen gegen extremistische Gewalt oder gegen islamistischen Terrorismus stehen. Wir wollen uns im Rahmen der Konferenz besser mit den Kolleginnen und Kollegen austauschen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":439,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin K\u00fcnast, Sie haben dazu noch eine weitere Frage.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":440,"sitzung":160,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Herr Maas, ver\u00e4ppeln kann ich mich alleine.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703691,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das wei\u00df ich nicht.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":442,"sitzung":160,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich kann mir nicht vorstellen, dass die Landesminister bis vor zwei Tagen nicht wussten, dass auch die Innenminister teilnehmen sollen. Ich kann mir nicht vorstellen, dass Sie das mit denen nicht absprechen. Eine gemeinsame Sitzung l\u00e4uft doch wohl nicht so ab, dass Sie den Landesministern durch Zufall zukommen lassen, wer sonst noch alles an der Veranstaltung teilnimmt; das w\u00e4re zumindest schwer unh\u00f6flich.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":443,"sitzung":160,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Man wei\u00df es nicht!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":444,"sitzung":160,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wie gesagt: Ver\u00e4ppeln kann ich mich alleine. Sie glauben doch nicht im Ernst, dass irgendjemand hier im Raum glaubt, Sie w\u00fcrden morgen nicht vorbereitet in die Sitzung gehen und w\u00fcrden den L\u00e4ndern nicht schon einen Vorschlag f\u00fcr ein Abschlusspapier vorgelegt haben; denn zur Pressekonferenz haben Sie ja schon eingeladen. Kein Mensch glaubt, dass Sie das so freih\u00e4ndig tun. Deshalb frage ich noch einmal: Werden Sie selber oder andere Bundesvertreter morgen konkret vorschlagen, dass die Bundesmittel f\u00fcr Pr\u00e4ventionsprojekte im Bereich rechtsextreme Gewalt oder f\u00fcr Aussteigerprogramme ausgeweitet werden sollen? - Nach Richtern habe ich gar nicht gefragt.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":445,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703696,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielleicht w\u00e4re es aber sinnvoll, auch nach den Richtern zu fragen.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":447,"sitzung":160,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich noch eine Frage habe!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703698,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau K\u00fcnast, Sie k\u00f6nnen noch dreimal fragen: Ich werde hier nicht pr\u00e4ventiv erkl\u00e4ren, was der Justizgipfel morgen beschlie\u00dfen wird, und ich werde auch nicht erkl\u00e4ren, was die Bundesregierung dort vorschlagen wird.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":449,"sitzung":160,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Es geht nicht um Beschl\u00fcsse, es geht um Positionen!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703700,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":160,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich sind wir dabei, mit den Kolleginnen und Kollegen aus den L\u00e4ndern die Themen festzulegen, m\u00f6glicherweise auch Themen, bei denen wir besondere Dinge beschlie\u00dfen. Das bleibt aber dem vorbehalten, was mit den Kolleginnen und Kollegen morgen diskutiert und beschlossen wird. Vom Vorgehen her hielte ich es f\u00fcr mehr oder weniger grenzwertig, wenn man sich am Tag vorher vor den Bundestag stellte und erkl\u00e4rte, was die 16 Justizminister der L\u00e4nder gemeinsam mit dem Bundesjustizminister zu beschlie\u00dfen haben.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":451,"sitzung":160,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Information f\u00fcr Parlamentarier!","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":452,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weiteren Fragen. Dann beende ich die Befragung der Bundesregierung.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/7841\n\nIch rufe die m\u00fcndlichen Fragen in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. F\u00fcr die Beantwortung steht die Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Caren Marks zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 1 der Kollegin Dr. Franziska Brantner auf:\n\nMit welcher Begr\u00fcndung ist die Ausweitung des Anwendungsbereiches in Artikel 1 \u00a7 1 des Referentenentwurfs zum Gesetz der Neuregelung des Mutterschutzes nicht mehr f\u00fcr Sch\u00fclerinnen, Studentinnen und Praktikantinnen vorgesehen, und unter welchen Voraussetzungen sieht das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend in Absprache mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung die M\u00f6glichkeit, Sch\u00fclerinnen, Studentinnen und Praktikantinnen erneut in den Anwendungsbereich des Artikels 1 \u00a7 1 des Referentenentwurfs zum Gesetz der Neuregelung des Mutterschutzes einzubeziehen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Befragung der Bundesregierung","top_id":14783,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":453,"sitzung":160,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":"1736","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kollegin Dr. Brantner, vielen Dank f\u00fcr Ihre Frage, die ich gerne beantworte. Der Gesetzentwurf zur Neuregelung des Mutterschutzrechts befindet sich zurzeit in der Ressortabstimmung und wurde Anfang M\u00e4rz, genauer gesagt, am 3. M\u00e4rz, an die L\u00e4nder und Verb\u00e4nde zur Stellungnahme versandt. Vor dem Hintergrund der noch nicht abgeschlossenen Abstimmungsprozesse ist es zu diesem Zeitpunkt nicht m\u00f6glich, n\u00e4here Ausk\u00fcnfte zur Einbeziehung von Studentinnen, Praktikantinnen und Sch\u00fclerinnen zu geben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":454,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brantner, Sie haben eine Nachfrage. Bitte sehr.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":455,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie werden trotzdem nicht leugnen k\u00f6nnen, dass in den urspr\u00fcnglichen Entw\u00fcrfen Studentinnen und Sch\u00fclerinnen Teil der Neuerung waren. In dem Entwurf, den Sie jetzt versendet haben, sind diese Gruppen aber offensichtlich nicht mehr dabei.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":456,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":457,"sitzung":160,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":"1736","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin, ich kann meine Antwort nur wiederholen: Der Entwurf ist an die entsprechenden Verb\u00e4nde versandt. Er befindet sich in der Ressortabstimmung. Genau wegen dieses Prozederes ist es nicht \u00fcblich, an dieser Stelle und zu diesem Zeitpunkt n\u00e4here Ausk\u00fcnfte zu geben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":458,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr eine weitere Nachfrage hat die Kollegin Dr. Brantner das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":459,"sitzung":160,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Soweit wir vernehmen konnten, will Frau Ministerin Wanka diese Gruppen ausnehmen, weil sie bef\u00fcrchtet, dass aus dem Gesetz eine Mussregelung f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Studentinnen werden k\u00f6nnte. Wir haben extra unser Justiziariat gefragt. Es wurde eindeutig gesagt: Das war im urspr\u00fcnglichen Entwurf niemals ein Muss, sondern eine Option. Daher die Frage an Sie: Werden Sie sich als Familienministerium weiterhin daf\u00fcr einsetzen, dass Sch\u00fclerinnen und Studentinnen Teil dieses neuen Gesetzentwurfs sein werden?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":460,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":461,"sitzung":160,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":"1736","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Sehr geehrte Frau Kollegin, ich denke, die Haltung des Ministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu dieser Thematik ist - wie auch Ihren Ausf\u00fchrungen zu entnehmen ist - bekannt. Wir werden unsere Haltung zu dieser Thematik entsprechend unterf\u00fcttern. Wie gesagt, alles Weitere wird die Ressortabstimmung zeigen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":462,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Frage 2 der Kollegin Walter-Rosenheimer wird schriftlich beantwortet. Damit k\u00f6nnen wir den Gesch\u00e4ftsbereich dieses Ministeriums verlassen.\n\nF\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit liegt eine Frage, die Frage 3 der Kollegin Kathrin Vogler, vor. Diese wird ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. F\u00fcr die Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Norbert Barthle zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 4 des Kollegen Andrej Hunko wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zur Frage 5 des Kollegen Herbert Behrens:\n\nMit welcher Begr\u00fcndung hat der Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, Alexander Dobrindt, von der EU-Kommission gefordert, dass es \u201e\u201aohne eine weitere Verz\u00f6gerung\u2018 zur Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes \u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Pkw-Maut komme\u201c (Focus vom 5. M\u00e4rz 2016, \u201eDobrindt greift die EU an\u201c), und welche anderen Forderungen wurden seitens des Bundesverkehrsministers an die EU-Kommission erhoben?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":463,"sitzung":160,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Lieber Herr Kollege Behrens, die Infrastrukturabgabe ist mit dem Europarecht vereinbar. Die Kfz-Steuer f\u00e4llt eindeutig in die Zust\u00e4ndigkeit der Mitgliedstaaten und liegt damit au\u00dferhalb der Kompetenz der Europ\u00e4ischen Kommission.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":464,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, m\u00f6chten Sie eine Nachfrage stellen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":465,"sitzung":160,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident, es handelt sich dabei nicht im eigentlichen Sinne um eine Nachfrage, sondern nur um die Bitte, meine Frage zu beantworten. Ich habe danach gefragt, was f\u00fcr Verz\u00f6gerungen beispielsweise vonseiten der Europ\u00e4ischen Union kamen, weil Verkehrsminister Dobrindt - zumindest laut einer Pressemitteilung vom 5. M\u00e4rz - gesagt hat, dass die Europ\u00e4ische Kommission ohne weitere Verz\u00f6gerung zu einer Entscheidung kommen solle. Meine Frage war auch, welche Forderungen beispielsweise seitens des Bundesverkehrsministeriums an die Kommission gestellt worden sind, um diese Verz\u00f6gerung aufzul\u00f6sen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":466,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":467,"sitzung":160,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, wir haben auf das Aufforderungsschreiben der Kommission vom Juni des vergangenen Jahres fristgerecht geantwortet und damit die Kommission zur Einstellung des Verfahrens aufgefordert. Die Kommission hat uns daraufhin erneut mit Schreiben vom 11. Dezember 2015 gebeten, unsere Argumentation mit einem erg\u00e4nzenden Aufforderungsschreiben zu erweitern. Wir haben das fristgerecht getan mit Datum vom 2. Februar. Damit hat die Bundesregierung alle Mahnschreiben der Europ\u00e4ischen Kommission entsprechend fristgerecht beantwortet, ist auf die Vorw\u00fcrfe eingegangen und hat die Kommission auch zum z\u00fcgigen Fortgang des Verfahrens und zur Einstellung des Verfahrens aufgefordert.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":468,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, hat das Ihre Nachfrage beantwortet?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":469,"sitzung":160,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Damit w\u00e4re die urspr\u00fcngliche Frage beantwortet.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":470,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine weitere Nachfrage? - Dann haben Sie dazu das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":471,"sitzung":160,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, wenn es diese Nachfragen oder Nachforderungen seitens der EU-Kommission gegeben hat, k\u00f6nnen Sie etwas zu den Inhalten dieser Nachforderungen sagen? Welche Fragen hatten Sie in Ihren ersten Unterlagen noch nicht beantwortet, bei denen die EU-Kommission darauf gedr\u00e4ngt hat, doch bitte sch\u00f6n eine Position zu beziehen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":472,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":473,"sitzung":160,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, die Einwendungen der EU-Kommission bezogen sich insbesondere auf die Frage der Rechtskompatibilit\u00e4t mit Europarecht, weil hier Diskriminierung zugrunde gelegt wurde. Wir sind anderer Rechtsauffassung. Ich wiederhole: Nach unserer Rechtsauffassung ist die Zust\u00e4ndigkeit des Mitgliedstaates f\u00fcr die Kfz-Steuer gegeben. Dies f\u00e4llt nicht in die Zust\u00e4ndigkeit der Kommission. Weil wir zwei Gesetze gemacht haben, ein Infrastrukturabgabegesetz und ein Kfz-Steuergesetz, sind wir der Auffassung, dass unsere Gesetze europarechtskompatibel sind. Das haben wir in unserer Antwort an die Frau Kommissarin ausf\u00fchrlich so dargelegt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":474,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Wir kommen dann zur Frage 6 des Kollegen Behrens:\n\nIst die Bundesregierung bisher allen Aufforderungen der EU-Kommission zur Vorlage weiterer Informationen im Kontext des Vertragsverletzungsverfahrens zur Pkw-Maut nachgekommen (bitte unter Angabe der Informationsbegehren der EU-Kommission begr\u00fcnden), und auf welcher Stufe befindet sich dieses Vertragsverletzungsverfahren aktuell?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r Barthle, Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":475,"sitzung":160,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Da habe ich eine kurze Antwort: Ja, und das Vertragsverletzungsverfahren befindet sich in der ersten Stufe.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":476,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, Sie haben vermutlich noch eine Nachfrage. Deswegen haben Sie das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":477,"sitzung":160,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Ich m\u00f6chte den Zeitraum absch\u00e4tzen k\u00f6nnen. Es geht ja auch darum, dass in den entsprechenden Haushalten, also nicht nur im Haushalt 2016, sondern m\u00f6glicherweise auch in weiteren Haushalten, Pkw-Mauteinnahmen ber\u00fccksichtigt w\u00fcrden. Insofern interessiert mich, zu welchem Zeitpunkt damit zu rechnen ist, dass die Stufe 1 abgeschlossen ist, also die Position der Bundesregierung noch einmal erl\u00e4utert wurde. Dieser Stufe folgen m\u00f6glicherweise weitere Stufen, wenn die Antwort, die Sie an die EU-Kommission gerichtet haben, nicht ausreicht. K\u00f6nnen Sie mir einen Zeitraum nennen, in dem diese Verfahren \u00fcblicherweise abgeschlossen werden, wann m\u00f6glicherweise, bei einem unbefriedigenden Verlauf, die n\u00e4chste Stufe gestartet wird?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":478,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":479,"sitzung":160,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, einen konkreten Zeitraum kann ich Ihnen da leider nicht nennen; denn es ist so, dass f\u00fcr die Kommission im Unionsrecht keine Fristen f\u00fcr die einzelnen Schritte eines Vertragsverletzungsverfahrens vorgesehen sind. Das hei\u00dft, die Kommission entscheidet eigenst\u00e4ndig \u00fcber den weiteren zeitlichen Fortgang innerhalb eines Vertragsverletzungsverfahrens. Sie entscheidet auch eigenst\u00e4ndig - das liegt im Ermessen der Kommission -, welche Fristvorgaben seitens der Mitgliedstaaten einzuhalten sind. Das gilt auch f\u00fcr die Entscheidung, ob die Europ\u00e4ische Kommission vor den Europ\u00e4ischen Gerichtshof zieht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":480,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, haben Sie noch eine weitere Frage? - Dann haben Sie dazu das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":481,"sitzung":160,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Wir wissen, dass nach urspr\u00fcnglicher Planung zum 1. Januar 2016 die Pkw-Maut \u201escharf gestellt\u201c werden sollte; das war der Wortlaut des Bundesverkehrsministers. Jetzt meine Frage: Halten Sie es f\u00fcr realistisch, dass Ihre Pkw-Maut, die wir als Ausl\u00e4ndermaut bezeichnen, zum 1. Januar 2017 \u201escharf gestellt\u201c werden kann?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":482,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":483,"sitzung":160,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, ich glaube, Sie wissen so gut wie ich, dass wir alle rechtlichen H\u00fcrden \u00fcberwunden haben - der Deutsche Bundestag hat die Infrastrukturabgabe beschlossen, der Bundesrat hat sie beschlossen, der Bundespr\u00e4sident hat den Gesetzentwurf unterzeichnet -; nur die technische Umsetzung ist noch nicht erfolgt, weil wir die technische Umsetzung dann vornehmen, wenn wir Rechtssicherheit haben bez\u00fcglich der Europ\u00e4ischen Kommission, wenn also entweder das Vertragsverletzungsverfahren eingestellt wird oder ein entsprechendes Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs vorliegt, das unsere Rechtsauffassung best\u00e4tigt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":484,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege K\u00fchn hat eine Frage. - Sie haben das Wort, Herr Kollege.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703735,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":160,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Danke, Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, hier eine Frage zu stellen. Wie lange wird die technische Umsetzung, die Sie gerade angesprochen haben, nach Sch\u00e4tzungen des Ministeriums dauern?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":486,"sitzung":160,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege K\u00fchn, wir sind dabei, die notwendigen Vorarbeiten zu erledigen. Das hei\u00dft, man muss die Ausschreibung vorbereiten, man muss all das vorbereiten, was zur technischen Umsetzung notwendig ist. Da sind wir mittendrin. In dem Augenblick, in dem wir Rechtssicherheit haben, k\u00f6nnen wir relativ schnell, innerhalb weniger Monate - eine genaue Frist kann ich Ihnen nicht nennen -, die technische Umsetzung vornehmen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":487,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weiteren Nachfragen zur Frage 6.\n\nDie Frage 7 der Kollegin Sabine Leidig wird schriftlich beantwortet, ebenso die Fragen 8 und 9 des Kollegen Stephan K\u00fchn, die Frage 10 des Kollegen Matthias Gastel und die Frage 11 des Kollegen Oliver Krischer.\n\nIch bedanke mich sehr herzlich bei Herrn Staatssekret\u00e4r Barthle. Damit haben wir diesen Gesch\u00e4ftsbereich verlassen.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. F\u00fcr die Beantwortung steht der Herr Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Florian Pronold zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 12 des Kollegen Oliver Krischer wird schriftlich beantwortet, ebenso die Fragen 13 und 14 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl und die Frage 15 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn.\n\nIch rufe die Frage 16 des Kollegen Christian K\u00fchn auf:\n\nWerden Produkte wie Polystyrol, Textilien, Polsterm\u00f6bel, Kunststoffe mit HBCD zuk\u00fcnftig als Sonderm\u00fcll eingestuft bzw. klassifiziert, und, wenn ja, ab wann?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":488,"sitzung":160,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Kollege K\u00fchn hat gefragt, ob Produkte wie Polystyrol, Textilien, Polsterm\u00f6bel und Kunststoffe mit HBCD - das ist ein Stoff, der dazu dient, dass die Brandgefahr geringer ist - als Sonderm\u00fcll eingestuft bzw. klassifiziert werden, und, wenn ja, ab wann. Nach \u00a7 3 Absatz 1 der Abfallverzeichnis-Verordnung sind die Abfallarten im Abfallverzeichnis, deren Abfallschl\u00fcssel mit einem Sternchen versehen ist, gef\u00e4hrlich im Sinne des \u00a7 48 des Kreislaufwirtschaftsgesetzes. F\u00fcr Textilien und f\u00fcr M\u00f6bel sind keine Eintr\u00e4ge bei Abf\u00e4llen vorgesehen. Bei einigen Abf\u00e4llen, f\u00fcr die sowohl ein nichtgef\u00e4hrlicher als auch ein gef\u00e4hrlicher Abfallschl\u00fcssel gelistet ist, kommt es darauf an, ob ein bestimmter Grenzwert \u00fcberschritten wird. Das ist zum Beispiel bei polystyrolhaltigem D\u00e4mmmaterial oder Kunststoffen je nach Herkunftsbereich der Fall.\n\nDer Grenzwert f\u00fcr HBCD in Anhang IV der Verordnung der Europ\u00e4ischen Union 850\/2004, mit dem das Ziel verfolgt wird, HBCD aus dem Wertstoffkreislauf auszuschlie\u00dfen, wird voraussichtlich ab Herbst 2016 rechtswirksam sein.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":489,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege K\u00fchn, haben Sie eine Nachfrage dazu? Dann haben Sie das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703740,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":160,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ja, habe ich, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Pronold, HBCD wird ja, wie Sie gerade dargestellt haben, in Deutschland als Sonderm\u00fcll eingestuft, und zwar dann, wenn es in der Fassadend\u00e4mmung genutzt wurde. Seit wann ist der Bundesregierung bekannt, dass dieser Stoff HBCD in die PBT-Stoffe einzusortieren ist, also die Stoffe, die krebserregend sind, die als Sonderm\u00fcll zu klassifizieren sind? Warum wurde in der Vergangenheit die weitere Verwendung dieser Stoffe empfohlen, zum Beispiel \u00fcber die KfW und andere, durch die die Verwendung gef\u00f6rdert worden ist?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":491,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":492,"sitzung":160,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Der erste Punkt ist, dass wir es bei der Frage der D\u00e4mmung bisher immer den Bauherren \u00fcberlassen haben, welche Stoffe sie einsetzen, und dass wir das nicht bewertet haben.\n\nDer zweite Punkt ist, dass nach jetzigem Kenntnisstand - auch nach intensiven Untersuchungen des Umweltbundesamtes - keine Gesundheitsgef\u00e4hrdung vom Einsatz dieser Stoffe, zum Beispiel auch in D\u00e4mmplatten, f\u00fcr die Bewohner von Wohnungen oder H\u00e4usern ausgeht.\n\nDer dritte Punkt ist, dass wir EU-weit eine Verordnung haben, die, wie ich vorhin schon gesagt habe, das Ziel verfolgt, dass wir diesen Stoff ab einer bestimmten Konzentration aus dem Wertstoffkreislauf ausschlie\u00dfen und als Sonderm\u00fcll behandeln. Bisher war es so, dass diese D\u00e4mmplatten recycelt worden sind, auch wenn sie einen erh\u00f6hten Konzentrationswert hatten. Im Zuge dieses Entscheidungsprozesses, der auf der EU-Ebene begann, wurde diese Verordnung auf Wunsch des Bundesrates auch bei uns z\u00fcgig umgesetzt; unsere nationale Verordnung ist unterschrieben und tritt im Herbst 2016 in Kraft.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":493,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege K\u00fchn, m\u00f6chten Sie noch eine weitere Frage stellen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703744,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":160,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Es geht ja dann darum, wie man weiter sicherstellen kann, dass in Zukunft, wenn ged\u00e4mmt wird, wenn energetisch modernisiert wird, m\u00f6glichst Stoffe eingesetzt werden, die keine fatalen Folgewirkungen haben, die recycelbar sind, die weiter im Wertstoffkreislauf sein k\u00f6nnen, die wenig graue Energie haben, die m\u00f6glichst aus nachwachsenden Rohstoffen sind. Ich frage deswegen, weil Sie ja im Bauministerium sind und es auch dort die Frage gibt, wie man nachhaltiges Bauen schafft. Es ist ja gleichzeitig das Umweltministerium. Plant die Bundesregierung aufgrund der Erfahrungen in der Vergangenheit mit dem D\u00e4mmen, in Zukunft F\u00f6rderkriterien zu schaffen oder F\u00f6rderprogramme aufzulegen, die gezielt auf nachwachsende Rohstoffe setzen und damit auch den Einsatz nachwachsender Rohstoffe beim Bauen, Sanieren und D\u00e4mmen f\u00f6rdern?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":495,"sitzung":160,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Meine Ministerin hat sich bereits vor \u00fcber anderthalb Jahren an die KfW gewandt, um auch in der Frage der F\u00f6rderkriterien auf diese Problematik, \u00fcber die wir hier diskutieren, aufmerksam zu machen. Es gibt - das sage ich aus dem Ged\u00e4chtnis heraus, nicht aus meiner Vorbereitung - im Etat des Landwirtschaftsministeriums einen F\u00f6rdertatbestand f\u00fcr nachwachsende Rohstoffe in der D\u00e4mmung. Auch wir unterst\u00fctzen das in vielf\u00e4ltigen Forschungsvorhaben. Ich bin mir relativ sicher - das zeigen \u00fcbrigens auch die ersten Reaktionen aus der Wohnungswirtschaft -, dass die Klassifizierung von mit HBCD behandelten D\u00e4mmplatten als Sonderm\u00fcll dazu f\u00fchren wird, dass auch die Beteiligten in der Wirtschaft diese Dinge nicht mehr in dem Umfang einsetzen werden, wie sie das bisher machen, selbst wenn sie preislich ein St\u00fcck weit g\u00fcnstiger sind.\n\nIch gebe Ihnen recht, dass es eine ganze Menge Alternativen gibt. Das Problem ist, dass bisher alle preislich etwas h\u00f6her liegen als diese Materialien. Unser Ziel ist es, auch insgesamt nachhaltig zu wirtschaften. Der Bund geht, was den eigenen Geb\u00e4udebestand betrifft, positiv damit um, indem er ein sehr umfassendes Zertifizierungslabel anwendet, das insbesondere die nachhaltige Verwendung von Baustoffen sehr deutlich ausweist und zum Nachahmen anregt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":496,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zur Frage 17 des Kollegen Christian K\u00fchn. Diese Frage wird nach Anlage 4 unserer Gesch\u00e4ftsordnung - dort Nummer 2 Absatz 2 - ebenfalls schriftlich beantwortet. Dahinter verbirgt sich, dass der Inhalt dieser Frage einen Tagesordnungspunkt betrifft, den wir diese Woche debattieren. Deshalb erfolgt eine schriftliche Beantwortung.\n\nWir kommen zur Frage 18 des Kollegen Hubertus Zdebel:\n\nWie sieht angesichts der j\u00fcngst bekanntgewordenen Vorg\u00e4nge um die Ablagerung und den Transport von gef\u00e4hrlichen Bohrschl\u00e4mmen der nieders\u00e4chsischen Erd\u00f6l- und Erdgasindustrie in andere Bundesl\u00e4nder (vergleiche www.ndr.de\/nachrichten\/niedersachsen\/Bohrschlamm-Entsorgung-Niedersachsen,bohrschlamm140.html) die bundesweite Entsorgungsstrategie der Bundesregierung aus, und welche Schritte wird die Bundesregierung ergreifen, um die Probleme bei der Beseitigung der Bohrschl\u00e4mme zu l\u00f6sen und den Giftm\u00fclltourismus zu beenden?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":497,"sitzung":160,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Die Antwort der Bundesregierung auf Ihre Frage lautet, dass der Vollzug des Abfallrechts ausschlie\u00dflich der L\u00e4nderkompetenz unterliegt. Das gilt auch f\u00fcr die hier in Rede stehende Entsorgung von Bohrschl\u00e4mmen.\n\nEbenso ist es die alleinige Aufgabe der L\u00e4nder, im Rahmen der Abfallwirtschaftsplanung f\u00fcr ausreichende Entsorgungsanlagen zu sorgen, um eine gemeinwohlvertr\u00e4gliche Beseitigung zu gew\u00e4hrleisten. Die im l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Verbund stattfindende Entsorgung von gef\u00e4hrlichen Abf\u00e4llen - wie bei der Entsorgung von Bohrschl\u00e4mmen - ist \u00fcblich. Sie erm\u00f6glicht eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Entsorgung dieser Abf\u00e4lle in daf\u00fcr spezialisierten Anlagen. Nach den Informationen der Bundesregierung ist es so, dass sie im Einklang mit den abfallrechtlichen Vorgaben steht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":498,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Zdebel, ich vermute, Sie haben eine weitere Nachfrage. - Dann haben Sie das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":499,"sitzung":160,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Pronold, das Problem mit den Bohrschl\u00e4mmen aus der Erd\u00f6l- und Erdgasindustrie in Niedersachsen ist nat\u00fcrlich dramatisch. Sie wissen ja, dass Niedersachsen keine eigenen Deponien mehr vorhalten kann und es deswegen auch zu einem Export, sozusagen zu einem Giftm\u00fclltourismus quer durch die Republik, gekommen ist, unter anderem nach Nordrhein-Westfalen. Vor diesem Hintergrund w\u00fcrde ich sagen: Es mag ja sein, dass das alles legal ist. Nichtsdestotrotz habe ich Sie nach einer bundesweiten Strategie gefragt. Wenn es l\u00e4nder\u00fcbergreifend quasi eine Art Giftm\u00fclltourismus gibt, ist es nicht ausreichend, darauf hinzuweisen, dass das eine L\u00e4nderangelegenheit ist, sondern ich glaube, dass dort auch die Bundespolitik gefordert ist.\n\nEine konkrete Nachfrage stellt sich trotz alledem, zumindest f\u00fcr mich, und zwar zu den Sanierungspl\u00e4nen. Hat es bez\u00fcglich dieser Bohrschlammgruben Sanierungspl\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a7 13 Absatz 1 des Bundes-Bodenschutzgesetzes gegeben, sind also tats\u00e4chlich Sanierungspl\u00e4ne erstellt worden, bzw. in welchen F\u00e4llen ist es m\u00f6glicherweise zu Unterlassungen gekommen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":500,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":501,"sitzung":160,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Herr Zdebel, ich w\u00fcrde Ihnen auf diese Frage gerne detailliert schriftlich antworten. Mir ist aus vergangener Zeit - nicht aber aufgrund meiner Vorbereitung - nur im Ged\u00e4chtnis, dass nat\u00fcrlich bei verschiedensten Deponien in unterschiedlichen L\u00e4ndern Sanierungen stattgefunden haben. Wenn ich es richtig im Kopf habe, ist das \u00fcbrigens auch ein Grund daf\u00fcr, dass es keine M\u00f6glichkeiten mehr gibt, die Deponierung in Niedersachsen vorzunehmen. Ich werde erfragen, ob wir Kenntnisse haben, wie das in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern ist, und werde Ihnen die Antwort schriftlich geben.\n\nDar\u00fcber hinaus will ich darauf hinweisen, dass zumindest nach unserem Kenntnisstand eine Verbringung von Bohrschlamm aus Niedersachsen in zwei andere Bundesl\u00e4nder stattfindet, und zwar in daf\u00fcr geeignete Deponien, die auch werkseigen sind. Das hei\u00dft also, es findet eine Verbringung in andere Bundesl\u00e4nder statt.\n\nWichtig ist aber, dass diese Abf\u00e4lle sach- und fachgerecht entsorgt bzw. deponiert werden. Sowohl den Transport als auch die Deponierung m\u00fcssen die L\u00e4nder - so ist es nun einmal - gew\u00e4hrleisten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":502,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Zdebel, gen\u00fcgt Ihnen diese Antwort?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":503,"sitzung":160,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Ich habe noch eine weitere Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":504,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Jawohl. Dann haben Sie das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":505,"sitzung":160,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Pronold, ich habe noch eine weitere Nachfrage, weil das in der \u00d6ffentlichkeit jetzt auch eine Rolle spielt.\n\nSie wissen, dass diese Bohrschl\u00e4mme anfallen, wenn nach Erdgas bzw. Erd\u00f6l gebohrt wird, und hier stellt sich nat\u00fcrlich automatisch die Frage, was eigentlich mit Fracking ist.\n\nWir alle wissen, dass die Bundesregierung hier in erster Lesung den Entwurf eines - ich nenne es einmal so - Fracking-Erlaubnisgesetzes eingebracht hat, das seit einem Jahr quasi erst einmal auf Halde liegt und hier im Plenum nicht weiter behandelt worden ist. Wenn jetzt aber ein Fracking-Erlaubnisgesetz in Kraft treten sollte, von dem circa zwei Drittel der Fl\u00e4che der Bundesrepublik betroffen w\u00e4ren: Mit welchen Mengen an Bohrschl\u00e4mmen rechnen Sie dann, und wie stellt sich vor diesem Hintergrund die Entsorgungsproblematik dar?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":506,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":507,"sitzung":160,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Herr Zdebel, ich komme, wie Sie sich vorstellen k\u00f6nnen, zu einer v\u00f6llig anderen Bewertung als die, die Sie in Ihre Frage eingekleidet haben.\n\nDie Bundesregierung hat einen Gesetzentwurf vorgelegt, der den bisherigen Rechtszustand beseitigt, wonach beim Thema Fracking keine Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung vorgesehen war und es auch keine anderen Handhabungen gab, wenn eine Fracking-Aufsuchungserlaubnis beantragt worden ist. Dieser Gesetzentwurf, mit dem zum Beispiel auch die Sorgen um den Schutz des Wassers oder die Gesundheit von Menschen ernst genommen werden, wird im Bundestag demn\u00e4chst sicher abschlie\u00dfend beraten werden. Wir haben damit eine der h\u00e4rtesten Regulierungen vorgelegt, die es in Europa dazu gibt.\n\nWeil die wirtschaftliche Nutzung von Fracking darin \u00fcberhaupt nicht vorgesehen ist und es nur um Probebohrungen zur wirtschaftlichen Erprobung dieser Dinge geht, ist dort nicht von gr\u00f6\u00dferen Mengen Bohrschlamm auszugehen. Bis zum heutigen Tage ist auch noch nicht entschieden, in welchem Umfang es solche wissenschaftlichen Probebohrungen \u00fcberhaupt geben wird.\n\nWir haben auch noch keinerlei Mutma\u00dfungen dar\u00fcber angestellt, welche Mengen Bohrschlamm bei einer wirtschaftlichen Nutzung der Fracking-Technologie m\u00f6glich w\u00e4ren, weil es das Ziel unseres Gesetzentwurfes ist, dass genau dies nicht stattfindet.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":508,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, Sie haben eine weitere Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":509,"sitzung":160,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Kollege Pronold, Herr Staatssekret\u00e4r, ich komme aus Niedersachsen, und zwar aus der Region Rotenburg und Verden, wo es die Zwischenf\u00e4lle mit Fracking gegeben hat. Die entsprechenden Schl\u00e4mme und die sp\u00e4teren Fl\u00fcssigkeiten sind hier sehr wichtig.\n\nEine der vielen Fragen, die auch in Ihrer Fraktion st\u00e4ndig diskutiert werden, lautet: Gibt es M\u00f6glichkeiten, diese Abfallprodukte zu behandeln und letztendlich so zu entsorgen, dass sie f\u00fcr die Umwelt und f\u00fcr die Menschen ungef\u00e4hrlich sind? K\u00f6nnen Sie mir sagen, welche Ma\u00dfnahmen es daf\u00fcr schon gibt, inwieweit bundesweit entsprechende Anlagen installiert sind und welche Mengen dort vor- und nachbehandelt werden k\u00f6nnen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":510,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":511,"sitzung":160,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Bei aller Liebe zu Ihren Fragen, glaube ich, dass Sie Ihr Fragerecht an dieser Stelle ein bisschen \u00fcberdehnen, weil Fracking nicht Gegenstand der Frage insgesamt ist.\n\nIch will trotzdem zun\u00e4chst einmal darauf hinweisen, dass in dem Gesetzentwurf der Bundesregierung steht, dass beim Fracking zuk\u00fcnftig allenfalls nur leicht wassergef\u00e4hrdende Stoffe eingesetzt werden d\u00fcrfen. Daneben reden wir \u00fcber die Frage, was hier insgesamt herauskommt und wie man das wieder entsorgen kann.\n\nTheoretisch besteht zum Beispiel die M\u00f6glichkeit, eine h\u00f6here Salzbelastung des dortigen Lagerst\u00e4ttenwassers mit hohem Energieaufwand wieder zu beseitigen. Es gibt aber niemanden - auch nicht vonseiten der Umweltexperten -, der eine solche Behandlung fordert. Dies gilt vor allem dann, wenn das in sichere Regionen zur\u00fcckgepresst wird, in denen sich Wasser befindet, welches auch eine h\u00f6here Salzbelastung aufweist. Deswegen ist nach meinem Kenntnisstand beim Fracking bisher eine Reinigung, die zum Beispiel den Salzgehalt ver\u00e4ndert, nicht verpflichtend vorgesehen. Sie wird so wohl nicht praktiziert. Sehr wohl unterf\u00e4llt das aber, wenn toxikologische Belastungen von Bohrschl\u00e4mmen vorhanden sind, nach meinem Kenntnisstand den abfallrechtlichen Vorschriften und ist dann nat\u00fcrlich anders zu behandeln.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":512,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weiteren Nachfragen. Damit verlassen wir diesen Gesch\u00e4ftsbereich. - Herr Staatssekret\u00e4r Pronold, vielen Dank.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. F\u00fcr die Beantwortung der diesbez\u00fcglichen Fragen begr\u00fc\u00dfe ich Herrn Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Hans-Joachim Fuchtel.\n\nDie Fragen 19 und 20 des Abgeordneten Uwe Kekeritz werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 21 des Abgeordneten Niema Movassat auf:\n\nWelche Schl\u00fcsse zieht die Bundesregierung aus dem Bericht \u201eGlass Half Full: The State of Accountability in Development Finance\u201c (http:\/\/bankwatch.org\/sites\/default\/files\/glass-half-full.pdf, Seiten 124, 125), der der DEG (DEG: Deutsche Investitions- und Entwicklungsgesellschaft mbH) Verbesserungen bei ihrem Beschwerdemechanismus hinsichtlich Legitimit\u00e4t (legitimacy), Zugang (accessibility), Vorhersehbarkeit (predictability), gleichberechtigtem Zugang (equitability), Transparenz (transparency), \u00dcbereinstimmung mit Menschenrechten (rights compatibility) sowie fortlaufende Anpassung an gemachte Erfahrungen (lessons learned) empfiehlt (bitte um Erl\u00e4uterung, inwiefern die Bundesregierung die Notwendigkeit zur Verbesserung bei den einzelnen Punkten sieht und vorantreiben wird), und wird sie sich daf\u00fcr einsetzen, dass die DEG sich ebenso wie die niederl\u00e4ndische Entwicklungsbank FMO, mit der die DEG den Beschwerdemechanismus eingerichtet hat, dazu verpflichtet, die OECD Guidelines for Multinational Enterprises bei ihren Finanzierungen anzuwenden, in denen Menschenrechtsstandards st\u00e4rker verankert sind als bei den IFC-Richtlinien?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben jetzt die M\u00f6glichkeit, die Frage des Kollegen Movassat zu beantworten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":513,"sitzung":160,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Das BMZ sieht in Sachen Beschwerdemechanismus die DEG - an die Zuschauer gewandt, sage ich, dass es sich bei der DEG nicht um eine deutsche Eisenbahngesellschaft, sondern um eine gro\u00dfe Tochter der KfW handelt, die den Privatsektor bearbeitet - und auch das Institut, nach dem gefragt wurde, n\u00e4mlich die holl\u00e4ndische FMO, auf einem sehr guten Weg. Bis jetzt wurden solche Beschwerdemechanismen ausschlie\u00dflich bei multilateralen Banken zur Anwendung gebracht. Hier wird nun erstmals auf der Welt - soweit wir das \u00fcberhaupt recherchieren konnten - dieser Beschwerdemechanismus in bilateralen Funktionen bei Institutionen eingesetzt, die im Zusammenhang mit Entwicklungszusammenarbeit Finanzierungen vornehmen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":514,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Movassat, haben Sie eine weitere Frage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":515,"sitzung":160,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Ja, habe ich. Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich erhalte von der Bundesregierung immer wieder die Antwort, dass die DEG ganz tolle Umwelt-, Sozial- und Menschenrechtsstandards hat. Das will ich auch gerne glauben, Herr Staatssekret\u00e4r. Das Problem aber ist, dass alle Pr\u00fcfberichte nicht \u00f6ffentlich sind. Das hei\u00dft, wir haben keinen Zugang, um herauszufinden, ob das, was Sie sagen oder die DEG sagt, auch der Wahrheit entspricht.\n\nSie wissen ja: Vertrauen ist gut, Kontrolle ist besser, Herr Staatssekret\u00e4r. Daher lautet meine Frage, ob die Bundesregierung auch angesichts der Tatsache, dass es immer wieder in geh\u00e4uftem Ma\u00dfe Berichte dar\u00fcber gibt, dass DEG-Projekte fragw\u00fcrdige Finanzierungen beinhalten, gedenkt, die Pr\u00fcfberichte \u00f6ffentlich oder einer bestimmten eingeschr\u00e4nkten \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich zu machen. Das k\u00f6nnte zum Beispiel ein parlamentarischer Beirat der DEG sein. Oder es k\u00f6nnte irgendeine andere Art von Offenlegung der Umwelt- und Sozialrisikopr\u00fcfungen geben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":516,"sitzung":160,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege, wir sind da viel weiter, als Sie vermuten. Hier w\u00fcrde ein Blick ins Internet auch bei Ihnen die Erkenntnis noch etwas erweitern. Es gab eine Petition von FIAN und anderen. Hierzu hat der Deutsche Bundestag h\u00f6chst \u00f6ffentlich und mit Mehrheit festgestellt, dass die Ma\u00dfnahmen der Transparenz in sehr guter Weise realisiert wurden; denn genau das war Gegenstand dieser Petition. Wenigstens Ihren Kollegen sollten Sie glauben, wenn Sie uns schon nicht glauben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":517,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Movassat, sind die Fragen ausreichend beantwortet? Oder haben Sie noch eine Nachfrage?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":518,"sitzung":160,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich habe noch eine Nachfrage. - Herr Staatssekret\u00e4r, das \u00e4ndert ja nichts an der Problematik, dass die Pr\u00fcfberichte nicht zug\u00e4nglich sind. Das ist ja das Problem. Zum Beispiel gibt es immer wieder Berichte, dass die DEG bei Finanzierungen involviert ist, bei denen es zu Land Grabbing - zu sogenanntem Landraub - gekommen ist. Was das anbelangt, so hat die Bundesregierung auch die sogenannten freiwilligen Leitlinien zu Landnutzungsrechten der FAO aus 2012 mit unterst\u00fctzt. Sie wurden verabschiedet. Das Problem besteht darin, dass bis heute die KfW und auch die DEG nicht auf diese freiwilligen Leitlinien verpflichtet sind, obwohl die Bundesregierung diese die ganze Zeit \u00fcber gepusht bzw. nach vorne gestellt hat.\n\nImmer wenn ich danach frage - vielleicht werden Sie mir auch dieses Mal wieder das Gleiche wie seit zwei Jahren sagen -, h\u00f6re ich die Antwort: Das Institut f\u00fcr Menschenrechte soll schauen, wie man diese Leitlinien in der KfW bzw. in der DEG umsetzen kann. - Ich finde, zwei Jahre f\u00fcr eine Pr\u00fcfung von Leitlinien, die Sie unterst\u00fctzt haben, sind sehr lange. Deshalb ist meine ganz konkrete Frage: Gibt es einen Zeitplan, wann Sie diese Leitlinien endlich umsetzen?\n\nIch will Ihnen sagen: Es ist schwierig, private Unternehmen daf\u00fcr zu gewinnen, die freiwilligen Leitlinien f\u00fcr Landnutzungsrechte umzusetzen, wenn sie noch nicht einmal in den eigenen, hundertprozentig staatlichen Unternehmen umgesetzt werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":519,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":520,"sitzung":160,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Wir haben mit diesem Beschwerdemechanismus ein erstes Verfahren durchgef\u00fchrt. Dabei ging es um die indigenen V\u00f6lker in Panama und um die Ber\u00fccksichtigung von deren Interessen. Es hat sich gezeigt, dass deren Interessen gerechtfertigt sind. Es wurde im Rahmen der M\u00f6glichkeiten untersucht. Das gesamte Verfahren wurde h\u00f6chst transparent durchgef\u00fchrt. Solche Fragen werden jetzt in dieser Petition an den Deutschen Bundestag best\u00e4tigt.\n\nWas Sie aber wollen, ist etwas anderes. Sie m\u00f6chten gerne bei privaten Finanzierungen Transparenz, die so weit gehen soll, dass bis unter die Haut geschaut werden darf, was aber aufgrund des Bankgeheimnisses nicht m\u00f6glich ist.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":521,"sitzung":160,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Es geht um Menschenrechte, Herr Staatssekret\u00e4r!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":522,"sitzung":160,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Ich gebe zu bedenken, dass Sie vielleicht einer Partei angeh\u00f6ren, die dar\u00fcber l\u00e4nger nachdenken muss als die Partei, der ich angeh\u00f6re. Aber das Bankgeheimnis gilt nat\u00fcrlich auch bei solchen Engagements und muss gewahrt werden. Hier st\u00f6\u00dft auch Transparenz an ihre Grenzen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":523,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, Sie haben das Wort f\u00fcr eine Zusatzfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":524,"sitzung":160,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich glaube, dass das Bankgeheimnis - darin sind wir uns einig - nat\u00fcrlich nur vorgeschoben ist. Das haben wir auch in der ganzen Diskussion um Steuerhinterziehung erlebt. Aber irgendwann hat auch die CDU erkannt, dass sie ihre Klientel nicht uneingeschr\u00e4nkt sch\u00fctzen kann.\n\nIch habe eine konkrete Nachfrage. Die Frage meines Kollegen bezog sich auf einen Bericht \u00fcber ein DEG-finanziertes Staudammprojekt in Panama, wo entgegen verfassungsrechtlichen Bestimmungen die indigenen Gemeinden vor dem Beginn der Planungen f\u00fcr dieses Projekt eben nicht umfassend informiert, konsultiert und einbezogen wurden, was ihr Recht ist. Mit diesem Projekt aber droht ihnen die Existenzgrundlage entzogen zu werden.\n\nJetzt wurden die indigenen Gemeinden gefragt: Was hat sich denn nun nach der Einf\u00fchrung des Beschwerdeverfahrens bei der DEG ge\u00e4ndert? Sie haben einhellig geantwortet: Nichts hat sich ge\u00e4ndert. - Von daher frage ich: Wie effektiv ist ein Beschwerdeverfahren, wenn sich f\u00fcr die Betroffenen nichts \u00e4ndert? Was wollen Sie in dem konkreten Fall unternehmen, damit dieses Staudammprojekt nicht mithilfe der DEG auf Kosten der indigenen Gemeinden in Panama durchgesetzt wird, sondern dass deren indigene Rechte gesch\u00fctzt werden und in Einklang mit der Rechtslage stehen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":525,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, jetzt bitte ich Sie, die Frage der Kollegin H\u00e4nsel zu beantworten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":526,"sitzung":160,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Sie haben die Frage suggestiv gestellt. Deswegen habe ich zwei M\u00f6glichkeiten, Ihnen zu antworten. Zun\u00e4chst einmal erkl\u00e4re ich das System. Wenn Sie mir dann eine Zusatzfrage stellen, kann ich gerne auch etwas zu dem ganz konkreten Fall sagen.\n\nWie also geht ein solches Verfahren vor sich? Zun\u00e4chst einmal wird durch ein unabh\u00e4ngiges Expertengremium gepr\u00fcft, ob eine individuelle Betroffenheit des Beschwerdef\u00fchrers vorliegt. Dann wird der Sachverhalt gepr\u00fcft. Die Entscheidungen in Konsultation mit der Beschwerdef\u00fchrung und den gef\u00f6rderten Unternehmen werden dann vorbereitet. Dazu gibt es zun\u00e4chst einmal eine Mediation, um eine einvernehmliche L\u00f6sung herzustellen, oder es wird gepr\u00fcft, ob die Richtlinien, Vorgaben und Standards beachtet wurden, \u201eCompliance Review\u201c genannt. Am Ende erscheint ein Abschlussbericht des Panels, der in die Jahresberichte zum Mechanismus einflie\u00dft. Das ganze Verfahren ist \u00f6ffentlich.\n\nIch wei\u00df nicht, wo in diesem Verfahren L\u00fccken sind. Sie sollten dieses Verfahren in der Praxis anhand der Mechanismen nachvollziehen. Sie sollten versuchen, solche Finanzierungen nicht durch \u00dcberforderungen zu behindern. Auf der Welt brauchen wir n\u00e4mlich mehr solcher Finanzierungen und nicht weniger. Derzeit kommen weltweit 15 Prozent der Wertzufl\u00fcsse aus dem \u00f6ffentlichen Sektor und 85 Prozent aus dem privaten Sektor. Wenn wir diese alle ausschlie\u00dfen und alles so kompliziert machen, dann werden wir die Entwicklungspolitik schw\u00e4chen, statt sie zu st\u00e4rken. Wir brauchen aber ihre St\u00e4rkung. Das zeigt sich jeden Tag beim Fernsehen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":527,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Zdebel, Sie haben eine weitere Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":528,"sitzung":160,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben eigentlich die Frage \u00fcberhaupt nicht beantwortet. Es geht um die indigenen Gemeinden in Panama und darum, wie es ihnen damit geht. Deswegen frage ich noch einmal ganz konkret nach und bitte Sie darum, die Frage, wie die Lage der indigenen Gemeinden in Panama aussieht, ganz konkret zu beantworten.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":529,"sitzung":160,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Das tue ich gerne. Danke, dass Sie mir die Chance dazu geben. Es ging um das Vorhaben Barro Blanco, ein Wasserkraftwerk in Panama mit einer Kapazit\u00e4t von 29 Megawatt, das von einer Firma getragen und von der DEG, der FMO und einer zentralamerikanischen Bank gemeinsam finanziert wurde.\n\nMan muss auch wissen, dass 2,6 Prozent der Stauseefl\u00e4che sich in einem erweiterten indigenen Territorium befunden haben. Die Indigenen kritisieren die Unwirksamkeit der Zustimmung zur Landnutzung gegen\u00fcber der Regierung und fordern den Stopp des zu 98 Prozent fertiggestellten Vorhabens. Sie haben sich dann bei FMO und DEG beschwert und das Panel gebeten, zu pr\u00fcfen, ob die Darlehensgeber bei der Einstufung, Pr\u00fcfung und \u00dcberwachung des Vorhabens im Einklang mit den zum Zeitpunkt der Finanzierung geltenden Umwelt- und Sozialrichtlinien agieren.\n\nDas Panel kommt zu dem Ergebnis, dass DEG und FMO zum Zeitpunkt der Kreditentscheidung keine hinreichenden Informationen \u00fcber die Umwelt- und Sozialrisiken vorlagen und dass sie damit den Landkonflikt nicht ausreichend erkennen konnten und seine Bedeutung untersch\u00e4tzt haben. Das Panel empfiehlt, Kreditentscheidungen zuk\u00fcnftig erst nach Vorliegen hinreichender Informationen \u00fcber die Umwelt- und Sozialrisiken zu treffen und insbesondere rechtliche Aspekte sowie die Partizipation betroffener Personen vorab zu pr\u00fcfen. Genau so wird k\u00fcnftig verfahren. Das sind lernende Systeme, meine Damen und Herren.\n\nIch habe zu Beginn gesagt, dass es weltweit das erste Mal ist, dass man sich - nach unserer Meinung zu Recht - auf diesen Weg begibt. Es bedarf nat\u00fcrlich noch weiterer Lernf\u00e4higkeit des Systems. Aber wir k\u00f6nnen nicht sagen, dass zu 100 Prozent Territorium der Indigenen betroffen sind. Ich habe die Prozentzahlen genannt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":530,"sitzung":160,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Indigene! Die leben dort! Die wurden vertrieben, und die Gebiete werden \u00fcberflutet! Das ist das Problem!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":531,"sitzung":160,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"- Die leben dort; das ist richtig. Aber es geht um eine Wasserfl\u00e4che von 2,6 Prozent, meine Damen und Herren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":532,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r Fuchtel. - Damit k\u00f6nnen wir diesen Gesch\u00e4ftsbereich verlassen.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Frau Kollegin Iris Gleicke zur Verf\u00fcgung.\n\nWir kommen zur Frage 22 des Kollegen Hubertus Zdebel:\n\nWelche Ma\u00dfnahmen hat die Bundesregierung bisher ergriffen und welche Schritte wird sie zuk\u00fcnftig ergreifen, um sicherzustellen, dass die Erdgas- und Erd\u00f6lindustrie voll und ganz f\u00fcr die Sanierungskosten der von ihr verursachten Sch\u00e4den aufkommt?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":533,"sitzung":160,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Lieber Kollege Zdebel, hinsichtlich der Ersatzpflicht f\u00fcr Sanierungskosten f\u00fcr Sch\u00e4den der Erdgas- und Erd\u00f6lindustrie sind drei Aspekte zu beachten.\n\nErstens. Die juristische Pflicht zur \u00dcbernahme der Sanierung bzw. der Sanierungskosten ergibt sich aus dem geltenden Recht. Demnach ist die Erdgas- und Erd\u00f6lindustrie ebenso wie auch alle anderen Industriezweige oder Verursacher sowohl nach dem \u00f6ffentlichen Recht als auch nach Zivilrecht f\u00fcr die Sanierung von ihr verursachter Sch\u00e4den bzw. die Erstattung der dadurch entstandenen Kosten verantwortlich.\n\nSpeziell f\u00fcr sch\u00e4dliche Bodenver\u00e4nderungen und Altlasten sieht das Bundes-Bodenschutzgesetz die Pflicht des Verursachers und gegebenenfalls seines Gesamtrechtsnachfolgers vor, Sanierungen durchzuf\u00fchren. Der zur Durchf\u00fchrung der Sanierung Verpflichtete hat nach \u00a7 24 Absatz 1 Bundes-Bodenschutzgesetz die Sanierungskosten zu tragen.\n\nZweitens. Die praktisch wichtige Frage ist dar\u00fcber hinaus, ob der jeweilige Schaden einem Unternehmen nachgewiesen werden kann. Hierbei handelt es sich um eine Beweisfrage. Falls aufgrund konkreter Anhaltspunkte der hinreichende Verdacht einer sch\u00e4dlichen Bodenver\u00e4nderung oder einer Altlast besteht, kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nach dem Bundes-Bodenschutzgesetz anordnen, dass die verantwortlichen Personen die notwendigen Untersuchungen zur Gef\u00e4hrdungsabsch\u00e4tzung durchzuf\u00fchren haben.\n\nDrittens kann sich die Frage stellen, ob ein festgestellter Verursacher wirtschaftlich in der Lage ist, seine Pflichten zur Erstattung der Sanierungskosten zu erf\u00fcllen. Um dies zu gew\u00e4hrleisten, kann die Bergbeh\u00f6rde pr\u00e4ventiv eine Sicherheitsleistung nach \u00a7 56 Absatz 2 des Bundesberggesetzes von dem Unternehmer verlangen. Dadurch soll verhindert werden, dass im Fall mangelnder Leistungsf\u00e4higkeit des Unternehmers die Allgemeinheit die Kosten einer Ersatzvornahme zu tragen hat. Die H\u00f6he der Sicherheitsleistung kann die Beh\u00f6rde in Aus\u00fcbung ihres Ermessens festlegen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":534,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Kollege Zdebel, Sie haben das Wort zu Ihrer ersten Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":535,"sitzung":160,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Wir erleben im Moment, wie es um das Verursacherprinzip bzw. das Aufkommen f\u00fcr Sch\u00e4den bestellt ist. Gerade im Atombereich waren die Konzerne starke Hirsche, wenn es darum ging, ihre Profite zu maximieren. Sie werden aber zu scheuen Rehen, wenn es darum geht, f\u00fcr die Kosten der Entsorgung und der Endlagerung des Atomm\u00fclls aufzukommen. Wahrscheinlich stellt sich genau dasselbe Problem bei der Erd\u00f6l- und Erdgasindustrie. Es ist sicherlich keine falsche Vermutung, dass etliche dieser Unternehmen, insbesondere die kleinen und vielleicht auch unterkapitalisierten Firmen, gar nicht mehr auf dem Markt sind. Dann stellt sich die Frage, wie sich das Verursacherprinzip durchhalten l\u00e4sst.\n\nVor diesem Hintergrund haben wir schon vor l\u00e4ngerer Zeit insbesondere in der Atompolitik die Forderung aufgestellt, einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Fonds zu schaffen, um \u00fcber das, was Sie vertreten, und das Bergrecht hinaus sicherzustellen, dass Unternehmen in geb\u00fchrender Form f\u00fcr die Sanierung der von ihnen verursachten Sch\u00e4den aufkommen. Wie stehen Sie in diesem Zusammenhang zu der Forderung nach Einrichtung eines \u00f6ffentlich-rechtlichen Fonds?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":536,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":537,"sitzung":160,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat, was die Atomm\u00fcllentsorgung angeht, die notwendigen Vorkehrungen getroffen. Im Rahmen dieser Fragestunde habe ich dazu nicht mehr zu sagen.\n\nIch will Ihnen aber gerne noch ausf\u00fchrlicher Auskunft geben, weil ich das Gef\u00fchl habe, dass hier etwas durcheinandergeht. Sie haben als Hintergrund Ihrer Frage erl\u00e4utert, dass es in Niedersachsen eine ganze Reihe von Untersuchungen sogenannter Schlammgruben gibt. Die nieders\u00e4chsische Regierung hat gesagt: Wir m\u00fcssen das aufarbeiten. - Diese Schlammgruben sind zwischen Mitte des 19. Jahrhunderts und den 1960er-Jahren entstanden. Das hei\u00dft, dass nicht mehr nach dem Bergrecht verfahren werden kann. Wenn heutzutage beispielsweise eine Genehmigung f\u00fcr Fracking erteilt wird, dann f\u00e4llt das in das Bergrecht. Dann werden die Ma\u00dfnahmen nach dem Bergrecht abgearbeitet, und zwar bis zum letzten Betriebsplan. Bei den in Rede stehenden alten Verdachtsf\u00e4llen handelt es sich um Grabungs- und Bohrr\u00fcckst\u00e4nde aus der Erdgas- und Erd\u00f6lf\u00f6rderung, die bei jeder Tiefbohrung entstanden sind, wenn sie nicht sofort verwendet wurden. Seit den 60er-Jahren haben die Unternehmen den Bohrschlamm von Bohrstellen in Zentraldeponien entsorgt. Bereits seit einigen Jahren d\u00fcrfen Bohrschl\u00e4mme nicht mehr in Gruben neben Bohrstellen entsorgt werden, sondern m\u00fcssen nach dem Kreislaufwirtschaftsrecht au\u00dferhalb des Bergbaugebiets entsorgt werden. In diesem Zusammenhang verweise ich auf die Antwort des Kollegen Pronold betreffend des vorhin in Rede stehenden Sachverhalts. Insofern geht es nun darum, eine Altlastensanierung und eine Risiko\u00fcberpr\u00fcfung vorzunehmen. Das macht die nieders\u00e4chsische Landesregierung zusammen mit dem Wirtschaftsverband Erd\u00f6l- und Erdgasgewinnung, WEG. Wie Sie wissen, gibt es einen entsprechenden Vertrag. Die Industrie tr\u00e4gt die Kosten zu 80 Prozent.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":538,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Zdebel, haben Sie eine zweite Nachfrage? - Bitte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":539,"sitzung":160,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Gleicke, der Vorgang ist mir nat\u00fcrlich bekannt. Ich wei\u00df auch, dass es eine Vereinbarung mit der WEG gibt, die Sie gerade angesprochen haben. Da geht es um 5 Millionen Euro. Die dienen aber jetzt dazu, um \u00fcberhaupt diese Standorte ausfindig zu machen. Da reden wir noch nicht \u00fcber eine m\u00f6gliche Sanierung, was das Ganze angeht.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":540,"sitzung":160,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Das stimmt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":541,"sitzung":160,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Deswegen habe ich konkret die Nachfrage, ob Ihnen Zahlen vorliegen und wie Sie die Kosten pro Tonne Bohrschlamm, die m\u00f6glicherweise saniert werden muss, einsch\u00e4tzen, damit man eine realistische Kosteneinsch\u00e4tzung bekommt, was auf die verursachende Industrie zukommen k\u00f6nnte.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":542,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":543,"sitzung":160,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Die Bohrschl\u00e4mme bestehen zu 60 bis 95 Prozent aus Wasser und zu 5 bis 15 Prozent aus Bohrklein, also erbohrtem Gestein. Weiterhin k\u00f6nnen geringe Mengen an St\u00e4rke, Schwerspat, Kreide, Ton, Bentonit, Natronlauge und Polymeren enthalten sein. Einige Bohrsp\u00fclungen enthalten Salze und Anteile von Schmierstoffen. Auch R\u00fcckst\u00e4nde von Quecksilber - das war in dem Artikel benannt - sind nicht auszuschlie\u00dfen. Gleichwohl liegen uns jetzt keine Kostensch\u00e4tzungen vor.\n\nSie haben recht: Es ist so, dass das Land und die WEG eine Vereinbarung geschlossen haben, dass die Untersuchung der Verdachtsf\u00e4lle, die das Land Niedersachsen verifiziert hat, jetzt vorgenommen wird. Die Industrie tr\u00e4gt, wie gesagt, zu 80 Prozent die Kosten dieser Untersuchung. Vor Abschluss der Untersuchung ist nat\u00fcrlich nicht gekl\u00e4rt, ob und in welchem Umfang von den Bohrschl\u00e4mmen \u00fcberhaupt Gefahren ausgehen und Sanierungsbedarfe bestehen. Es steht also nicht fest, inwieweit \u00fcberhaupt Kosten anfallen. Erst wenn das feststeht, stellt sich die Frage, welche Kosten auf die Erd\u00f6l- und Erdgasunternehmen zukommen.\n\nF\u00fcr diese Untersuchung ist eine Zeitdauer von zwei Jahren angesetzt. Erst dann wird man belastbare Zahlen nennen k\u00f6nnen. Das Entscheidende ist, dass jetzt erst einmal die Aufsuchung und die Gef\u00e4hrdungsabsch\u00e4tzung stattfinden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":544,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Damit haben wir auch diese Frage abgeschlossen, und wir verlassen gleichzeitig den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. - Frau Staatssekret\u00e4rin Gleicke, vielen Dank.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. F\u00fcr die Beantwortung steht Herr Staatsminister Michael Roth zur Verf\u00fcgung.\n\nWir kommen zur Frage 23 des Kollegen Niema Movassat:\n\nInwiefern besteht f\u00fcr die 400 Millionen Euro an zus\u00e4tzlichen Haushaltsmitteln, die dem Ausw\u00e4rtigen Amt von der Bundesregierung 2016 f\u00fcr den Themenkomplex \u201eFlucht und Migration\u201c zur Verf\u00fcgung gestellt wurden, Zweckgebundenheit f\u00fcr die ausschlie\u00dfliche Verwendung in bestimmten Krisenregionen (Syrien), und inwiefern zieht die Bundesregierung in Erw\u00e4gung, einen Teil dieser Mittel zur Bek\u00e4mpfung der Folgen von El Ni\u00f1o zur Verf\u00fcgung zu stellen?\n\nHerr Staatsminister.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":545,"sitzung":160,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Abgeordneter Movassat, ich m\u00f6chte Ihre Frage gerne zum Anlass nehmen, mich ganz herzlich beim Deutschen Bundestag daf\u00fcr zu bedanken, dass er uns im parlamentarischen Verfahren f\u00fcr das Haushaltsjahr 2016  400 Millionen Euro zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellt hat, insbesondere f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen und zur Stabilisierung der Nachbarl\u00e4nder Syriens. Das ist ein ganz wichtiger Beitrag. Wir f\u00fchlen uns nat\u00fcrlich diesem klaren Auftrag des Deutschen Bundestags verpflichtet. Deshalb wird der Schwerpunkt des Mitteleinsatzes im Jahr 2016 in Syrien und in den Nachbarl\u00e4ndern liegen.\n\nWir unterst\u00fctzen dar\u00fcber hinaus seit 2015 im Rahmen unserer vorausschauenden humanit\u00e4ren Hilfe Projekte im Kontext der Auswirkung des sogenannten El-Ni\u00f1o-Ph\u00e4nomens. Dies erfolgt in bew\u00e4hrter Weise in einer ganz engen Zusammenarbeit mit den Organisationen der Vereinten Nationen, aber auch mit Nichtregierungsorganisationen. In Abh\u00e4ngigkeit von der Umsetzung anderer geplanter Projekte k\u00f6nnen diese regul\u00e4ren Mittel selbstverst\u00e4ndlich auch erg\u00e4nzt werden.\n\nEs geht dabei zum einen um von Hilfsorganisationen eigens aufgelegte Projekte wie auch um bereits laufende humanit\u00e4re Hilfsprojekte, die um Komponenten erg\u00e4nzt werden, um von El Ni\u00f1o verursachten Auswirkungen zu begegnen. Daf\u00fcr haben wir in diesem Haushaltsjahr bereits Mittel in H\u00f6he von rund 11 Millionen Euro bereitgestellt. Davon sind rund 9,5 Millionen Euro nach Afrika gegangen.\n\nDar\u00fcber hinaus geh\u00f6rt das Ausw\u00e4rtige Amt zu den wichtigsten Gebern des Zentralen Nothilfefonds der Vereinten Nationen. Wir haben hierf\u00fcr im Jahr 2015  40 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Seit dem vergangenen Jahr wurden aus diesem Fonds der Vereinten Nationen rund 64 Millionen US-Dollar zur Bew\u00e4ltigung der Folgen von El Ni\u00f1o bereitgestellt.\n\nAu\u00dferdem hat das Ausw\u00e4rtige Amt ein umfassendes Klimama\u00dfnahmenpaket auf den Weg gebracht, um die humanit\u00e4ren Auswirkungen des Klimawandels zu lindern, unter anderem durch Ma\u00dfnahmen der Klimarisikoanalyse sowie durch den Aufbau und die Verbesserung entsprechender Fr\u00fchwarnsysteme.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":546,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Movassat, haben Sie eine Nachfrage? Wenn ja, haben Sie das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":547,"sitzung":160,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatsminister, es ist ja so: Die UNO und auch andere Hilfsorganisationen warnen seit mehreren Monaten vor den verheerenden Folgen von El Ni\u00f1o f\u00fcr das \u00f6stliche und s\u00fcdliche Afrika. Es sind ungef\u00e4hr 50 Millionen Menschen betroffen; das ist eine ungeheuer gro\u00dfe Zahl. Angesichts dessen, dass die UN einen Finanzbedarf von 5 Milliarden Dollar veranschlagt haben, bisher jedoch noch nicht einmal ein minimaler Anteil dieses Geldes dort angekommen ist - daf\u00fcr ist nicht nur Deutschland verantwortlich, sondern auch andere L\u00e4nder geben sehr wenig Geld -, habe ich das Gef\u00fchl, dass man sich die Situation vor Ort kaum vergegenw\u00e4rtigt. Wenn man die Zahlen nimmt, die Sie gerade genannt haben, und in Relation zu den 50 Millionen Betroffenen setzt, kommt man zu dem Ergebnis, dass die Bundesregierung bisher vielleicht 1 bis 2 Euro pro Betroffenem zur Verf\u00fcgung gestellt hat.\n\nDabei hatte, wie ich geh\u00f6rt habe, die Kindernothilfe dem Ausw\u00e4rtigen Amt angeboten, vor Ort mit einem Projektpartner eine Ma\u00dfnahme f\u00fcr die Schulspeisung von 5 000 Kindern und f\u00fcr die Wasserversorgung von 20 000 Menschen durchzuf\u00fchren. Der Antrag, dies zu finanzieren, wurde vom Ausw\u00e4rtigen Amt abgelehnt. Angesichts dessen, dass Sie die Finanzierung konkreter Hilfsangebote ablehnen und wenig Mittel geben, frage ich mich: Was muss denn eigentlich passieren, dass das Ausw\u00e4rtige Amt den Ernst der Lage wirklich begreift und mehr Mittel zur Verf\u00fcgung stellt?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":548,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":549,"sitzung":160,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Wenn Sie mir aufmerksam zugeh\u00f6rt haben - das unterstelle ich Ihnen selbstverst\u00e4ndlich, Herr Kollege -, dann werden Sie festgestellt haben, dass die Bundesregierung, insbesondere das Ausw\u00e4rtige Amt, auf ganz vielf\u00e4ltige Weise dem El-Ni\u00f1o-Ph\u00e4nomen zu begegnen versucht.\n\nWir sind im Rahmen des Nothilfefonds der Vereinten Nationen einer der gr\u00f6\u00dften Geldgeber gewesen, und wir stehen in einem st\u00e4ndigen Kontakt mit Nichtregierungsorganisationen und selbstverst\u00e4ndlich auch mit den Vereinten Nationen, um unsere Bem\u00fchungen engagiert fortzusetzen. Dabei sind wir f\u00fcr jede weitere Initiative dankbar.\n\nIch habe aber auch darauf hinweisen wollen, dass mit den 400 Millionen Euro, die uns der Deutsche Bundestag zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellt hat, die klare Erwartungshaltung verbunden war, dass diese Mittel f\u00fcr die Fluchtursachenbek\u00e4mpfung und f\u00fcr die Stabilisierung Syriens und insbesondere der syrischen Nachbarschaft verwendet werden. Ich m\u00f6chte nicht, dass ein dringliches Projekt - da sind wir ja v\u00f6llig einer Meinung - gegen ein anderes dringliches Projekt ausgespielt wird. Die entsprechenden Mittel werden wir so verwenden, wie es uns der Deutsche Bundestag aufgetragen hat.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":550,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Movassat, Ihre zweite Zusatzfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":551,"sitzung":160,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatsminister, Sie wissen sicherlich auch - das ist aber, glaube ich, in der \u00d6ffentlichkeit relativ wenig bekannt -, dass sieben der acht gr\u00f6\u00dften Fl\u00fcchtlingslager auf der Welt in Ostafrika sind; das wird ja oft vergessen. Wenn man, wie Sie ja gerade sagten, Fluchtursachen bek\u00e4mpfen m\u00f6chte, dann stellt sich nat\u00fcrlich schon die Frage: Was tut man, um der Situation in diesen Lagern, die schon unter normalen Verh\u00e4ltnissen kaum ertr\u00e4glich ist, etwa weil kaum genug Nahrung vorhanden ist, jetzt Herr zu werden, wo auch noch El Ni\u00f1o dazukommt. Daher meine konkrete Frage: Was wird derzeit getan, um die Zust\u00e4nde in den Fl\u00fcchtlingslagern zu stabilisieren - von \u201everbessern\u201c rede ich erst gar nicht? Die Zust\u00e4nde drohen ja jetzt durch El Ni\u00f1o in eine v\u00f6llige Katastrophe \u00fcberzugehen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":552,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":553,"sitzung":160,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihnen, Herr Kollege, einen wesentlichen Schwerpunkt unseres Engagements benannt. Aber das hei\u00dft nicht, dass es nicht \u00fcber Syrien und \u00fcber die syrische Nachbarschaft hinaus weitere Aktivit\u00e4ten im Rahmen der humanit\u00e4ren Hilfe gibt. Dieser f\u00fchlt sich das Ausw\u00e4rtige Amt nat\u00fcrlich in besonderer Weise verpflichtet.\n\nDurch das, was ich eben mit dem Hinweis auf signifikante Mittel, die wir in konkrete Projekte investieren, zum Ausdruck gebracht habe, ist doch deutlich geworden, dass wir auch hier unserer Verantwortung gerecht zu werden versuchen.\n\nDem Deutschen Bundestag steht es selbstverst\u00e4ndlich frei, weitere Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, damit wir unsere bisherigen Bem\u00fchungen noch engagierter fortsetzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":554,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":555,"sitzung":160,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte auch noch einmal nachfragen, weil ich finde, dass Ihre Antwort wirklich unzureichend bzw. sogar widerspr\u00fcchlich ist. Wenn Sie erkennen, dass man viel fr\u00fcher aktiv werden und die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen muss, um nicht schon jetzt die n\u00e4chsten Fl\u00fcchtlinge zu produzieren, dann m\u00fcssen Sie doch jetzt viel mehr Geld geben, um die Auswirkungen von El Ni\u00f1o aktiv zu bek\u00e4mpfen und den Leuten etwas anbieten zu k\u00f6nnen. Ansonsten haben wir in einem Jahr das Problem, dass ganz viele \u00c4thiopierinnen und \u00c4thiopier vor den Grenzen stehen oder gar vorher im Mittelmeer ertrinken. Es kommen doch schon jetzt viele Menschen aus \u00c4thiopien nach Deutschland. Das wissen Sie doch genau. Da kann man doch nicht sagen: \u201eWir machen ja schon viel\u201c, wenn Sie als konkrete Hilfe f\u00fcr diese Region nur 10 Millionen Euro vorsehen und ansonsten auf UN-Mittel sowie das Klimama\u00dfnahmenpaket verweisen. Schauen wir uns doch nur an, dass Sie f\u00fcr den G-7-Gipfel im vergangenen Jahr in Bayern, der drei Tage dauerte, 360 Millionen Euro ausgegeben haben. 360 Millionen Euro in drei Tagen! Zugleich haben Sie f\u00fcr diese Region mit 50 Millionen Menschen jedoch nur 10 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Das geht doch so nicht. Sie machen genau dieselbe Politik wie bisher und wundern sich dann, dass die Bev\u00f6lkerung v\u00f6llig unzufrieden ist, weil Sie nicht auf die Herausforderungen reagieren.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":556,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":557,"sitzung":160,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, auch Ihnen d\u00fcrfte nicht entgangen sein, dass wir noch niemals zuvor in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland so viel Geld f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe und f\u00fcr die Stabilisierung von Regionen zur Verf\u00fcgung gestellt haben, und das mit Ihrer Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":558,"sitzung":160,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Aber es reicht nicht!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":559,"sitzung":160,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe dar\u00fcber hinaus darauf hingewiesen, dass dies nicht ausschlie\u00dflich Projekte sind, die sich im Bereich Syriens oder der syrischen Nachbarschaft bewegen. Vielmehr habe ich ebenso darauf hingewiesen, dass wir ein vielf\u00e4ltiges Klimama\u00dfnahmenpaket auf den Weg gebracht haben, bei dem es insbesondere um Pr\u00e4vention geht. Die humanit\u00e4ren Auswirkungen des Klimawandels sollen gelindert werden unter anderem durch Ma\u00dfnahmen der Klimarisikoanalyse sowie durch den Aufbau und die Verbesserung von Fr\u00fchwarnsystemen. Das liegt genau auf der Linie, die Sie zu Recht eingefordert haben.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":560,"sitzung":160,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Ja wenn Sie meinen!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":561,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zur Frage 24 der Kollegin Heike H\u00e4nsel:\n\nWelche Konsequenzen wird die Bundesregierung im Rahmen der politischen, finanziellen und entwicklungspolitischen Zusammenarbeit gegen\u00fcber der honduranischen Regierung nach der Ermordung von Berta C\u00e1ceres, Menschenrechtsverteidigerin und Mitbegr\u00fcnderin des indigenen Rates in Honduras, COPINH (http:\/\/business-humanrights.org\/en\/honduras-berta-c\u00e1ceres-human-rights-defender-indigenous-leader-who-opposed-agua-zarca-dam-assassinated-0#c133928), am 3. M\u00e4rz 2016 ziehen, damit dieser Fall aufgekl\u00e4rt und die Verantwortlichen verurteilt werden und auch die Rolle von dem am Bauvorhaben des Wasserkraftwerks Agua Zarca auf indigenem Lenca-Gebiet beteiligten deutschen Unternehmen Siemens-Voith Hydro untersucht wird, ob es seine selbsterkl\u00e4rte Unternehmensverantwortung (https:\/\/amerika21.de\/files\/a21\/offener_brief_an_die_firma_voith.pdf) in diesem Konflikt um Agua Zarca, angesichts der seit Jahren verzeichneten Menschenrechtsverletzungen, einh\u00e4lt?\n\nHerr Staatsminister, Sie haben das Wort zur Beantwortung.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":562,"sitzung":160,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin H\u00e4nsel, wir kommen jetzt zu einem tragischen Mordfall, der sich in Honduras abgespielt hat. Sie wissen, dass die Bundesregierung in einem st\u00e4ndigen Dialog, sowohl bilateral als auch im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union, \u00fcber die Situation der Menschenrechte in Honduras steht. Dieser Dialog wird selbstverst\u00e4ndlich nicht nur mit der honduranischen Regierung gef\u00fchrt, sondern bezieht nat\u00fcrlich auch die honduranischen Menschenrechtsorganisationen gleicherma\u00dfen mit ein. Dies gilt insbesondere f\u00fcr COPINH, den indigenen Rat in Honduras, den Frau Berta C\u00e1ceres mitbegr\u00fcndet und geleitet hat.\n\nAls Kennerin der Region wissen Sie vielleicht auch, dass unsere Botschaft einen sehr engen und sehr intensiven Kontakt mit Frau C\u00e1ceres gepflegt hat. Wir haben gemeinsam mit den anderen Botschaftern der EU-Staaten vor Ort dieses furchtbare Verbrechen, diesen Mord verurteilt und die honduranischen Beh\u00f6rden zur raschen und vollst\u00e4ndigen Aufkl\u00e4rung aufgefordert. Dar\u00fcber hinaus hat die Hohe Vertreterin der EU, Federica Mogherini, am 12. M\u00e4rz gleichfalls dieses furchtbare Verbrechen verurteilt und eine rasche Aufkl\u00e4rung des Verbrechens gefordert. Bislang liegen uns keinerlei Informationen zu den Hintergr\u00fcnden und zu den Verantwortlichen vor.\n\nDer Lateinamerikabeauftragte meines Hauses, der sich kurz nach dieser abscheulichen Tat in Honduras befand, hat dieses Thema in allen Gespr\u00e4chen angesprochen, insbesondere in Gespr\u00e4chen mit Pr\u00e4sident Hern\u00e1ndez, dem Au\u00dfenminister, dem Justizminister und der Ministerin f\u00fcr Menschenrechte - \u00fcberall kam die Ermordung von Frau C\u00e1ceres zur Sprache. Die honduranische Regierung hat dieses Verbrechen noch am gleichen Tag verurteilt. Sie hat den UNHCHR um Hilfe bei der Aufkl\u00e4rung gebeten. Seit dem zweiten Tag nach der Tat sind VN-Experten vor Ort an den entsprechenden Ermittlungsarbeiten beteiligt.\n\nUns gegen\u00fcber, Frau Kollegin H\u00e4nsel, hat die honduranische Regierung in allen Gespr\u00e4chen versichert, dass sie sich ernsthaft darum bem\u00fchen werde, die Tat vollst\u00e4ndig aufzukl\u00e4ren und vor allem auch die Situation der Menschenrechtsverteidiger in Honduras zu verbessern. Insofern sieht die Bundesregierung derzeit keinen Anlass, die entwicklungspolitische Zusammenarbeit mit Honduras grunds\u00e4tzlich infrage zu stellen.\n\nIch habe geh\u00f6rt, dass der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Fuchtel - er ist jetzt nicht mehr hier - Anfang April Honduras besuchen wird. Selbstverst\u00e4ndlich wird auch dann der Mord Gegenstand der Gespr\u00e4che mit den Regierungsvertretern sein.\n\nDar\u00fcber hinaus haben Sie noch auf das Wasserkraftwerk Agua Zarca hingewiesen. Dieses Wasserkraftwerk wird ohne deutsche Finanzierung gebaut. Die Firma Voith soll drei Turbinen zuliefern. Das Projekt hat insgesamt ein Auftragsvolumen von 8 Millionen Euro. Das Unternehmen hat die Ermordung in einer Stellungnahme am 11. M\u00e4rz ebenfalls verurteilt.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":563,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, Sie haben die M\u00f6glichkeit einer Nachfrage.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":564,"sitzung":160,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatsminister, ich habe nicht die Frage gestellt, ob Sie die Entwicklungszusammenarbeit einstellen, sondern ob Sie sich im Rahmen der umfassenden politischen, finanziellen und entwicklungspolitischen Zusammenarbeit mit Honduras gegen\u00fcber der honduranischen Regierung f\u00fcr eine umfassende Aufkl\u00e4rung einsetzen.\n\nJetzt muss man wissen: Es gibt ein enormes Ma\u00df an Straflosigkeit in Honduras - wie in vielen anderen lateinamerikanischen L\u00e4ndern auch. Die sch\u00f6nen Absichtsbekundungen, man wolle aufkl\u00e4ren, bringen eigentlich so gut wie gar nichts; in hundert anderen F\u00e4llen ist n\u00e4mlich nichts passiert.\n\nDie Aktivistin Berta C\u00e1ceres von COPINH, die ermordet wurde, war sehr oft auch hier in Deutschland. Viele Kollegen und Kolleginnen haben sie getroffen und sie in ihren Aktivit\u00e4ten im Zuge des Staudammprojekts und in ihrem Einsatz f\u00fcr die Rechte Indigener unterst\u00fctzt.\n\nWenn Sie, wie Sie sagen, Kontakt zur Familie und zu COPINH haben, dann wissen Sie ganz genau, dass COPINH, der indigene Rat, fordert, dass es eine unabh\u00e4ngige internationale Untersuchungskommission gibt, weil eben nicht gew\u00e4hrleistet ist - wie in anderen F\u00e4llen auch -, dass der honduranische Staat die Aufkl\u00e4rung nachhaltig betreibt. Deshalb meine Frage an Sie: Setzt sich die Bundesregierung gegen\u00fcber der honduranischen Regierung f\u00fcr die Einsetzung einer unabh\u00e4ngigen Untersuchungskommission des Interamerikanischen Menschenrechtsgerichtshofs ein? Dann w\u00fcrden nicht nur irgendwelche Experten geschickt, sondern diese h\u00e4tte einen eigenen Auftrag, einen Vertrag mit der Regierung und mit der Familie, dort unabh\u00e4ngig zu ermitteln.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":565,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":566,"sitzung":160,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihnen deutlich zu machen versucht, Frau Abgeordnete, dass wir in allen Gespr\u00e4chen auf eine entsprechende Aufkl\u00e4rung dieser Tat dr\u00e4ngen. Selbstverst\u00e4ndlich sind wir mit der derzeitigen Menschenrechtslage, insbesondere auch mit der Lage der Menschenrechtsverteidiger, nicht zufrieden.\n\nIch habe schon eine Reihe von konkreten Projekten benannt, die von der Bundesregierung und von der Europ\u00e4ischen Union unterst\u00fctzt werden. Ich kann da gerne noch ein paar weitere hinzuf\u00fcgen: Deutschland beabsichtigt beispielsweise, die k\u00fcrzlich ins Leben gerufene internationale Rechtsstaatsmission MACCIH finanziell und personell zu unterst\u00fctzen. Die Erfahrungen, die im Nachbarland Guatemala gemacht worden sind, waren durchaus positiv. Wir wollen auf diesen Erfahrungen aufbauen. So begr\u00fc\u00dfen wir, dass die honduranische Regierung sich bereit erkl\u00e4rt hat, diese internationale Rechtsstaatsmission einzurichten. Positiv ist ebenso festzuhalten, dass Honduras ein Abkommen mit Transparency International abgeschlossen hat. Die Regierung hat sich zudem bereit erkl\u00e4rt, dass in Tegucigalpa - Sie k\u00f6nnen das m\u00f6glicherweise etwas besser aussprechen als ich, Frau H\u00e4nsel - ein B\u00fcro des Hochkommissars der Vereinten Nationen f\u00fcr Menschenrechte er\u00f6ffnet wird. Das alles sind Beitr\u00e4ge, die in die richtige Richtung weisen.\n\nIch kann Ihnen aber noch einmal versichern, dass wir alles, was in unseren M\u00f6glichkeiten steht, tun werden, um dazu beizutragen, dass dieser Fall aufgekl\u00e4rt wird - im Interesse der Familie, aber auch im Interesse der Rechtsstaatlichkeit und der Menschenrechte in Honduras. Das sage ich sicherlich nicht nur f\u00fcr die Bundesregierung, das ist auch das gemeinsame Bem\u00fchen der Europ\u00e4ischen Union.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":567,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":568,"sitzung":160,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Staatsminister. - Ich m\u00f6chte aber noch einmal darauf insistieren: Wir haben ein enorm hohes Ma\u00df an Straflosigkeit in Honduras. Wir haben die Erfahrung, dass F\u00e4lle nicht aufgekl\u00e4rt werden. Erschwerend kommt hinzu, dass gestern ein weiterer Kollege von COPINH, des indigenen Rates, ermordet worden ist: Nelson Garc\u00eda. Aufgrund dieses weiteren Mordes in k\u00fcrzester Zeit an einem Mitglied des indigenen Rates, dessen Mitglieder ja zum Beispiel involviert sind in die Auseinandersetzung um indigene Rechte, auch bei Staudammprojekten, an denen Siemens-Voith Hydro beteiligt ist, hat zum Beispiel die holl\u00e4ndische Entwicklungsbank ihre Gelder zur\u00fcckgezogen. Sie stoppt erst einmal alle Finanzierungen f\u00fcr Projekte in Honduras, weil sie es als so gravierend ansieht, wie dort mit Menschenrechten umgegangen wird. Sie k\u00f6nne es einfach nicht mehr verantworten, hier einfach weiterzumachen.\n\nDeshalb noch einmal meine Nachfrage: Sind Sie bereit, sich gegen\u00fcber der honduranischen Regierung f\u00fcr die Einsetzung einer unabh\u00e4ngigen Untersuchungskommission des Interamerikanischen Menschenrechtsgerichtshofes einzusetzen, so wie es sie zum Beispiel in Mexiko gegeben hat? Die Arbeit dieser Kommission in Mexiko hat sehr wichtige und positive Resultate gebracht. Sie ist ja zum Beispiel im Fall Ayotzinapa t\u00e4tig geworden und kam im Vergleich zu den staatlichen Ermittlungen zu ganz anderen und weitreichenden Ergebnissen. Setzen Sie sich also f\u00fcr die Einsetzung einer unabh\u00e4ngigen Kommission ein, wenn Sie es ernst damit meinen, der Straflosigkeit dort den Kampf anzusagen!","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":569,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":570,"sitzung":160,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, ich habe Ihnen ja eingangs schon deutlich zu machen versucht, was wir alles tun. Wir werden sicherlich, auch in enger Abstimmung mit unseren Partnerl\u00e4ndern in der Europ\u00e4ischen Union, weitere Schritte nicht ausschlie\u00dfen. Aber derzeit stimmt das, was ich Ihnen eben als Teil meiner Antwort mit auf den Weg gegeben habe, uns zumindest zuversichtlich, dass die honduranische Regierung und die honduranischen Beh\u00f6rden ihren Worten auch Taten folgen lassen. Das ist eine ganz klare Erwartungshaltung der Bundesregierung und der Europ\u00e4ischen Union.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":571,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zur Frage 25 der Kollegin Heike H\u00e4nsel:\n\nKontrolliert die Bundesregierung in irgendeiner Art und Weise die Verwendung der in Syrien gewonnenen deutschen Aufkl\u00e4rungsprodukte mit dem Freigabevermerk \u201eFor Anti-DAESH Operation only\u201c (siehe Antwort der Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt, Dr. Maria B\u00f6hmer, auf meine m\u00fcndliche Frage vom 24. Februar 2016) durch die T\u00fcrkei (bitte begr\u00fcnden), und kann die Bundesregierung dann eindeutig ausschlie\u00dfen, dass die T\u00fcrkei mit den deutschen Aufkl\u00e4rungsergebnissen andere Ziele als Anti-Daesh-Ziele bombardiert?\n\nHerr Staatsminister.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":572,"sitzung":160,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Das Thema hat ja schon einmal unter etwas anderen Vorzeichen in der Fragestunde eine Rolle gespielt. Deswegen beziehe ich mich in Teilen auf Antworten, die Staatsministerin B\u00f6hmer hier vorgetragen hat.\n\nDie Bereitstellung von Aufkl\u00e4rungsergebnissen im Rahmen der Operation Inherent Resolve der Anti-Daesh-Koalition erfolgt ausschlie\u00dflich zu den Zielen und innerhalb der Grenzen des Mandats des Deutschen Bundestags, das hei\u00dft zur Aufkl\u00e4rung von IS-Zielen, zu deren Bek\u00e4mpfung und zum Schutz von ziviler Infrastruktur. Um das zu garantieren, haben wir ein entsprechendes dreistufiges Verfahren eingerichtet. Das ist Ihnen, wie gesagt, schon in der schriftlichen Beantwortung mitgeteilt worden. Ich will es hier zur Klarheit noch einmal wiederholen.\n\nDie erste Stufe: Ein deutscher Stabsoffizier im Hauptquartier in al-Udeid in Katar stellt bereits im Vorfeld, das hei\u00dft bei der Planung der Flugeinsatzbefehle sowie auch w\u00e4hrend der Einsatzfl\u00fcge sicher, dass diese im Einklang mit dem Auftrag des Bundestagsmandats erfolgen.\n\nDie zweite Stufe: Ein weiterer deutscher Stabsoffizier pr\u00fcft die erflogenen und analysierten Aufkl\u00e4rungsergebnisse nochmals auf die mandatskonforme Verwendungsm\u00f6glichkeit.\n\nUnd die dritte Stufe: Die ausgewerteten deutschen Aufkl\u00e4rungsprodukte - so hei\u00dft das offiziell - werden mit dem Freigabevermerk \u201eFor Counter-DAESH Operation only\u201c versehen, um den politischen Willen, wie im Mandat manifestiert, auszudr\u00fccken.\n\nDie Bundesregierung hat keinen Anlass, davon auszugehen, dass die von deutschen Kr\u00e4ften der Anti-IS-Koalition zur Verf\u00fcgung gestellten Aufkl\u00e4rungsergebnisse zu einem anderen Zweck als der Bek\u00e4mpfung von IS-Stellungen verwendet werden.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":573,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":574,"sitzung":160,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatsminister, ich habe bereits auf die letzte m\u00fcndliche Frage die Antwort erhalten, dass die Aufkl\u00e4rungsprodukte gepr\u00fcft werden und danach sozusagen mit einem Stempel mit dem Text \u201eAusschlie\u00dflich f\u00fcr IS-Bek\u00e4mpfung zu verwenden\u201c versehen werden. Dieser Stempel ist ja sch\u00f6n und gut. Aber kontrolliert denn dann die Bundesregierung in irgendeiner Weise, ob die Aufkl\u00e4rungsprodukte nur daf\u00fcr verwendet werden, oder bel\u00e4sst sie es, zum Beispiel gegen\u00fcber dem NATO-Partner T\u00fcrkei, bei Treu und Glauben und geht davon aus, dass die Aufkl\u00e4rungsprodukte schon nach bestem Wissen und Gewissen verwendet werden? Meine Frage: Kontrollieren Sie eigentlich, was mit den von Ihnen gesammelten Informationen konkret passiert?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":575,"sitzung":160,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Wenn wir dies nicht kontrollierten, w\u00fcrden wir sicherlich nicht dem entsprechenden Mandat des Deutschen Bundestages gerecht. Das von mir vorgestellte dreistufige Verfahren dient ja gerade der Sicherung und Wahrung dessen, wozu uns der Deutsche Bundestag verpflichtet hat. Da mir und der Bundesregierung keine weiteren Erkenntnisse vorliegen, was Missbr\u00e4uche betrifft, gehe ich fest davon aus, dass es einen entsprechenden Mechanismus regelm\u00e4\u00dfiger Kontrollen gibt. Einen wesentlichen Teil dieses Kontrollmechanismus habe ich Ihnen geschildert.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":576,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, haben Sie noch eine weitere Frage? - Dann haben Sie das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":577,"sitzung":160,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte in eine andere Richtung nachfragen. Sie sprachen davon, dass Sie das Mandat mit der Aufkl\u00e4rung von IS-Zielen, also des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c, beauftragt. Nun wissen wir, dass die Konflikte in der Region - je nach Frontverl\u00e4ufen - sehr miteinander verwoben sind. Man kann ja nicht sagen: Hier ist ausschlie\u00dflich der IS. - Vielmehr wissen wir, dass es gerade in Nordsyrien, in Richtung der Grenze zur T\u00fcrkei, n\u00f6rdlich von Aleppo, kurdische Gebiete, vom IS dominierte Gebiete und von verschiedenen anderen Rebellengruppen dominierte Gebiete gibt. All das verschiebt sich ja st\u00e4ndig, und es ist eine strategisch sehr wichtige Region. Wie k\u00f6nnen Sie denn ausschlie\u00dfen, dass die T\u00fcrkei, die ja nachweislich kurdische Stellungen in Nordsyrien bombardiert und angreift, die an sie weitergegebenen Informationen benutzt, um kurdische Stellungen zu bombardieren, und Sie somit indirekt dazu beitragen? Meine Frage: \u00dcberfliegen die deutschen Tornados kurdische Regionen in Nordsyrien, und betreiben sie dort Aufkl\u00e4rung?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":578,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":579,"sitzung":160,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, ich habe Ihnen doch deutlich gemacht, dass wir uns in dem Rahmen bewegen, den uns der Deutsche Bundestag gegeben hat. Dabei geht es ausschlie\u00dflich um die Unterst\u00fctzung bzw. Vorbereitung der Bek\u00e4mpfung von IS-Zielen.\n\n\u00dcber die Art und Weise m\u00f6glicher milit\u00e4rischer Aufkl\u00e4rung der T\u00fcrkei im Norden Syriens haben wir keine Erkenntnisse. Dazu kann ich Ihnen nichts sagen. Aus Sicht der Bundesregierung eignen sich unsere Aufkl\u00e4rungsprodukte nicht f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung anderer Konfliktparteien. Es gibt hier einen klaren Auftrag, und den erf\u00fcllen wir.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":580,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Die Fragen 26 und 27 der Kollegin Da\u011fdelen, die Frage 28 der Kollegin Keul und die Frage 29 des Kollegen Str\u00f6bele werden allesamt schriftlich beantwortet.\n\nInsofern danke ich dem Herrn Staatsminister sehr herzlich.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Ich freue mich, dass Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings f\u00fcr die Beantwortung zur Verf\u00fcgung steht.\n\nDie Frage 30 des Kollegen Str\u00f6bele, die Frage 31 des Kollegen von Notz, die Fragen 32 und 33 der Kollegin Jelpke und die Frage 34 der Kollegin Walter-Rosenheimer werden schriftlich beantwortet.\n\nDeshalb kommen wir jetzt zur Frage 35 der Kollegin Irene Mihalic:\n\nWelches Ma\u00df an Vernetzung sieht die Bundesregierung im Bereich politisch rechts motivierter Straftaten mit Blick auf die j\u00fcngsten Anschl\u00e4ge im brandenburgischen Nauen inzwischen erreicht?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":581,"sitzung":160,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Frau Mihalic, sch\u00f6n, dass Sie es bei der m\u00fcndlichen Beantwortung der Frage belassen haben. Das ist sozusagen der H\u00f6hepunkt der Fragestunde.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703832,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":160,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":703833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":583,"sitzung":160,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Aber das soll keine Kritik an den Kollegen sein, die vor mir dran waren, im Gegenteil. - Einigen wir uns auf: Schlusspunkt der Fragestunde.\n\nDas Thema allerdings ist leider alles andere als positiv. Es geht um die Frage der Vernetzung bei Anschl\u00e4gen, insbesondere auf Asylbewerberheime, konkret auf ein Asylbewerberheim in Brandenburg. Meine Antwort lautet: Nach bisherigem Erkenntnisstand handelte es sich bei den Straftaten gegen Asylunterk\u00fcnfte im Bereich der PMK-rechts - dar\u00fcber haben wir schon mehrfach im Innenausschuss gesprochen - \u00fcberwiegend um lokale Agitationen, die bislang keinen R\u00fcckschluss auf eine bundesweit gesteuerte Strategie zulassen. Die Intensit\u00e4t und die Quantit\u00e4t entsprechender Aktionen stehen in starker Abh\u00e4ngigkeit von den organisatorischen M\u00f6glichkeiten der jeweiligen lokalen Szenen, deshalb auch die unterschiedliche Auspr\u00e4gung, die unterschiedliche St\u00e4rke und H\u00e4ufigkeit solcher Anschl\u00e4ge. Konkrete Hinweise auf organisationsgesteuerte Gewaltstraftaten in Form von angeordneter oder gezielt gelenkter Delinquenz durch rechte Parteien oder rechtsextremistische Strukturen gegen Asylbewerber und Unterk\u00fcnfte liegen bislang nicht vor.\n\nEs wird unserer Einsch\u00e4tzung nach aber auch zuk\u00fcnftig damit zu rechnen sein, dass ein nicht unerheblicher Teil der Straftaten gegen Asylbewerberunterk\u00fcnfte von Personen mit Anbindung an rechte bzw. rechtsextremistische Organisationsstrukturen begangen wird.\n\nIm Hinblick auf das laufende Ermittlungsverfahren der Staatsanwaltschaft Potsdam zu den Straftaten in Nauen bleibt das Ergebnis der Ermittlungen abzuwarten.\n\nDie Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes verfolgen den Fortgang der Ermittlungen des Landes Brandenburg mit gro\u00dfer Aufmerksamkeit. Daraus gewonnene Erkenntnisse, auch im Hinblick auf Vernetzungen, werden somit auch in die Bewertungen der Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes einflie\u00dfen. Insbesondere der Generalbundesanwalt - das wissen Sie - steht im Kontakt mit den Ermittlungsbeh\u00f6rden vor Ort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":584,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Mihalic, Sie haben das Wort.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":585,"sitzung":160,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, vielen Dank f\u00fcr die Beantwortung der Frage. Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, dass mich Ihre Antwort nicht vollumf\u00e4nglich befriedigt, insbesondere wenn es darum geht, uns dar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen, welcher Grad einer Vernetzung vorliegen muss, bis wir von Rechtsterrorismus sprechen. Diese Frage spielt ja dabei sozusagen eine wesentliche Rolle. In diesem Zusammenhang stellt sich auch die Frage, inwiefern Taten wie die in Nauen oder beispielsweise der Rohrbombenanschlag auf eine Fl\u00fcchtlingsunterkunft in Eisenach als staatsgef\u00e4hrdend eingestuft werden oder Staatsschutzrelevanz haben. Mich interessiert deshalb die Antwort der Bundesregierung auf die Frage: Welche Kriterien m\u00fcssen denn vorliegen, damit solche Ereignisse wie in Nauen oder wie der eben von mir erw\u00e4hnte Rohrbombenanschlag auf eine Fl\u00fcchtlingsunterkunft in Eisenach als staatsschutzrelevant oder staatsgef\u00e4hrdend eingestuft werden? Ab wann wird also ein rechtsterroristischer Hintergrund angenommen?","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":586,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":587,"sitzung":160,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Zun\u00e4chst einmal zum Thema Vernetzung. Gerade im Nauener Fall gibt es - ich muss vorsichtig sein, wie ich antworte, weil es sich um ein laufendes Ermittlungsverfahren handelt - offenbar Bez\u00fcge zu einer rechtsradikalen Partei. Lokale Vernetzungen der Urheber solcher Anschl\u00e4ge innerhalb rechtsradikaler Strukturen sind offenbar vorhanden.\n\nZur Einsch\u00e4tzung, ob die von Ihnen genannten Delikte in Betracht kommen: Es ist die Aufgabe des Generalbundesanwalts, das zu entscheiden. Er hat einen Beobachtungsvorgang angelegt und steht, wie gesagt, in engem Kontakt mit der Staatsanwaltschaft Potsdam. Das obliegt seiner Einsch\u00e4tzung; Sie hatten ja schon einmal eine schriftliche Frage zu diesem Thema gestellt, deren Beantwortung zust\u00e4ndigkeitshalber vom Bundesjustizministerium \u00fcbernommen wurde.\n\nDer Generalbundesanwalt beobachtet die Ermittlungen intensiv. Nach meinem Kenntnisstand ist er bisher nicht zu dem Schluss gekommen, dass die Grenze schon \u00fcberschritten ist. Aber dass sie relevant ist und dass wir uns vielleicht kurz vor dieser Grenze befinden, das will ich gar nicht in Abrede stellen. Dem Generalbundesanwalt aber obliegt die Einsch\u00e4tzung, ab welcher Grenze die von Ihnen genannten Delikte einschl\u00e4gig sind und ab wann es sich um mehr handelt als um das, was von der Staatsanwaltschaft Potsdam ermittelt wird.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":588,"sitzung":160,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Mihalic.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":703839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":589,"sitzung":160,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Ich will meine Nachfrage pr\u00e4zisieren und an einem Beispiel veranschaulichen; denn es geht nicht nur um die Einsch\u00e4tzung des Generalbundesanwalts, sondern auch um die Einsch\u00e4tzung der ermittelnden bzw. der mit diesen F\u00e4llen betrauten Sicherheitsbeh\u00f6rden. Lassen Sie mich deswegen folgenden Vergleich anstellen.\n\nIm hessischen Oberursel befand sich eine Rohrbombe in einem Keller, mit der mutma\u00dflich ein Anschlag auf ein Radrennen in Frankfurt ver\u00fcbt werden sollte, und alle beteiligten Sicherheitsbeh\u00f6rden gingen sofort von einem terroristisch geplanten oder motivierten Anschlagsszenario aus. Dem gegen\u00fcbergestellt haben wir einen vollendeten Rohrbombenanschlag auf eine Fl\u00fcchtlingsunterkunft in Eisenach oder die jetzigen schrecklichen Geschehnisse in Nauen. Da wird aber kein terroristischer Hintergrund angenommen, bzw. dieser ist - wenn ich mir Ihre Antwort vergegenw\u00e4rtige - noch nicht ganz klar. Erkl\u00e4ren Sie mir den Unterschied.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":703840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":590,"sitzung":160,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Wir sollten festhalten - das ist nicht so sehr an Sie gerichtet, sondern ich sage dies, um den Kontext klarzustellen -, dass es furchtbare Taten sind, unabh\u00e4ngig davon, ob wir sie bereits als terroristische Taten einstufen oder nicht. Wir gehen davon aus, dass alle Beh\u00f6rden vor Ort, auch die Ermittlungsbeh\u00f6rden vor Ort, die Nachrichtendienste und der Verfassungsschutz sehr intensiv pr\u00fcfen, welche Qualit\u00e4t die Delikte haben. Dies gilt erst recht f\u00fcr die Staatsanwaltschaften und die Polizeibeh\u00f6rden. Die Frage, ob es terroristische Delikte sind, wird gepr\u00fcft, und es wird geschaut, ob diese Schwelle jeweils erreicht ist.\n\nIch kann das an dieser Stelle nicht Punkt f\u00fcr Punkt kriminalistisch und strafrechtlich subsumieren. Allerdings d\u00fcrften wir uns hoffentlich darin einig sein, dass die geplante Art der Straftat - hier mit einer Rohrbombe - ein besonders schwerwiegendes Indiz ist. Gleichwohl muss die Verwendung des gleichen Mittels nicht zwingend zum gleichen Schluss f\u00fchren. Im \u00dcbrigen trug der geplante Anschlag in Oberursel offenbar bereits terroristische Z\u00fcge. Der islamistische Terror in Deutschland ist auf eine andere Weise vernetzt.\n\nIn dem von Ihnen genannten Fall pr\u00fcfen wir erst. Wie gesagt, bisher haben wir noch keine harten Anzeichen daf\u00fcr, dass es hier eine bundesweit vernetzte terroristische Struktur gibt. Aber wir haben aus den NSU-F\u00e4llen gelernt, dass wir hier sehr wachsam sein m\u00fcssen. Wir d\u00fcrfen nicht nur nach einer bestimmten Struktur suchen. Es gibt Auspr\u00e4gungen terroristischer Gruppen, die vielleicht anders sind, als wir das von anderen Ph\u00e4nomenen und aus anderen Bereichen kennen. Insofern sind die Beh\u00f6rden an dieser Stelle sehr wachsam.\n\nIch will an dieser Stelle noch erg\u00e4nzen, was die Arbeit des Vertreters des Bundes in der l\u00e4nderoffenen Arbeitsgruppe betrifft. Wenn es um rechtsradikale Parteien und rechtsextremistische Strukturen geht, wird gepr\u00fcft, ob etwas in den Kontext eines Verbotsverfahrens ger\u00fcckt werden kann und ob es hier Bez\u00fcge zu einer Partei gibt. Auch das werden wir nat\u00fcrlich ber\u00fccksichtigen. Das bezieht sich nicht nur auf die strafrechtliche Aufkl\u00e4rung. Wir werden auch daf\u00fcr sorgen, dass wir dann, wenn etwa Bez\u00fcge zur NPD festgestellt werden sollten, diese im Verbotsverfahren verwenden werden, das zurzeit in Karlsruhe l\u00e4uft.","top":"TOP 3 Fragestunde","top_id":14784,"type":"speech","wahlperiode":18}]