[{"id":241901,"sequence":0,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Einen wundersch\u00f6nen sonnigen guten Morgen! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 19 a, 19 b sowie Zusatzpunkt 3 auf:\n\n19\u202f\u202f\u202f\u202fa)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Reform der Pflegeberufe (Pflegeberufereformgesetz - PflBRefG)\n\nDrucksache 18\/7823\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\tAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Pia Zimmermann, Harald Weinberg, Sabine Zimmermann (Zwickau), weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nGute Ausbildung - Gute Arbeit - Gute Pflege\n\nDrucksache 18\/7414\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\tAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nZP 3\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Elisabeth Scharfenberg, Kordula Schulz-Asche, Maria Klein-Schmeink, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nIntegrative Pflegeausbildung - Pflegeberuf aufwerten, Fachkenntnisse erhalten\n\nDrucksache 18\/7880\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\tAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 77 Minuten vorgesehen. - Widerspruch sehe ich keinen. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zu Beginn dem Bundesminister Hermann Gr\u00f6he.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":241902,"sequence":1,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241903,"sequence":2,"sitzung":162,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In dieser Legislaturperiode unternehmen wir eine Reihe zentraler Schritte, um die Pflege in Deutschland zum Wohle der Pflegebed\u00fcrftigen, ihrer Angeh\u00f6rigen und der Pflegekr\u00e4fte in unserem Land zu st\u00e4rken. Am 1. Januar des n\u00e4chsten Jahres tritt der neue Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff in Kraft. Damit erhalten demenziell erkrankte Menschen erstmals gleichberechtigten Zugang zu den Leistungen der Pflegeversicherung. Dieser Schritt hin zu mehr Leistungsverbesserung in der Pflege setzt voraus, dass wir noch mehr Menschen daf\u00fcr gewinnen, diese unverzichtbare, wertvolle Arbeit in der Pflege zu tun. Deswegen haben wir bereits eine Reihe von Schritten unternommen, die darauf zielen, die Arbeitsbedingungen in der Pflege nachhaltig zu verbessern.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241904,"sequence":3,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241905,"sequence":4,"sitzung":162,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu geh\u00f6rt, dass die Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs mit der Auflage verbunden ist, in diesem Jahr die Personalschl\u00fcssel f\u00fcr die Pflegeeinrichtungen neu zu verhandeln. Dazu geh\u00f6rt die rechtliche Absicherung der Zahlung von Tarifl\u00f6hnen. Dazu geh\u00f6rt die deutliche Entb\u00fcrokratisierung in der Pflegedokumentation, und dazu geh\u00f6ren schlie\u00dflich 20 000 zus\u00e4tzliche Betreuungskr\u00e4fte, die die Arbeit der Pflegekr\u00e4fte erg\u00e4nzen, aber diese - das sage ich sehr deutlich - niemals ersetzen d\u00fcrfen.\n\nMit dem Pflegeberufereformgesetz, das wir - Kollegin Schwesig und ich - heute gemeinsam vorlegen und das in enger Zusammenarbeit mit Vertretern der Bundesl\u00e4nder erarbeitet wurde, gehen wir einen weiteren wichtigen Schritt, um die Attraktivit\u00e4t der Pflegeberufe zu steigern und so daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass wir dem wachsenden Bedarf an Pflegekr\u00e4ften auch nachkommen k\u00f6nnen.\n\nWir greifen wie beim Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff, \u00fcber den wir zehn Jahre diskutiert haben, bevor er umgesetzt worden ist, mit der Einf\u00fchrung der sogenannten Generalistik, der Zusammenf\u00fchrung von Kranken-, Kinderkranken- und Altenpflege bei klarer Schwerpunktsetzung in einem T\u00e4tigkeitsfeld, eine Diskussion auf, die ebenfalls \u00fcber zehn Jahre andauerte und die keine theoretische Diskussion war, sondern mit einer F\u00fclle von Modellvorhaben zur Erprobung dieser Ausbildung verbunden war. Ich darf daran erinnern: Im November 2009 hat im sch\u00f6nen Berchtesgaden auf Antrag aller L\u00e4nder die Arbeits- und Sozialministerkonferenz einstimmig beschlossen, sich dem ebenfalls einstimmigen Beschluss der Gesundheitsministerkonferenz anzuschlie\u00dfen und - ich zitiere -:\n\n\u2026 alsbald gemeinsam mit den L\u00e4ndern Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Zusammenf\u00fchrung der Pflegeausbildungen \u2026 zu entwickeln.\n\n\u201eAlsbald\u201c! Mancher tut ja pl\u00f6tzlich so, als w\u00fcrde hier etwas \u00fcbers Knie gebrochen. Seit zehn Jahren diskutieren wir, erproben wir, gibt es Forderungen aus der Pflegewissenschaft. Jetzt wollen wir es gemeinsam angehen.\n\nWorum geht es? Es geht darum, dass die Ausbildung zuk\u00fcnftig noch st\u00e4rker den sich wandelnden Anforderungen an den Arbeitspl\u00e4tzen Rechnung tr\u00e4gt. In unseren Krankenh\u00e4usern gibt es eine zunehmende Zahl an demenziell erkrankten, chronisch kranken und pflegebed\u00fcrftigen Patientinnen und Patienten. Das erfordert auch altenpflegerisches Know-how. Und in den Pflegeeinrichtungen befinden sich immer mehr mehrfach und chronisch Erkrankte. Vor einigen Wochen haben wir \u00fcber das Thema Palliativversorgung in Pflegeeinrichtungen diskutiert und dazu Beschl\u00fcsse gefasst. Die Situation in der Altenpflege verlangt mehr und mehr auch krankenpflegerisches Know-how.\n\nEs geht aber auch - das verhehle ich nicht -, auch vor dem Hintergrund des Ringens um mehr Fachkr\u00e4fte in diesem Bereich, darum, die Berufs- und Weiterentwicklungsperspektiven, die Aufstiegsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr diejenigen, die in der Pflege t\u00e4tig sind, zu verbessern. Es kann nicht sein, dass man nach dem 10. Schuljahr eine Ausbildung im Pflegebereich machen kann, es dann aber nur noch wenige M\u00f6glichkeiten der Weiterentwicklung gibt. Auch eine Ver\u00e4nderung an dieser Stelle kann einen Beitrag dazu leisten, mehr Menschen f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit zu gewinnen.\n\nIch freue mich, dass beispielsweise gestern der Vorstand der Diakonie, einer der gr\u00f6\u00dften Arbeitgeber in diesem Bereich, ausdr\u00fccklich zu unserem Reformvorschlag gesagt hat, sie sei \u00fcberzeugt,\n\ndass wir durch die Reform viele Menschen f\u00fcr die Arbeit in der Pflege gewinnen und dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenwirken k\u00f6nnen.\n\nEs herrscht die \u00dcberzeugung - das war neulich eine kraftvolle Demonstration im Rahmen des Deutschen Pflegetages -, dass diese Reform diesen Beruf attraktiver macht.\n\nWir wissen: Eine solch deutliche Umstellung ist auch mit Fragen verbunden, denen wir uns jedoch im parlamentarischen Verfahren, wei\u00df Gott, stellen k\u00f6nnen. Und ich glaube, im Rahmen der Vorlage der Eckpunkte f\u00fcr eine entsprechende Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung k\u00f6nnen wir bereits einiges deutlich machen.\n\nAngesichts so mancher Polemik in der letzten Woche, die etwa aus dem Bereich der privaten Arbeitgeber auch gegen\u00fcber Herrn Laumann und mir ge\u00e4u\u00dfert wurde, m\u00f6chte ich doch einmal aus einer Pressemitteilung des Bundesverbands privater Anbieter sozialer Dienste vom 3. Juli 2009 zitieren - sie hatte die \u00dcberschrift \u201ePflegeausbildung zusammenf\u00fchren\u201c -:\n\nDie Erfahrungen aus den nunmehr abgeschlossenen Pflegeausbildungsmodellen sollten zeitnah in einen Reformprozess einm\u00fcnden. \u2026 \u201eDas Modellvorhaben \u201aPflegeausbildung in Bewegung\u2018 hat deutlich gezeigt, dass es keine Hindernisse f\u00fcr eine Zusammenf\u00fchrung der Pflegeausbildungen gibt.\u201c Aus Sicht des bpa, der an der Durchf\u00fchrung des Modells aktiv beteiligt war, hat eine bundesweite Reform der Pflegeausbildung h\u00f6chste Priorit\u00e4t.\n\nDas haben 2009 dieselben gesagt, die jetzt sagen: Das geht gar nicht! - Das war damals der Blick auf die Modelle.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241906,"sequence":5,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241907,"sequence":6,"sitzung":162,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Mir ist Folgendes wichtig - und das machen die Eckpunkte f\u00fcr eine Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung deutlich -: Wir werden sicherstellen, dass die praktische Ausbildung dadurch, dass \u00fcber die H\u00e4lfte der 2 500 Praxisstunden im Vertiefungseinsatz geleistet werden k\u00f6nnen - beispielsweise in der Kinderkrankenpflege, der Altenpflege, der Langzeitpflege -, in genau der gleichen Weise f\u00fcr das zuk\u00fcnftige T\u00e4tigkeitsfeld qualifiziert, wie es die bisherigen Ausbildungsg\u00e4nge getan haben. Nun gibt es aber mehr M\u00f6glichkeiten aufgrund des gemeinsamen Berufsbildes. Wir haben in den Modellprojekten gesehen, dass sich wichtige Lerninhalte heute l\u00e4ngst \u00fcberschneiden - das betrifft zum Beispiel Fragen der Anatomie, der Hygiene, der Wundbehandlung oder ethische und rechtliche Fragen; ich k\u00f6nnte noch viele andere nennen -, dass es ein gro\u00dfes Ma\u00df an Gemeinsamkeit gibt. Diese Inhalte integriert zu unterrichten und gleichzeitig einen Vertiefungseinsatz in der Praxis zu erm\u00f6glichen, ist aus meiner Sicht der richtige Weg.\n\nIch wei\u00df aber auch, dass es Diskussionen \u00fcber die Frage gegeben hat, ob wir damit die M\u00f6glichkeit schaffen - gerade auch im Hinblick auf die Altenpflege -, dass auch Hauptsch\u00fclerinnen und Hauptsch\u00fcler diesen Weg gehen k\u00f6nnen. Ich sage sehr deutlich: Das geschieht schon heute h\u00e4ufig - das unterstreicht \u00fcbrigens die M\u00f6glichkeiten der Ausbildung im Pflegebereich - dadurch, dass viele Hauptsch\u00fclerinnen und Hauptsch\u00fcler nach der 9. Klasse \u00fcber die Pflegeassistentenausbildung in den Beruf hineinkommen, Erfahrungen sammeln und Freude an dem Beruf haben, berufliche Weiterentwicklungsm\u00f6glichkeiten entdecken und sich dann erfolgreich zur Fachkraft ausbilden lassen.\n\nAber wir halten ausdr\u00fccklich daran fest, dass auch der Abschluss des 10. Hauptschuljahres zum Eintritt in die Fachkraftausbildung bef\u00e4higt. Und mit Verlaub: Bisher war diese Regelung befristet. Sie wird jetzt entfristet. Wir behindern nicht Hauptsch\u00fcler, sondern wir erleichtern dauerhaft den Zugang zu dieser Ausbildung.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241908,"sequence":7,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241909,"sequence":8,"sitzung":162,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Aber es sei mir an dieser Stelle auch gestattet, deutlich zu sagen: Den Ausbildungsinhalt - sonst tun wir den jungen Leuten auch keinen Gefallen - bestimmen die Anforderungen des zuk\u00fcnftigen Arbeitsplatzes. Meine Damen, meine Herren, das, was ganz selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr junge Menschen gilt, die wir daf\u00fcr ausbilden, dass sie ein Auto reparieren, denen wir sagen: \u201eEure Ausbildung muss sich an dem orientieren, was ihr morgen in der Werkstatt oder im Produktionsbetrieb k\u00f6nnen m\u00fcsst\u201c, muss doch erst recht gelten, wenn es nicht um das Reparieren von Autos, sondern um das Pflegen von Menschen geht.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241910,"sequence":9,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241911,"sequence":10,"sitzung":162,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Es muss doch klar sein: Die Ausbildungsinhalte werden bestimmt von dem, was morgen im Ausbildungsberuf erforderlich ist.\n\nWir werden eine starke Berufsausbildung durch die M\u00f6glichkeit der Akademisierung erg\u00e4nzen. Ich bin der \u00dcberzeugung: Das R\u00fcckgrat der Berufsausbildung bleibt eine starke, modernisierte Berufsausbildung.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241912,"sequence":11,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241913,"sequence":12,"sitzung":162,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist gut und entspricht unseren Erfahrungen mit einer Ausbildung in Praxis und Theorie. Das wird in anderen L\u00e4ndern anders gehandhabt. Den st\u00e4ndigen Mahnungen aus Europa, man m\u00f6ge doch alles akademisieren, tritt man am besten mit einer glaubw\u00fcrdigen Modernisierung der Berufsausbildung entgegen, meine Damen, meine Herren,","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241914,"sequence":13,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241915,"sequence":14,"sitzung":162,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"die dann Erg\u00e4nzungen dadurch erf\u00e4hrt, dass Qualifizierungen f\u00fcr Leitungsaufgaben, f\u00fcr Lehraufgaben und f\u00fcr den Transfer von pflegewissenschaftlichen Erkenntnissen in die Praxis in Form einer erg\u00e4nzenden Akademisierung erfolgen.\n\nWir haben eine breit angelegte Diskussion mit vielen Verb\u00e4nden \u00fcber Erkenntnisse der Pflegewissenschaft gef\u00fchrt. Wir werden uns den Fragen im parlamentarischen Verfahren stellen, etwa den Fragen nach den Ausbildungsorten oder den Fragen mancher, die wissen m\u00f6chten, was die Reform f\u00fcr ihre Ausbildung bedeutet. Ich wei\u00df - die Regierungsbefragung am 13. Januar 2016 hat deutlich gemacht, dass das f\u00fcr alle Fraktionen gilt -, dass wir dies intensiv diskutieren werden. Ich bin \u00fcberzeugt, der heute vorgelegte Gesetzentwurf und die Eckpunkte f\u00fcr eine Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung, die wir parallel zum Gesetzgebungsverfahren weiterentwickeln k\u00f6nnen, sind eine gute Grundlage, die anstehende Diskussion so zu f\u00fchren, dass wir am Ende gemeinsam mit einer Modernisierung der Pflegeberufsausbildung die Pflege in Deutschland weiter ein gutes St\u00fcck st\u00e4rken.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241916,"sequence":15,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241917,"sequence":16,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat das Wort die Kollegin Pia Zimmermann.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":241918,"sequence":17,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241919,"sequence":18,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine Damen und Herren! Herr Gr\u00f6he, wir stimmen mit Ihnen sowie mit den Sozial- und Wohlfahrtsverb\u00e4nden und auch mit den Gewerkschaften \u00fcberein, dass die Aufwertung der Pflegeberufe schon lange \u00fcberf\u00e4llig ist.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241920,"sequence":19,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241921,"sequence":20,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Und es ist gut, dass auch Sie das endlich erkannt haben.\n\nNicht gut ist allerdings, dass Sie jetzt versuchen, uns weiszumachen, dass Ihr Gesetz zur Reform der Pflegeberufe diese Aufwertung wirklich vornimmt. Ihr Vorschlag ist schlicht ein Schmalspurgesetz, das den Herausforderungen im Bereich der Pflegeberufe \u00fcberhaupt nicht gerecht wird.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241922,"sequence":21,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241923,"sequence":22,"sitzung":162,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf jeden Fall breit genug f\u00fcr breite Diskussionen!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241924,"sequence":23,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Bevor man sich entscheidet, einen Beruf zu erlernen, schaut man sich die Arbeitsbedingungen an. Man fragt sich: W\u00e4re das ein Beruf f\u00fcr mich? Werde ich in dem Beruf Spa\u00df haben? Werde ich den Beruf lange aus\u00fcben k\u00f6nnen, wom\u00f6glich bis zum Ende des Berufslebens? Ich finde, Sie sollten sich einmal die Zeit nehmen, \u00fcber die heutigen Arbeitsbedingungen in den Pflegebereichen nachzudenken.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241925,"sequence":24,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241926,"sequence":25,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Herren Gr\u00f6he und Laumann, h\u00e4tten Sie derart schlechte Arbeitsbedingungen in Ihrem Ministerium wie manch eine Pflegekraft, so h\u00e4tten Sie schon lange hingeschmissen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241927,"sequence":26,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241928,"sequence":27,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Umso mehr gilt mein gesamter Respekt allen Pflegekr\u00e4ften in diesem Land.\n\nMeine Damen und Herren, wir meinen, eine gewisse Zusammenlegung der Pflegeberufsausbildungen macht durchaus Sinn und entspricht dem aktuellen Stand der Pflegewissenschaften. Deswegen wollen wir eine integrierte Ausbildung mit einer zweij\u00e4hrigen gemeinsamen Grundausbildung und anschlie\u00dfender einj\u00e4hriger Schwerpunktsetzung in allgemeiner Pflege, Kinderkrankenpflege und Altenpflege.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241929,"sequence":28,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241930,"sequence":29,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr braucht es eine qualitativ hochwertige Ausbildung, die zukunftsgerecht ist, sich den aktuellen Herausforderungen in der Pflege stellt und die nach dem Berufsabschluss eine Berufsf\u00e4higkeit sicherstellt. Das setzt aber gute Arbeitsbedingungen im gesamten Pflegebereich voraus.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241931,"sequence":30,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241932,"sequence":31,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Der erste und richtige Schritt w\u00e4re eine bundesweit einheitliche Personalbemessung.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241933,"sequence":32,"sitzung":162,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir gestern diskutiert!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241934,"sequence":33,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Sonst besteht n\u00e4mlich weiterhin die Gefahr, dass die praktische Ausbildung infolge von Personalmangel leidet und Auszubildende, wie heute schon viel zu oft, als g\u00fcnstige Arbeitskr\u00e4fte eingesetzt werden.\n\nBessere Arbeitsbedingungen bedeuten auch gute L\u00f6hne. Insbesondere in der Altenpflege haben wir da einen riesigen Nachholbedarf. Gerade vor dem Hintergrund Ihres generalistischen Gedankens ist das von hoher Bedeutung; denn sonst wird am Ende die Altenpflege der gro\u00dfe Verlierer Ihrer Reform sein.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241935,"sequence":34,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241936,"sequence":35,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber auch ein attraktives Arbeitsumfeld mit verl\u00e4sslichen Dienstpl\u00e4nen und gen\u00fcgend freien Tagen tr\u00e4gt zur Steigerung der Pflegequalit\u00e4t bei.\n\nOhne einen entsprechenden Paradigmenwechsel treten Sie, Herr Minister Gr\u00f6he, in Fragen der Aufwertung der Pflege auf der Stelle. Das ist mit uns nicht zu machen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241937,"sequence":36,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241938,"sequence":37,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Gr\u00f6he, es besorgt mich sehr, dass Sie das alles eigentlich wissen und trotzdem auf eine Schmalspurausbildung und flexibel einsetzbare Pflegekr\u00e4fte setzen, nicht auf die Spezialisierung.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241939,"sequence":38,"sitzung":162,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241940,"sequence":39,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Qualit\u00e4t und Qualit\u00e4tssteigerung in der Pflege sieht Ihr Entwurf jedenfalls nicht vor.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241941,"sequence":40,"sitzung":162,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch einmal lesen!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241942,"sequence":41,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Das will ich den Menschen in diesem Land ganz klar sagen: Sie ignorieren die eigentlichen Probleme und machen Politik auf dem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten, auf dem R\u00fccken der Menschen mit Pflegebedarf sowie ihrer Angeh\u00f6rigen. Wer das nicht glaubt, der sollte sich doch einfach mal die Eckpunkte f\u00fcr eine Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung anschauen. Die Ausbildungsinhalte werden dort nahezu \u00fcberhaupt nicht beschrieben.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241943,"sequence":42,"sitzung":162,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kommt doch noch! Die sind in Arbeit!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241944,"sequence":43,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, das macht doch Ihre Situation noch einmal deutlich: Sie wissen gar nicht ganz genau, wie Sie Ihre vielbeschworene Generalistik ausgestalten wollen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241945,"sequence":44,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241946,"sequence":45,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir Abgeordnete sollen von Ihnen die Katze im Sack kaufen; denn es bleibt unklar, ob durch Ihre Neugestaltung der Ausbildung tats\u00e4chlich eine qualitativ hinreichende Berufsf\u00e4higkeit hergestellt werden kann.\n\nUmso erfreuter war ich nat\u00fcrlich, als ich mir die Empfehlungen des Bundesrates angeschaut habe; denn er hat Ihnen sehr gute Hinweise mit auf den Weg gegeben, zum Beispiel, dass Pflegeschulen - anders als es Ihr Entwurf vorsieht - nicht zum Abschluss von Ausbildungsvertr\u00e4gen erm\u00e4chtigt werden k\u00f6nnen. Das geht mit der Klarstellung einher, dass Auszubildende w\u00e4hrend der gesamten Ausbildungszeit Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im Sinne des Betriebsverfassungsgesetzes sind und keine Sch\u00fcler; denn Mitbestimmung sichert Ausbildungsqualit\u00e4t.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241947,"sequence":46,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241948,"sequence":47,"sitzung":162,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Grundgesetz lesen!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241949,"sequence":48,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Er fordert Sie auch auf, eine vollumf\u00e4nglich gerechte, gemeinsame und einheitliche Finanzierung der neuen Pflegeausbildung sicherzustellen. Das bedeutet, dass der Eigenanteil der Menschen mit Pflegebedarf nicht weiter ansteigen darf. Das begr\u00fc\u00dfen meine Fraktion und ich sehr.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241950,"sequence":49,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241951,"sequence":50,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister Gr\u00f6he, h\u00f6ren Sie auf die Alarmsignale aus dem Bundesrat, der sie auffordert, das Inkrafttreten Ihrer Reform um ein Jahr zu verschieben. Somit w\u00e4re mehr Zeit, um einen Entwurf vorzulegen, der die Aufwertung der Pflegeberufe ernsthaft zum Ziel hat.\n\nMeine Damen und Herren, ich kann nur eindringlich daf\u00fcr appellieren, den Blindflug in einem so sensiblen Politikbereich wie dem der Pflege endlich zu stoppen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241952,"sequence":51,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241953,"sequence":52,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Nehmen Sie die Pflegeausbildungsreform ernst und setzen Sie bei den wirklichen Problemen an. Eine Schmalspurausbildung jedenfalls ist nicht der Weg, um die Pflege zukunftsfest zu machen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241954,"sequence":53,"sitzung":162,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Kommt auch nicht!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241955,"sequence":54,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Darum wird es von der Linken keine Zustimmung zu Ihrer Generalisierung geben.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241956,"sequence":55,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241957,"sequence":56,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Elke Ferner.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":241958,"sequence":57,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241959,"sequence":58,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Nach \u00fcber zehn Jahren der Diskussionen sowohl in den L\u00e4ndern und mit den L\u00e4ndern als auch mit den Fachpolitikern und Fachpolitikerinnen auf der Bundesebene, mit Wohlfahrtsverb\u00e4nden, mit Anbietern in der Pflege - Krankenh\u00e4user, Pflegeeinrichtungen - legen wir heute ein Gesetz zur Reform der Pflegeberufe vor. Das ist alles andere als ein Schmalspurgesetz, Frau Kollegin Zimmermann.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241960,"sequence":59,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241961,"sequence":60,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind mitten im demografischen Wandel, und wir wissen, dass die Zahl der \u00e4lteren und pflegebed\u00fcrftigen Menschen steigt. Wir wissen auch, dass wir mehr Menschen daf\u00fcr gewinnen m\u00fcssen, in den Pflegeberuf einzusteigen, und zwar in allen Bereichen: in der Krankenpflege, in der Kinderkrankenpflege, insbesondere aber auch in der Altenpflege.\n\nDer Pflegeberuf ist ein sogenannter Frauenberuf. 81 Prozent der Besch\u00e4ftigten im Pflegebereich der Krankenh\u00e4user sind Frauen. In den Pflegeheimen betr\u00e4gt der Anteil 85 Prozent, und in den ambulanten Pflegediensten 87 Prozent. Wir reden hier also \u00fcber einen Beruf, der \u00fcberwiegend von Frauen ausge\u00fcbt wird, f\u00fcr den sich Frauen entscheiden und f\u00fcr den wir gute Arbeitsbedingungen brauchen.\n\nIm Gegensatz zu dem, was Frau Zimmermann eben an die Wand gemalt hat, sage ich: Das Gesetz macht die Pflegeausbildung attraktiv und tr\u00e4gt dazu bei, diese Berufe aufzuwerten.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241962,"sequence":61,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241963,"sequence":62,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist wie die Frage nach der Henne und dem Ei. Sie sagen: Wir m\u00fcssen erst alle Bedingungen so gestalten, wie sie eigentlich sein sollten, und wir \u00e4ndern an den Ausbildungsinhalten so lange nichts, bis das Ziel erreicht ist. - Das macht \u00fcberhaupt keinen Sinn.\n\nIch glaube, andersherum wird ein Schuh daraus: Weil wir die Pflegeausbildung verbessern, sie attraktiver machen und Menschen nicht mehr ein Leben lang auf einen Beruf festlegen und die M\u00f6glichkeit des Wechsels innerhalb der drei Sparten mit dieser Ausbildung erleichtern, machen wir den Beruf insgesamt attraktiver. Ich bin nicht mehr gezwungen, nach meiner Altenpflegeausbildung mein ganzes Leben lang in der Altenpflege zu arbeiten. Dadurch kann ich mich am Anfang vielleicht leichter daf\u00fcr entscheiden, gerade in diesen Beruf zu gehen; denn ich wei\u00df: Ich kann mit der Ausbildung sp\u00e4ter auch in der Krankenpflege oder der Kinderkrankenpflege arbeiten. Das ist doch ein Riesenfortschritt.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241964,"sequence":63,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241965,"sequence":64,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Die Versorgungsstrukturen \u00e4ndern sich. Wir werden in der Altenpflege in der Zukunft einen viel gr\u00f6\u00dferen Anteil an ambulanter Pflege haben, weil die Menschen dies wollen. Gleichzeitig haben wir die Situation, dass pflegebed\u00fcrftige Menschen kr\u00e4nker sind. Viele sind multimorbid, wie das in der Fachsprache hei\u00dft. Auf der anderen Seite kommen mehr \u00e4ltere Menschen ins Krankenhaus und haben auch einen altenpflegerischen Unterst\u00fctzungsbedarf. Genau auf diese Anforderungen reagiert diese Pflegeberufeausbildung.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241966,"sequence":65,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241967,"sequence":66,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Weiterhin bieten wir eine Ausbildung an, die auch mit Blick auf die Durchl\u00e4ssigkeit attraktiv ist. Ich kenne keine andere Ausbildung, an die man auch mit einem Hauptschulabschluss am Ende eine Hochschulausbildung anschlie\u00dfen kann. Ich finde, das ist, was die Frage der Durchl\u00e4ssigkeit angeht, gro\u00dfartig. F\u00fcr die Altenpfleger hatten wir das schon in Form der Altenpflegehilfeausbildung und der Fachkraftausbildung. Das Gute ist, dass das, was man in der Ausbildung zum Altenpflegehelfer gelernt hat, nicht umsonst war und anerkannt wird, wenn sich eine weitere Ausbildung anschlie\u00dft.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241968,"sequence":67,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241969,"sequence":68,"sitzung":162,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Zimmermann?","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":241970,"sequence":69,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr gern.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241971,"sequence":70,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, dass Sie die Frage zulassen. - Ich wollte noch einmal klarstellen: Das sind zwei unterschiedliche Bereiche. Es tr\u00e4gt nat\u00fcrlich zur Attraktivit\u00e4t der Pflegeberufe bei, wenn man die Arbeitsbedingungen und die Bezahlung verbessert. Die Ausbildung ist aber eine andere Sache. Wir wollen ja erreichen, dass viele Menschen diese Ausbildung machen. Sie sprechen von Durchl\u00e4ssigkeit. Meine Frage ist: Wo soll die Qualifizierung denn stattfinden? Das sagen Sie in Ihrem Entwurf n\u00e4mlich nicht.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241972,"sequence":71,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241973,"sequence":72,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Vermutung ist, dass es eine gemeinsame dreij\u00e4hrige Ausbildung gibt und dass es den Auszubildenden und den Menschen im Beruf dann \u00fcberlassen ist, die Qualifizierung selbst vorzunehmen. Ich finde, wir haben es in den sozialen und den pflegenden Berufen schon zu oft, dass quasi noch etwas angehangen werden muss. Meine Frage ist: Meinen Sie tats\u00e4chlich, dass die Pflege zu Beginn des Lebens genau gleichzusetzen ist mit der Pflege am Ende des Lebens? Ich denke, hier gibt es spezielle Anforderungen, und hier ist jeweils ein spezieller Arbeitseinsatz gefordert. Dem wird aber die von Ihnen genannte dreij\u00e4hrige generalistische Berufsausbildung meines Erachtens nicht gerecht.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241974,"sequence":73,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241975,"sequence":74,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben zum 1. M\u00e4rz Eckpunkte f\u00fcr die dazugeh\u00f6rige Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung vorgelegt, die wir intensiv mit den L\u00e4ndern und mit Fachleuten aus allen Bereichen der Pflege zu er\u00f6rtern haben. Darin ist ganz klar geregelt, dass ein Teil der Ausbildung gemeinsam erfolgt, in dem alle das Gleiche lernen. Auf der anderen Seite haben wir einen Vertiefungsschwerpunkt, bei dem jeweils F\u00e4higkeiten vertieft werden, die in der Kinderkrankenpflege, in der Krankenpflege oder in der Altenpflege gebraucht werden. Der Unterschied zwischen der sogenannten generalistischen Ausbildung mit Vertiefungsschwerpunkt, die wir jetzt vorschlagen, und der Stufenausbildung, die Sie favorisieren, ist, dass man nach Abschluss einer generalistischen Ausbildung in jedem Bereich arbeiten kann.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241976,"sequence":75,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241977,"sequence":76,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Wir schlagen eine Ausbildung mit Vertiefungsschwerpunkten vor, w\u00e4hrend Sie eine spezialisierte Ausbildung vorschlagen. Sie schlagen quasi eine Art Grundausbildung f\u00fcr alle vor, auf die dann drei Bauk\u00e4sten gesetzt werden; nach Abschluss ist man dann aber auf einen Beruf festgelegt. Das ist der Unterschied. \u00dcbrigens wird es nat\u00fcrlich weiterhin so sein - das ist auch in jedem anderen Beruf so -, dass ich, wenn ich als OP-Schwester oder auf der Fr\u00fchgeborenenstation arbeiten will, eine zus\u00e4tzliche Ausbildung brauche. Das ist schon heute so, und das wird auch in Zukunft so sein. Das hat mit dieser Pflegeausbildung \u00fcberhaupt nichts zu tun.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241978,"sequence":77,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241979,"sequence":78,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt noch einen weiteren Punkt, der wichtig ist und erw\u00e4hnt werden sollte: Wir werden das Schulgeld, das es in dem einen oder anderen Bundesland noch gibt, abschaffen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241980,"sequence":79,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241981,"sequence":80,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist gerade aus Frauensicht besonders wichtig. Viele Ausbildungsg\u00e4nge f\u00fcr soziale Berufe, in denen \u00fcberwiegend Frauen sind, sind schulisch. Teilweise muss man Schulgeld zahlen, und in einigen Bereichen - das ist in den Bereichen Altenpflege und Kinderkrankenpflege nicht der Fall - erh\u00e4lt man auch keine Ausbildungsverg\u00fctung. Auch mit der Abschaffung des Schulgeldes machen wir diesen Beruf attraktiver.\n\nVor allen Dingen sorgen wir f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Finanzierung der Pflegeausbildung. Sie wird aus \u00f6ffentlichen Kassen und von den Anbietern finanziert. Das ist gut so und ein wichtiger Fortschritt.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241982,"sequence":81,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Heiko Schmelzle [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241983,"sequence":82,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich sehen, dass es hinsichtlich der Bezahlung in den einzelnen Pflegeberufen Unterschiede gibt. Die Altenpflegefachkraft verdient im Schnitt fast 20 Prozent weniger als die Pflegefachkraft im Krankenhaus.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241984,"sequence":83,"sitzung":162,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Die werden bei Ihren Reformen hintenrunterfallen!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241985,"sequence":84,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Sie von der Opposition sprechen sich gemeinsam mit dem Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste gegen diese Reform der Pflegeausbildung aus","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241986,"sequence":85,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist echt armselig!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241987,"sequence":86,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"und sagen: Die Altenpflege verliert. - Ich glaube, man muss aufpassen, mit wem man sich bei dieser Frage verb\u00fcndet, weil es ganz unterschiedliche Interessenlagen gibt.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241988,"sequence":87,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241989,"sequence":88,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist unter aller Kanone!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241990,"sequence":89,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, dass genau andersherum ein Schuh daraus wird: Schon seit zwei, drei Jahren fehlen auf dem Arbeitsmarkt insgesamt Fachkr\u00e4fte. Das hei\u00dft, der gesamte Bereich der Pflege konkurriert mit dem Bankenbereich, dem Verwaltungsbereich und anderen Bereichen, in denen die Arbeitszeiten deutlich attraktiver sind und es zum Teil - das gilt zumindest f\u00fcr den Bankenbereich - eine deutlich bessere Bezahlung gibt. Genauso wird das bez\u00fcglich Altenpflege und Krankenpflege sein. Nat\u00fcrlich wird die Reform dazu f\u00fchren, dass diejenigen, die im Bereich der Altenpflege am schlechtesten bezahlen, also h\u00e4ufig die privaten Anbieter, die Geh\u00e4lter erh\u00f6hen m\u00fcssen, damit sie gen\u00fcgend Fachkr\u00e4fte akquirieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241991,"sequence":90,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Heiko Schmelzle [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241992,"sequence":91,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Insofern muss ich sagen: Die Koalitionen, die sich zurzeit finden, wenn es darum geht, diese Reform der Pflegeausbildung zu kritisieren, sind zum Teil schon sehr merkw\u00fcrdig.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241993,"sequence":92,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241994,"sequence":93,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte noch einen anderen Aspekt in die Debatte einbringen. Wir haben heute eine Veranstaltung zum morgigen Equal Pay Day. Ein Grund f\u00fcr die gro\u00dfe Lohndifferenz zwischen M\u00e4nnern und Frauen, die dank des Mindestlohns jetzt nur noch 21 Prozent und nicht mehr 22 Prozent betr\u00e4gt, ist, dass gleichwertige Arbeit noch lange nicht gleich bezahlt wird.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241995,"sequence":94,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241996,"sequence":95,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau das muss man dann aber in der Pflege regeln!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241997,"sequence":96,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Das gilt leider immer vor allem f\u00fcr Berufe, die vorwiegend von Frauen ausge\u00fcbt werden. - Sie wissen doch genauso gut wie ich, dass wir im Pflegeberufereformgesetz nicht die Bezahlung regeln k\u00f6nnen. Dadurch, dass wir den Besch\u00e4ftigten mit einer Ausbildung, mit der man mehr anfangen kann als mit der vorherigen, mehr M\u00f6glichkeiten an die Hand geben, \u00fcben wir hinsichtlich der Bezahlung aber Druck auf die Arbeitgeberseite aus.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":241998,"sequence":97,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":241999,"sequence":98,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ungeheuerlich!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242000,"sequence":99,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Die Gewerkschaften werden das nutzen und f\u00fcr bessere Tarifabschl\u00fcsse sorgen.\n\nIch glaube aber, wir m\u00fcssen generell dar\u00fcber reden, wie soziale Berufe bewertet werden.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242001,"sequence":100,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, genau!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242002,"sequence":101,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Warum ist das Heben von Steinen mehr wert als das Heben von Menschen?","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242003,"sequence":102,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Rudolf Henke [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242004,"sequence":103,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Das regeln wir nicht in diesem Gesetz, aber wir werden das in dem Gesetz regeln, das noch vor uns liegt, in dem Gesetz f\u00fcr mehr Lohngerechtigkeit.\n\nIch glaube, dass es sehr gut ist, f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Altenpflegeausbildung zu sorgen, zumal sich alle 16 Bundesl\u00e4nder darauf verst\u00e4ndigt haben, die Ausbildung der Pflegeberufe zu reformieren. Es gibt nat\u00fcrlich Nuancen,","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242005,"sequence":104,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Starke Nuancen!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242006,"sequence":105,"sitzung":162,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"aber nur eine \u00fcberschaubare Anzahl hat sich gegen die konkrete Ausgestaltung der Reform der Pflegeausbildung ausgesprochen. Insofern glaube ich, dass wir hier durchaus in die richtige Richtung gehen.\n\nWir werden mit den besseren M\u00f6glichkeiten die Situation der Besch\u00e4ftigten, aber auch die Situation derjenigen, die von den Besch\u00e4ftigten in den Krankenh\u00e4usern, in den Pflegeheimen und in der h\u00e4uslichen Pflege gepflegt werden, verbessern; denn wir werden mehr Menschen f\u00fcr die Pflege gewinnen. Der Pflegeberuf ist ein Mangelberuf. Wir haben die Finanzierung des dritten Ausbildungsjahres \u00fcber die Bundesagentur in einem der letzten Gesetzgebungsverfahren geregelt, und wir werden jetzt zusammen mit dem Gesundheitsministerium, dem Arbeits- und Sozialministerium und dem Bildungsministerium eine Initiative starten, um daf\u00fcr zu werben, in die Pflegeberufe hineinzugehen. Schon heute herrscht ein Mangel an Pflegepersonal. Wenn zuk\u00fcnftig mehr Menschen in die Situation kommen, dass sie Unterst\u00fctzung brauchen, werden wir, wenn wir nicht gegensteuern, einen noch gr\u00f6\u00dferen Mangel haben. Ich denke hier an die Zeit, wenn meine Generation in das entsprechende Alter kommt und wir den einen oder anderen Unterst\u00fctzungsbedarf haben werden.\n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass wir hier einen sehr guten Vorschlag gemacht haben. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle - auch im Namen von Manuela Schwesig - noch einmal ausdr\u00fccklich beim Gesundheitsministerium, bei den Fraktionen und den L\u00e4ndern sowie bei allen, die mitgeholfen haben, den Entwurf auf den Weg zu bringen, f\u00fcr die gute Zusammenarbeit bedanken. Ich freue mich auf die Debatte, die wir jetzt im parlamentarischen Verfahren vor uns haben. Ich bin sehr davon \u00fcberzeugt, dass das eine gute Sache wird. Ich lade die Opposition herzlich ein, konstruktiv mitzudiskutieren.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242007,"sequence":106,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242008,"sequence":107,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Machen wir!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242009,"sequence":108,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt die Kollegin Elisabeth Scharfenberg.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242010,"sequence":109,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Anforderungen an die Pflege haben sich in den letzten Jahren massiv ver\u00e4ndert. Heute verlangt der medizinische und der pflegerische Fortschritt den Pflegekr\u00e4ften immer mehr Wissen und auch immer mehr K\u00f6nnen ab. Diese Entwicklung erleben wir im Moment nicht nur in der Pflege, sondern auch in ganz vielen anderen Berufen.\n\nWir leben in einer hochspezialisierten Gesellschaft. Wir leben in einer Gesellschaft, in der sich st\u00e4ndig neue und differenzierte Berufe herausbilden, die dann noch gezielter die Bedarfe decken. Darauf muss auch eine Reform der Pflegeausbildung reagieren. Es ist gut, dass die Bundesregierung dieses wichtige Thema anpackt.\n\nDie Frage, die sich dabei stellt, bezieht sich auf das Wie. Spezialisierungen an allen Orten, und in der Pflege wird jetzt die Spezialisierung abgeschafft. Ganz ehrlich, das verstehe, wer will. Wie passt das in die heutige Zeit, in der der Arbeitsmarkt genau das Gegenteil verlangt? Genau darauf geben Sie keine Antwort.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242011,"sequence":110,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242012,"sequence":111,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt nur unbelegte Behauptungen. Die Generalisierung mache die Pflege attraktiver. Die Generalisierung lasse die Ausbildungszahlen steigen, und die Geh\u00e4lter in der Altenpflege w\u00fcrden mit den Geh\u00e4ltern in der Krankenpflege gleichziehen. Ehrlich gesagt: Irgendwie mutiert die Generalisierung hier zur eierlegenden Wollmilchsau. Sie machen uns weis, dass Sie mit der Generalisierung endlich alle Probleme der Pflege auf einmal l\u00f6sen. Jetzt wird auch noch der Equal Pay Day zurate gezogen. Den bekommen Sie damit auch noch in den Griff.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242013,"sequence":112,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242014,"sequence":113,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Petra Crone [SPD]","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242015,"sequence":114,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Reformprojekt mit dieser Dimension sollte sich nicht auf Kaffeesatzleserei verlassen. Etwas anderes machen Sie, ehrlich gesagt, nicht. Mir ist \u00fcberhaupt nicht klar, Herr Laumann, woher Sie all dieses Wissen, woher Sie all diese Behauptungen haben.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242016,"sequence":115,"sitzung":162,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Studien!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242017,"sequence":116,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Reform passt einfach nicht in unsere Arbeitswelt.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242018,"sequence":117,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242019,"sequence":118,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jeder von uns m\u00f6chte doch eine gut ausgebildete, eine erfahrene Kinderkrankenschwester am Bett des eigenen Kindes oder des Enkels haben, eine Schwester, die einen Fieberkrampf sehr schnell exakt diagnostizieren kann. Wir wollen nicht jemanden, der in drei Jahren von allem ein bisschen was gelernt und gesehen hat,","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242020,"sequence":119,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242021,"sequence":120,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"also jemanden, der erst durch selbstorganisierte und selbstbezahlte Weiterbildung - wir bef\u00fcrchten, dass es so kommen wird - \u00fcberhaupt eine Ahnung von der Realit\u00e4t des Berufes bekommt.\n\nPflege von der Wiege bis zur Bahre: Ehrlich, das funktioniert nicht. Jedes Lebensalter kennt seine eigenen Krankheiten. Daran muss sich auch die Ausbildung ausrichten; das ist doch sinnvoll.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242022,"sequence":121,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242023,"sequence":122,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kinder sind keine kleinen Erwachsenen, und \u00e4ltere Menschen brauchen etwas ganz anderes als Teenager. Die Pflege an der Wiege ist eben etwas anderes als die Pflege an der Bahre. Wo bleibt zum Beispiel in einer generalisierten Ausbildung das Spezialwissen im Umgang mit chronisch kranken Kindern und ihren Angeh\u00f6rigen?","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242024,"sequence":123,"sitzung":162,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, ja!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242025,"sequence":124,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist mit der Schmerzerkennung bei Demenzkranken? Wann lernt man etwas \u00fcber die Kommunikation mit Demenzkranken? Es werden Bildungsl\u00fccken entstehen, Bildungsl\u00fccken aufgrund einer Einheitspflegeausbildung.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242026,"sequence":125,"sitzung":162,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Na, na! Das war jetzt aber diffamierend! Vorsicht, jetzt wird es gef\u00e4hrlich!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242027,"sequence":126,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sieht \u00fcbrigens auch Herr M\u00fcntefering, der Vorsitzende der Bundesarbeitsgemeinschaft der Senioren-Organisationen, der BAGSO, so. Erst neulich hat er bei einer Veranstaltung gesagt, er k\u00f6nne der Reform \u00fcberhaupt nicht folgen; die Generalistik sei ein Motorwechsel bei voller Fahrt. Da hat er absolut recht.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242028,"sequence":127,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242029,"sequence":128,"sitzung":162,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann w\u00fcrde ich aber noch mal in die Verordnung reingucken!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242030,"sequence":129,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist sehr schade, dass Sie Herrn M\u00fcntefering hier nicht folgen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, kein Mensch wei\u00df, welche Auswirkungen diese Reform in der Praxis haben wird; es ist nichts belegt. Trotzdem verhalten Sie, Herr Minister Gr\u00f6he, und Sie, Herr Laumann, sich so wie in dem M\u00e4rchen Des Kaisers neue Kleider. Ich sehe Sie staunend dastehen, und Sie loben das vermeintlich pr\u00e4chtige und neue Kleid der Generalisierung. Dabei merken Sie \u00fcberhaupt nicht, in welchen Lumpen die Altenpflege und die Kinderkrankenpflege am Ende des Tages dastehen werden.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242031,"sequence":130,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242032,"sequence":131,"sitzung":162,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, ja!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242033,"sequence":132,"sitzung":162,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, na!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242034,"sequence":133,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Scharfenberg, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Frau Kollegin M\u00fcller?","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242035,"sequence":134,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242036,"sequence":135,"sitzung":162,"speaker":"Bettina M\u00fcller (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina M\u00fcller","speaker_fp":"bettina-muller","speaker_key":64.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin Scharfenberg, ich w\u00fcrde gerne auf die Kinderkrankenpflege zur\u00fcckkommen und Sie fragen, ob Ihnen bekannt ist, dass nach den neuen Eckpunkten f\u00fcr die Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung - wenn man den Vertiefungsansatz, den Orientierungsansatz und alle Module, die im Rahmen der Spezialisierung gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen, zusammenrechnet - erheblich mehr Stunden, n\u00e4mlich 1 300, f\u00fcr die Vertiefung in der Kinderkrankenpflege vorgesehen sind, was im Gegensatz zu den 900 Stunden steht, die es bisher gibt. Auf diese Frage h\u00e4tte ich gerne eine Antwort von Ihnen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242037,"sequence":136,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242038,"sequence":137,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Antwort gebe ich Ihnen gerne. Wir werden Probleme haben, die Praktikantinnen und Praktikanten in qualifizierten Praktikumsstellen unterzubringen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242039,"sequence":138,"sitzung":162,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Ach was! Jetzt auf einmal das?","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242040,"sequence":139,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist schon jetzt klar, dass es auch in Jugend\u00e4mtern, in Kitas und im Rahmen der sozialp\u00e4dagogischen Familienhilfe zu Praktikumseins\u00e4tzen kommen wird. Das ist in meinen Augen keine qualifizierte Kinderkrankenpflegeausbildung. Ich denke, Sie sollten sich die Petition zur Kinderkrankenpflege einmal ansehen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242041,"sequence":140,"sitzung":162,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00fcrde ich aber noch mal nachlesen!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242042,"sequence":141,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt 150 000 Unterzeichner, die sich f\u00fcr den Erhalt der Kinderkrankenpflegeausbildung aussprechen. Ich glaube, damit sollte man sich befassen und in einen Dialog eintreten. Das hat bisher n\u00e4mlich nicht wirklich stattgefunden.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242043,"sequence":142,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242044,"sequence":143,"sitzung":162,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Populistisch!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242045,"sequence":144,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich denke, hier werden die Bem\u00fchungen der letzten Jahre in die Tonne getreten. In NRW haben wir die Zahl der Altenpflegesch\u00fcler um 75 Prozent steigern k\u00f6nnen, in Bayern in den letzten f\u00fcnf Jahren um 35 Prozent. Ich glaube, daran m\u00fcssen wir ankn\u00fcpfen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242046,"sequence":145,"sitzung":162,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, ja!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242047,"sequence":146,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, ich wei\u00df: Es gibt auch in Ihren Reihen viel Kritik. Geben Sie Ihrem Herzen doch einen Ruck, und tragen Sie dazu bei, dass wir in eine gut organisierte Diskussion einsteigen und uns die Fallstricke noch einmal ganz genau ansehen! Was ich im Moment erlebe, ist kein Miteinander und keine fachliche Auseinandersetzung, sondern ein Ausblenden der wirklichen Probleme. Es gibt Bedenken hinsichtlich der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit, und es wird in die Finanzhoheit der L\u00e4nder eingegriffen. Das sind doch alles Dinge, \u00fcber die man diskutieren muss, bevor man ein Erdbeben in der Pflegeausbildung ausl\u00f6st. Ich verstehe nicht, warum Sie sich dem verschlie\u00dfen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242048,"sequence":147,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242049,"sequence":148,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242050,"sequence":149,"sitzung":162,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wieso behaupten Sie denn, dass wir uns da verschlie\u00dfen? Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242051,"sequence":150,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben ein Moratorium angeschoben. Beteiligt haben sich 50 Verb\u00e4nde, nicht nur der bpa - das w\u00e4re ein bisschen kurz gesprungen -, sondern auch Verb\u00e4nde aus dem Bereich der Kinderkrankenpflege, der Geriatrie usw. usf. Wir haben 2 500 Einzelunterschriften gesammelt. Ich werde sie Ihnen gleich \u00fcbergeben, Herr Minister, damit Sie sich davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, dass es eine Vielzahl von Kritikerinnen und Kritikern gibt.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242052,"sequence":151,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242053,"sequence":152,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Als Letztes m\u00f6chte ich gerne sagen: Ich hatte gestern ein sehr interessantes Gespr\u00e4ch mit einer Gruppe von Auszubildenden in der Altenpflege, und zwar bei der Stiftung SPI hier in Berlin. Es waren Auszubildende, die das nebenberuflich machen. Das hei\u00dft, in der Fr\u00fch um 6 Uhr arbeiten sie in der Fr\u00fchschicht in einem Pflegeheim, und nachmittags lernen sie f\u00fcr die Pflegeausbildung. Das sind sehr engagierte Leute, die aus dem Erwerbsleben kommen und sich gezielt f\u00fcr diesen Weg entschieden haben. Diesen Menschen, die im Bereich der Altenpflege so wichtig sind, werden Sie den Weg verbauen. Herr Laumann, gerade diese Klientel ist f\u00fcr Sie doch immer so wichtig. Wir k\u00f6nnen es uns nicht erlauben, diese Menschen, die so engagiert diesen Beruf erlernen, auf dem Weg dorthin zu verlieren und auszuschlie\u00dfen.\n\nIch bitte wirklich darum, fachlich und sachlich in die Diskussion einzutreten und weg von den mantraartigen Worth\u00fclsen zu kommen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242054,"sequence":153,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242055,"sequence":154,"sitzung":162,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war gar nichts!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242056,"sequence":155,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] \u00fcberreicht Bundesminister Hermann Gr\u00f6he ein Schriftst\u00fcck","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242057,"sequence":156,"sitzung":162,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Was soll das jetzt? Was ist das denn jetzt f\u00fcr eine linke Nummer?","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242058,"sequence":157,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Scharfenberg, das Hohe Haus ist vor allem ein Ort des Austausches der Argumente und weniger ein Ort des Austausches von Papieren. Machen Sie das doch bitte im Anschluss an die Sitzung.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242059,"sequence":158,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242060,"sequence":159,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt die Kollegin Maria Michalk f\u00fcr die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242061,"sequence":160,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242062,"sequence":161,"sitzung":162,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Damen und Herren! Etwa drei Viertel aller M\u00e4nner und Frauen in unserem Land bewerten ihre eigene Gesundheit mit gut oder sehr gut. Mehr Pr\u00e4vention, medizinischer Fortschritt, eine gute Ern\u00e4hrung und ein viel st\u00e4rkeres Gesundheitsbewusstsein haben bewirkt, dass die Gesundheit der Menschen in unserem Land verbessert wurde, und das sieht man. Trotzdem brauchen wir f\u00fcr die Versorgung in den Krankenh\u00e4usern, in den ambulanten und station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen und in den Kinderstationen mehr und vor allen Dingen intensiv und flexibel einsetzbares Fachpersonal. Dem stellen wir uns mit diesem Gesetzentwurf.\n\nWir diskutieren unter fachlichen und auch politischen Gesichtspunkten seit Langem dar\u00fcber - das ist in dieser Debatte mehrfach betont worden -, wie wir diese gro\u00dfe Herausforderung der Zukunft besser meistern und diesen Beruf attraktiver, durchl\u00e4ssiger und in puncto Freiz\u00fcgigkeit auch europagerechter machen k\u00f6nnen. Sehr viele Dinge haben dabei eine Rolle gespielt.\n\nEs hat auch eine Rolle gespielt, dass ungef\u00e4hr 35 Prozent aller Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im Pflegebereich heute Schulgeld zahlen. Das f\u00e4llt mit unserer bundeseinheitlichen Regelung weg. Wir richten einen Fonds ein, der sich aus mehreren Quellen speist, und setzen ein Umlageverfahren in Gang, wodurch wir eine bundesweite Klammer schaffen. Trotzdem belassen wir die Umsetzungshoheit bei den L\u00e4ndern. Deshalb wird es so wichtig sein, dass wir in dem parlamentarischen Beratungsprozess gemeinsam - auch mit den L\u00e4ndern - all die Punkte er\u00f6rtern, die in der Debatte schon als m\u00f6gliche Katastrophe kritisiert worden sind; denn es kommt darauf an, ein sehr gutes Gesetz auf den Weg zu bringen, das den Herausforderungen der Zukunft gerecht wird.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242063,"sequence":162,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242064,"sequence":163,"sitzung":162,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df, dass es vor allem im Gesundheitsbereich schon fast ein Sport ist, grunds\u00e4tzliche Bedenken zu haben, wenn etwas ver\u00e4ndert werden soll. Das Leben ist aber so, und die Zukunft wird uns wahrscheinlich noch viel gr\u00f6\u00dfere Umstellungen abfordern. Deshalb will ich an dieser Stelle auch noch einmal sagen: Wenn wir an unseren Gewohnheiten, an dem, was wir bisher gemacht haben, festhalten und uns nicht den Zukunftschancen \u00f6ffnen, dann wird uns die Lebenswirklichkeit zu Ver\u00e4nderungen zwingen. Entweder wir gestalten diesen Prozess aktiv mit all unserem Wissen und K\u00f6nnen, oder die Wirklichkeit wird uns sozusagen \u00fcberrollen.\n\nDas bedeutet im Zweifel, dass der jetzt an vielen Stellen schon vorhandene Fachkr\u00e4ftemangel dann wirklich zu einer Katastrophe wird. Die jungen Menschen entscheiden sich vielleicht nicht mehr f\u00fcr den wichtigen Pflegeberuf, der im Wettbewerb zu anderen attraktiven Berufsfeldern steht. Uns geht es also darum, diesen Beruf attraktiver zu machen und nicht von vornherein die Ver\u00e4nderungen mit Vorurteilen zu belegen. Es darf nicht sein, dass viele sagen, dar\u00fcber erst gar nicht beraten zu wollen.\n\nFrau Kollegin Scharfenberg, selbst der Berufsverband Kinderkrankenpflege hat sich f\u00fcr die generalistische Ausbildung ausgesprochen. Er zeigt sich f\u00fcr die Diskussion offen.\n\nIch betone an dieser Stelle: Wir bauen hier kein neues Haus auf der gr\u00fcnen Wiese, um alles ganz anders und ganz neu zu machen. Nein, wir erweitern und modernisieren. Wir sanieren sozusagen das bestehende Haus mit all unseren Erfahrungen, um quasi gr\u00f6\u00dfere M\u00f6glichkeiten bei der Gestaltung der Ausbildung zu bekommen, sodass die jungen Leute in der Zukunft die Pflegeherausforderungen in allen drei Einsatzfeldern bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242065,"sequence":164,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242066,"sequence":165,"sitzung":162,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb sage ich auch: Wir werden dieses Gesetz, f\u00fcr das es eine sehr lange Vorbereitungszeit gab, hier im Parlament sehr gr\u00fcndlich beraten. Und ich hoffe, dass wir das gemeinsam und ganz unaufgeregt tun k\u00f6nnen. Allen Skeptikern aber, die meinen, dass sie alle Bedenken dieser Welt in die Waagschale werfen und so lange die Beratungen hinausz\u00f6gern k\u00f6nnen, bis die Chance gleich null ist, dass dieses Gesetz noch in dieser Legislaturperiode verabschiedet wird, sage ich hier ganz deutlich: Wir sind entschlossen, in dieser Legislaturperiode nach langer Diskussion ein gutes Gesetz ins Gesetzblatt zu bekommen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242067,"sequence":166,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242068,"sequence":167,"sitzung":162,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diskutieren Sie an der Stelle nach vorne gerichtet!\n\nEs ist schon gesagt worden, dass gerade in dem Bereich der Pflege wohnortnahes Arbeiten und flexible Einsatzzeiten wichtig sind. Auch ich kenne solche Beispiele, wo Pflegekr\u00e4fte die Vormittags- bzw. die Fr\u00fchschicht und dann die Nachmittagsschicht machen. Dazwischen verrichten sie ihre Familienarbeit. Andererseits muss man wissen, dass etwa 90 Prozent aller Kinderkrankenpflegerinnen und -krankenpfleger - meistens sind es Frauen - auf eigenen Wunsch, also freiwillig, teilzeitbesch\u00e4ftigt sind. Das bringt uns den zus\u00e4tzlichen Bedarf ins Haus; denn wenn weniger Kr\u00e4fte Vollzeit arbeiten, brauchen wir mehr Personal, um den Bedarf abzudecken.\n\nWas will ich damit sagen? Durch die vorgesehenen Regelungen wird eine M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, die Herausforderungen von Familie und Beruf unter einen Hut zu bringen, und zwar in jeder gesellschaftlichen Konstellation. Deshalb freue ich mich, dass wir jetzt gemeinsam an die Arbeit gehen, den gesellschaftlichen Anspr\u00fcchen gerecht werden und in Kombination mit der erw\u00e4hnten Verordnung ein Gesetz auf den Weg bringen, das den Namen \u201eReform\u201c wirklich verdient. Wir sind da ganz zuversichtlich, weil Herr Gesundheitsminister Gr\u00f6he an dieser Stelle eine wunderbare Vorlage gemacht hat. Daf\u00fcr danke ich auch seinem Haus.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242069,"sequence":168,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242070,"sequence":169,"sitzung":162,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242071,"sequence":170,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242072,"sequence":171,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Harald Weinberg f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242073,"sequence":172,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242074,"sequence":173,"sitzung":162,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen herzlichen Dank! - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Im Vergleich zu unserer gestrigen Debatte zum Personalnotstand in den Krankenh\u00e4usern sind wir, glaube ich, beim Thema Pflegeausbildung, zumindest was die Diagnose angeht, beieinander.\n\nWir brauchen Tausende zus\u00e4tzlicher Pflegekr\u00e4fte in den Krankenh\u00e4usern, Pflegeheimen und ambulanten Pflegediensten. Und in Zukunft wird der Bedarf sicher noch steigen. Jeder und jede von uns will bei Krankheit oder Pflegebed\u00fcrftigkeit gut gepflegt werden. Daf\u00fcr brauchen wir mehr Pflegekr\u00e4fte. Wir m\u00fcssen den Beruf attraktiv machen; denn man kann auf Dauer nur dann personelle Zuw\u00e4chse haben, wenn man den Ausbildungswilligen ein gutes Angebot macht.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242075,"sequence":174,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242076,"sequence":175,"sitzung":162,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir k\u00f6nnen uns auch nicht allein auf Pflegekr\u00e4fte aus dem Ausland verlassen; denn diese werden in ihren Heimatl\u00e4ndern gebraucht. Wir m\u00fcssen selber ausbilden und auch gut ausbilden. Dar\u00fcber reden wir heute.\n\nEs f\u00e4ngt bereits bei den Ausbildungsbedingungen an. Derzeit m\u00fcssen Auszubildende in einigen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr den Besuch der Pflegeschulen immer noch Schulgeld bezahlen. Wen wundert es eigentlich, wenn junge Menschen keine Lust haben, von ihren knappen Ausbildungsverg\u00fctungen auch noch einen Teil in die Schulausbildung zu stecken? Das schreckt ab und macht die Ausbildung unattraktiv. Es ist gut, dass damit Schluss gemacht worden ist. Damit setzen Sie eine alte Forderung von uns um. Das ist sehr gut, und das erkennen wir an.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242077,"sequence":176,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242078,"sequence":177,"sitzung":162,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Was weniger gut ist: Sie gew\u00e4hren den Auszubildenden auch weiterhin keine Mitbestimmungsrechte; denn es bleibt dabei, dass Privatschulen Ausbildungstr\u00e4ger sein k\u00f6nnen. Das hat Folgen f\u00fcr die Auszubildenden: Kein Betriebsrat oder Personalrat kann sie vertreten. Es gibt keine Jugend- und Auszubildendenvertretungen und keine Vertrauensleute.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242079,"sequence":178,"sitzung":162,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sch\u00fcren Sie nicht solche \u00c4ngste!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242080,"sequence":179,"sitzung":162,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Auszubildenden bleiben so Auszubildende zweiter Klasse. Der Bundesrat fordert daher zu Recht, dass das ge\u00e4ndert wird. Hier sehen wir deutlichen Nachbesserungsbedarf.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242081,"sequence":180,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242082,"sequence":181,"sitzung":162,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Was auch nicht geht - das ist bereits angesprochen worden -, ist, dass Sie die Ausbildung letztlich durch die Pflegebed\u00fcrftigen selbst finanzieren. Weil wir in der Pflegeversicherung das Teilkaskoprinzip haben, werden die Pfleges\u00e4tze durch die Kosten der Ausbildung erh\u00f6ht. Die Ausbildung von Pflegekr\u00e4ften ist aber eine Aufgabe der gesamten Gesellschaft und nicht die alleinige Aufgabe der derzeit Pflegebed\u00fcrftigen. Wir wollen nicht die berechtigten Interessen der Auszubildenden gegen die der Pflegebed\u00fcrftigen ausspielen. Aber genau das machen Sie mit dieser Regelung. Daher fordern wir wie auch die L\u00e4nder eine vollst\u00e4ndige Finanzierung der Ausbildungskosten.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242083,"sequence":182,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242084,"sequence":183,"sitzung":162,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss noch ein Wort zur generellen Ausrichtung Ihres Gesetzentwurfs. Grunds\u00e4tzlich ist es richtig, dass die Ausbildungen in der Kranken-, Kinderkranken- und Altenpflege n\u00e4her zusammenr\u00fccken sollen; denn viele Inhalte sind gleich oder \u00e4hnlich. Aber es gibt auch Inhalte, die sich deutlich voneinander unterscheiden. Wenn Sie nun eine komplett einheitliche Ausbildung regeln wollen, dann sch\u00fctten Sie unseres Erachtens das Kind mit dem Bade aus.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242085,"sequence":184,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242086,"sequence":185,"sitzung":162,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Es liegt in der Natur der Sache, dass etwa f\u00fcr die Kinderkrankenpflege wichtige Inhalte schlicht nicht mehr gelehrt w\u00fcrden und dass die Praxisphasen au\u00dferhalb von Kinderstationen nicht daf\u00fcr qualifizieren, in Kinderstationen eigenverantwortlich eingesetzt zu werden. Wir wollen daher eine dreij\u00e4hrige Ausbildung, davon die ersten zwei Jahre gemeinsam und das dritte Jahr als Spezialisierungsjahr getrennt voneinander.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242087,"sequence":186,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242088,"sequence":187,"sitzung":162,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur so ist eine hohe Qualit\u00e4t der Ausbildung zu bewerkstelligen, die auch den eigenen Anspr\u00fcchen der Pflegekr\u00e4fte an sich selbst gen\u00fcgt.\n\nNeben der Ausbildungsreform in Richtung einer integrierten Ausbildung m\u00fcssen wir die Ausbildungssituation in den Einrichtungen in den Blick nehmen. Wir brauchen eine ausreichende Zahl an qualifizierten Praxisanleiterinnen und Praxisanleitern. Wir brauchen ausreichend Zeit f\u00fcr Praxisanleitungen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242089,"sequence":188,"sitzung":162,"speaker":"Petra Crone [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt! Steht alles drin!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242090,"sequence":189,"sitzung":162,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen keine Anrechnung der Auszubildenden auf den Personalschl\u00fcssel.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242091,"sequence":190,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242092,"sequence":191,"sitzung":162,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Auszubildende d\u00fcrfen vor allen Dingen nicht als Reserve in Nachtschichten oder Sonderschichten eingesetzt werden.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242093,"sequence":192,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242094,"sequence":193,"sitzung":162,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, nun geht es in die Beratungen und in die Anh\u00f6rung. Ich sage einmal so: M\u00f6ge der Struck\u2019sche Geist \u00fcber uns kommen und das Gesetzesvorhaben in die richtige Richtung bringen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242095,"sequence":194,"sitzung":162,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Das m\u00fcssen Sie aber auch machen!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242096,"sequence":195,"sitzung":162,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":368.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242097,"sequence":196,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242098,"sequence":197,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt die Kollegin Dr. Carola Reimann f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242099,"sequence":198,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242100,"sequence":199,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Den Zeitpunkt dieser Bundestagsdebatte zur Reform der Pflegeberufe h\u00e4tte man nicht besser w\u00e4hlen k\u00f6nnen; denn gleich im Anschluss werden viele von uns an der Kundgebung zum Equal Pay Day am Brandenburger Tor teilnehmen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242101,"sequence":200,"sitzung":162,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242102,"sequence":201,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Am Equal Pay Day wird jedes Jahr darauf aufmerksam gemacht, dass eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, n\u00e4mlich gleiches Entgelt f\u00fcr gleichwertige Arbeit, in Deutschland leider keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist.\n\nDiese Lohnungerechtigkeit zulasten der Frauen hat viele Ursachen. Um sie zu bek\u00e4mpfen, m\u00fcssen wir gleich mehrere dicke Bretter bohren. Ein dickes Brett haben wir schon durch, n\u00e4mlich den gesetzlichen Mindestlohn. Ein weiteres dickes Brett ist die mangelnde Transparenz und die Tabuisierung von Gehaltsfragen. Auch hier sind wir mit dem Gesetz f\u00fcr mehr Lohngerechtigkeit auf einem guten Weg.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242103,"sequence":202,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242104,"sequence":203,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wird jetzt Zeit, dass wir gegen die traditionell schlechte Bewertung von sozialen Berufen vorgehen; denn es sind vor allem Frauen, die das ausbaden. Deshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist es so wichtig, dass wir mit dieser Reform der Pflegeberufe ein zentrales Berufsfeld im sozialen Bereich aufwerten. Das gilt vor allem f\u00fcr die Altenpflege, die wie Krankenpflege und Kinderkrankenpflege im neuen einheitlichen Berufsfeld zusammengefasst wird.\n\nEs ist ein offenes Geheimnis, dass Fachkr\u00e4fte in der Altenpflege im Vergleich zu anderen Berufsgruppen deutlich schlechter verdienen. Noch st\u00e4rker ist dieser Effekt, wenn man den Vergleich zur Krankenpflege zieht. Eine Studie des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung hat das k\u00fcrzlich noch einmal in aller Deutlichkeit aufgezeigt.\n\nIn meinem Heimatland Niedersachsen liegt das monatliche Bruttoentgelt f\u00fcr Fachkr\u00e4fte in der Altenpflege um mehr als 800 Euro niedriger als f\u00fcr Fachkr\u00e4fte in der Krankenpflege. 800 Euro weniger f\u00fcr die gleich wertvolle Arbeit: Das kann man niemandem erkl\u00e4ren.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242105,"sequence":204,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242106,"sequence":205,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist es gut, dass wir durch die gemeinsame Ausbildung auch eine bessere Bezahlung in der Altenpflege forcieren.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242107,"sequence":206,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242108,"sequence":207,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Attraktivit\u00e4t eines Berufsfelds h\u00e4ngt nicht allein von der Bezahlung ab. Die neue einheitliche Pflegeausbildung wird k\u00fcnftig Fachkr\u00e4fte in die Lage versetzen, die pflegerische Versorgung \u00fcber Altersgrenzen hinweg in allen Versorgungsformen in hoher Qualit\u00e4t auszu\u00fcben. Diese neuen Kompetenzen erm\u00f6glichen zuk\u00fcnftig auch bessere Aufstiegs- und Entwicklungsm\u00f6glichkeiten.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242109,"sequence":208,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dadurch ist es in der Altenpflege immer noch nicht besser!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242110,"sequence":209,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Hinzu kommt meines Erachtens die hochschulische Ausbildung als zweiter Zugang zum Beruf. Wir schaffen damit eine zeitgem\u00e4\u00dfe Ausbildung, die auch neue Bewerberinnen- und Bewerbergruppen anspricht. Wer sich f\u00fcr diesen Bereich entscheidet, der muss auch Aufstiegsm\u00f6glichkeiten haben. Soziale Berufe und Karrierechancen d\u00fcrfen kein Widerspruch mehr sein.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242111,"sequence":210,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Maria Michalk [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242112,"sequence":211,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen aber auch, dass diese Aufstiegschancen f\u00fcr alle gelten. Deshalb wird der Zugang zur neuen Pflegeausbildung allen geeigneten Bewerberinnen und Bewerbern mit einem Schulabschluss nach zehn Jahren offenstehen. Das finde ich wichtig. Dazu geh\u00f6rt auch, dass das Schulgeld in der Altenpflege endlich der Vergangenheit angeh\u00f6ren wird.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242113,"sequence":212,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Maria Michalk [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242114,"sequence":213,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Kolleginnen und Kollegen, es geht uns bei dieser Reform nicht allein um die Aufwertung, sondern auch darum, die Qualit\u00e4t der Pflege f\u00fcr die Zukunft sicherzustellen. Die Lebenserwartung steigt. Chronische Erkrankungen nehmen zu. Die F\u00e4lle von Multimorbidit\u00e4t und die Zahl der demenziell und psychisch erkrankten Menschen steigen ebenfalls. Das hei\u00dft, die besonderen Belange \u00e4lterer Menschen sind zunehmend auch bei der Pflege im Krankenhaus zu ber\u00fccksichtigen. Zugleich sind schon heute in Pflegeeinrichtungen vertiefte medizinisch-pflegerische Kenntnisse absolut erforderlich. Nur eine breit aufgef\u00e4cherte Ausbildung, wie wir sie jetzt auf den Weg bringen, qualifiziert zur Pflege von Menschen in allen Lebenssituationen und allen Altersphasen, egal wo sie gepflegt werden.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242115,"sequence":214,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242116,"sequence":215,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, die neue Pflegeausbildung bringt Ver\u00e4nderungen mit sich. Aber sie ist auch dringend n\u00f6tig, um den Pflegeberuf zukunftsf\u00e4hig zu machen. Solche Ver\u00e4nderungen l\u00f6sen nat\u00fcrlich auch Fragen und Sorgen aus. Das kennen wir von anderen gro\u00dfen Reformvorhaben, und wir nehmen daher diese Anliegen sehr ernst. Leider werden diese Fragen und berechtigten Anliegen von manchen genutzt, um daraus politisch Kapital zu schlagen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242117,"sequence":216,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242118,"sequence":217,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wen meinen Sie denn?","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242119,"sequence":218,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch das ist nicht neu. Wer sich aber auf der Jagd nach der ganz gro\u00dfen Schlagzeile zu v\u00f6llig \u00fcberzogenen \u00c4u\u00dferungen wie \u201eSuper-GAU f\u00fcr die Pflege\u201c hinrei\u00dfen l\u00e4sst, disqualifiziert sich am Ende selbst;","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242120,"sequence":219,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242121,"sequence":220,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"zumal Sie, liebe Frau Scharfenberg, zeitgleich ein Moratorium, also einen Aufschub f\u00fcr den angeblichen Super-GAU, fordern. Das ist schon kurios, passt aber in der Widerspr\u00fcchlichkeit zu den Aussagen Ihrer Parteikollegin und Landesministerin Barbara Steffens, die bei dieser Reform vor einem Schnellschuss warnt.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242122,"sequence":221,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo ist der Widerspruch?","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242123,"sequence":222,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und wo ist die Auswertung der Modellprojekte, die ja genau unterschiedlich waren?","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242124,"sequence":223,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir reden hier \u00fcber eine langj\u00e4hrig vorbereitete, in Modellprojekten - auch in NRW - erprobte und gerade mit den L\u00e4ndern breit diskutierte Reform. Allein die Diskussion l\u00e4uft schon seit \u00fcber zehn Jahren.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242125,"sequence":224,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242126,"sequence":225,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Steffens warnt also vor einem zehnj\u00e4hrigen Schnellschuss.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242127,"sequence":226,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242128,"sequence":227,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Vor einem politischen Schnellschuss!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242129,"sequence":228,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Einige von uns sind alt genug, um die Knoff-Hoff-Show im Fernsehen noch zu kennen. Wenn es die noch g\u00e4be, dann w\u00e4re Frau Steffens mit ihrem Wunder der Physik ganz sicher dabei.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242130,"sequence":229,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242131,"sequence":230,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich empfehle ein bisschen mehr Sachlichkeit und Gelassenheit. Die letzten offenen Fragen werden wir dann ganz konstruktiv im parlamentarischen Verfahren kl\u00e4ren, und da gilt nat\u00fcrlich das Struck\u2019sche Gesetz.\n\nDanke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242132,"sequence":231,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242133,"sequence":232,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Maria Klein-Schmeink f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242134,"sequence":233,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Hier war die ganze Zeit \u00fcber viel von der Steigerung der Attraktivit\u00e4t der Pflegeberufe die Rede. Ja, das ist tats\u00e4chlich ein dringendes und notwendiges Anliegen. Die entscheidende Frage lautet nur: Wie erreichen wir eine solche Steigerung? Da kann ich nur auf die Debatte von gestern verweisen. Ein zentraler Punkt, um zu einer wirklichen Steigerung der Attraktivit\u00e4t zu kommen, ist, die Arbeitsbedingungen in der Pflege sowohl im Krankenhaus als auch in der Altenpflege, sowohl ambulant als auch station\u00e4r zu ver\u00e4ndern. Das ist die eigentliche Aufgabe, die anzugehen ist. Aber diese haben Sie nicht gel\u00f6st.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242135,"sequence":234,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242136,"sequence":235,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben das vertagt. Gutachten f\u00fcr den Krankenpflegebereich? Ende 2017 wird es vorgelegt. Gutachten f\u00fcr die Altenpflege? 2020 wird es vorgelegt. Vorher wird sich an den eigentlichen Arbeitsbedingungen nichts \u00e4ndern. Unsere Sorgfaltspflicht als Parlamentarier h\u00e4tte es aber geboten, schon fr\u00fcher f\u00fcr entsprechende Ver\u00e4nderungen zu sorgen. Das w\u00e4re die Aufgabe gewesen, die wir h\u00e4tten erledigen m\u00fcssen. Das ist der erste Punkt.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242137,"sequence":236,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242138,"sequence":237,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zweitens. Vorhin wurde das Schulgeld erw\u00e4hnt. Es gibt etliche Bundesl\u00e4nder, in denen zumindest rechtlich die Grundlage daf\u00fcr besteht, Schulgeld zu erheben. Einige L\u00e4nder haben nun beigedreht. Aber die meisten L\u00e4nder warten darauf, dass eine entsprechende Regelung kommt. Es ist ein langj\u00e4hriges Versagen sowohl des Bundes als auch der L\u00e4nder, dass hier kein Beitrag zu einer vern\u00fcnftigen Ausbildung geleistet wurde. Stellen Sie sich mal einen M\u00e4nnerberuf vor, in dem Schulgeld erhoben wird,","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242139,"sequence":238,"sitzung":162,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unglaublich!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242140,"sequence":239,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"so schlechte Arbeitsbedingungen herrschen und so schlechte Geh\u00e4lter gezahlt werden! Das gibt es sonst nirgendwo. Das ist das zweite Vers\u00e4umnis, das kollektiv begangen wurde.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242141,"sequence":240,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242142,"sequence":241,"sitzung":162,"speaker":"Petra Crone [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Das machen wir jetzt! Das schaffen wir jetzt ab!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242143,"sequence":242,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Drittens. Wenn es um eine Aufwertung der Berufsbilder geht, dann ist es wichtig, den gesellschaftlichen Stellenwert einer Altenpflegekraft, einer Kinderkrankenpflegekraft oder einer Gesundheits- und Krankenpflegekraft herauszustellen. Das m\u00fcsste man bei den jeweiligen Profilen gesondert machen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242144,"sequence":243,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242145,"sequence":244,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich hat die Altenpflege hier ein gr\u00f6\u00dferes Problem. Aber genau dieses Problem l\u00f6sen Sie nicht.\n\nWenn wir uns die Entwicklung der Ausbildungsberufe anschauen, dann stellen wir fest: In Nordrhein-Westfalen ist durch einen Kraftakt eine Ausbildungsumlage geschaffen worden und ist es gelungen, die ambulante Pflege einzubeziehen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242146,"sequence":245,"sitzung":162,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Rheinland-Pfalz! Baden-W\u00fcrttemberg!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242147,"sequence":246,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dadurch wurde eine Verdopplung der Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze, aber auch der Interessenten erreicht. Genauso m\u00fcssen wir es angehen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242148,"sequence":247,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242149,"sequence":248,"sitzung":162,"speaker":"Petra Crone [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Das wollen wir jetzt f\u00fcr alle!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242150,"sequence":249,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei Ihrer Reform m\u00fcssen wir aber davon ausgehen, dass die ambulante Pflege nicht mehr an der Ausbildung teilnehmen wird, weil sie das gar nicht stemmen kann. Sie setzen voraus, dass die ambulanten Pflegetr\u00e4ger einen wirtschaftlichen Gewinn von 23 Prozent durch den Einsatz der Pflegeauszubildenden erzielen. Das werden die Tr\u00e4ger nicht schaffen, weil kein Auszubildender alleine arbeiten kann. Deswegen ist ein solcher \u00f6konomischer Gewinn nicht vorauszusetzen. Das wird die bisherige positive Entwicklung im ambulanten Bereich stoppen. Sie gehen mit Ihrer Reform zumindest ein gro\u00dfes Risiko ein. Da m\u00fcssen Sie nachbessern.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242151,"sequence":250,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242152,"sequence":251,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu einem Zeitpunkt, wo wir eine so weitreichende Reform beschlie\u00dfen, liegen uns nur wolkige Eckpunkte vor. Schauen wir uns einmal die Handlungskompetenzen an, die im theoretischen Bereich vorausgesetzt werden sollen. F\u00fcr die Pflegeplanung werden 900 bis 1 000 Stunden angesetzt. Weitere Stichworte sind \u201eKommunikation und Beratung\u201c, \u201eeigenes Handeln intra- und interprofessionell gestalten\u201c und \u201eeigenes Handeln reflektieren\u201c. So wolkig haben Sie Ihre Eckpunkte verfasst. Genau auf diesem Stand sind Sie. Das birgt weitere Risiken. Sie wissen noch immer nicht, wie die Ausbildungsinhalte tats\u00e4chlich aussehen sollen. Aber erst an den Inhalten kann man ermessen, Frau M\u00fcller, ob es sich zum Beispiel in der Kinderkrankenpflege um eine Ausbildung handelt, die wirklich tragf\u00e4hig ist und entsprechend qualifiziert.\n\nEine weitere offene Frage ist, wo die eigentliche Ausbildung auf dem beruflichen T\u00e4tigkeitsfeld stattfindet, auf dem man dann eingesetzt ist. Das \u00fcberlassen Sie den Auszubildenden, den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern. Diese m\u00fcssen sich dann selber fortbilden. Sie haben kein einziges Konzept dazu vorgelegt. Das sind die M\u00e4ngel, die Sie bisher nicht behoben haben. Deshalb thematisieren wir die Risiken und fordern, dass Sie noch einmal genau und besonnen hinschauen; denn es reicht nicht, entschlossen einen Koalitionsvertrag umzusetzen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242153,"sequence":252,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242154,"sequence":253,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es muss vielmehr Besonnenheit hinzukommen und, bitte sch\u00f6n, auch die Abw\u00e4gung von wirklichen Argumenten.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242155,"sequence":254,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242156,"sequence":255,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wir bewundern zwar, wie Sie, ohne Luft zu holen, fast 60 Sekunden durchgehalten haben, aber die Zeit war doch dramatisch \u00fcberzogen.\n\nAls n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Kollegin Astrid Timmermann-Fechter, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242157,"sequence":256,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242158,"sequence":257,"sitzung":162,"speaker":"Astrid Timmermann-Fechter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Astrid Timmermann-Fechter","speaker_fp":"astrid-timmermann-fechter","speaker_key":111.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Menschliche Zuwendung, F\u00fcrsorge und Mitgef\u00fchl sind f\u00fcr uns sehr wichtig. Sie geben uns Kraft, sie bauen uns auf. Das gilt f\u00fcr Jung und Alt, das gilt f\u00fcr uns alle. Das gilt insbesondere f\u00fcr jene Menschen, die erkrankt oder pflegebed\u00fcrftig sind. Sie sind es, die in besonderer Weise auf menschliche Zuwendung, F\u00fcrsorge und Mitgef\u00fchl angewiesen sind. Das sind daher wichtige Aspekte einer guten Pflege in Krankenh\u00e4usern, auf Kinderkrankenstationen oder auch in Altenpflegeeinrichtungen. Zu einer guten Pflege geh\u00f6rt auch, dass die Betreuung und Versorgung durch qualifiziertes Fachpersonal erfolgen.\n\nEine gute medizinische und pflegerische Versorgung ist auch heute schon Realit\u00e4t. 24 Stunden am Tag, rund um die Uhr arbeiten gut qualifizierte Pflegekr\u00e4fte in station\u00e4ren und ambulanten Einrichtungen. Im oftmals anstrengenden Berufsalltag k\u00fcmmern sie sich mit viel Engagement und pers\u00f6nlicher Hingabe um Menschen, die auf ihre Hilfe angewiesen sind. Sie leisten dabei eine wichtige Arbeit; denn eine gute pflegerische Versorgung ist ein wichtiger Aspekt unseres gesellschaftlichen Zusammenlebens. Daher gilt den Pflegerinnen und Pflegern in unserem Land ein besonderer Dank.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242159,"sequence":258,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242160,"sequence":259,"sitzung":162,"speaker":"Astrid Timmermann-Fechter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Astrid Timmermann-Fechter","speaker_fp":"astrid-timmermann-fechter","speaker_key":111.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, unsere Aufgabe ist es jedoch, eine solche Versorgung auch f\u00fcr die Zukunft sicherzustellen. Die Herausforderungen des demografischen Wandels sind uns alle bekannt. Die Menschen in unserem Land werden immer \u00e4lter. Das ist einerseits erfreulich, andererseits sind damit auch gro\u00dfe Herausforderungen verbunden. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Pflege.\n\nZum einen \u00e4ndern sich die Anforderungen an die pflegerische Versorgung. In Pflegeeinrichtungen muss immer mehr medizinische Behandlungspflege erbracht werden. In den medizinischen Versorgungseinrichtungen steigt der Anteil pflegebed\u00fcrftiger Menschen. Das Berufsumfeld des Pflegepersonals wird dadurch immer komplexer. Zum anderen stehen wir vor der Herausforderung der Fachkr\u00e4ftesicherung.\n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf zur Reform der Pflegeberufe wollen wir diese Herausforderungen angehen. Kern der Reform ist die Zusammenf\u00fchrung der bisher getrennten Ausbildungen in der Gesundheits- und Krankenpflege, Gesundheits- und Kinderkrankenpflege sowie Altenpflege. Durch die Zusammenf\u00fchrung werden wir ein neues, einheitliches Berufsbild in der Pflege schaffen. Mit der neuen Pflegeausbildung werden \u00fcbergreifende pflegerische Kompetenzen vermittelt: Kompetenzen zur Pflege aller Altersgruppen, Kompetenzen in allen Versorgungsbereichen, in Krankenh\u00e4usern, Pflegeeinrichtungen sowie in der ambulanten Pflege.\n\nDie neue Pflegeausbildung beinhaltet dabei eine dreij\u00e4hrige Fachkraftausbildung mit Unterricht an Pflegeschulen und praktischer Ausbildung. Im Rahmen der praktischen Ausbildung werden die Auszubildenden durch die Wahl des sogenannten Vertiefungseinsatzes einen Schwerpunkt setzen k\u00f6nnen. Pflichteins\u00e4tze und weitere Eins\u00e4tze sorgen zudem f\u00fcr einen praktischen Erfahrungsschatz in allen Arbeitsfeldern der Pflege.\n\nDie Durchl\u00e4ssigkeit zwischen den Pflegebereichen wird erh\u00f6ht. Die Absolventen k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig leichter in andere Pflegebereiche wechseln. Dar\u00fcber hinaus wird die Ausbildung zuk\u00fcnftig f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler kostenfrei sein. Ein Schulgeld, wie es teilweise bislang noch erhoben wird, wird es nicht mehr geben.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242161,"sequence":260,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242162,"sequence":261,"sitzung":162,"speaker":"Astrid Timmermann-Fechter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Astrid Timmermann-Fechter","speaker_fp":"astrid-timmermann-fechter","speaker_key":111.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Durch diese Ma\u00dfnahmen werden wir die Attraktivit\u00e4t der Pflegeausbildung erh\u00f6hen. Wir leisten damit einen wichtigen Beitrag zur Fachkr\u00e4ftesicherung.\n\nNeben Fragen der Ausbildungsstruktur und der Ausbildungsinhalte nehmen wir die einheitliche Finanzierung in Angriff. Die Ausbildungsfinanzierung wird zuk\u00fcnftig \u00fcber Ausbildungsfonds auf L\u00e4nderebene erfolgen. An den Ausbildungsfonds wollen wir alle ausbildenden und nichtausbildenden Einrichtungen, die Krankenkassen, die Pflegekassen und die Bundesl\u00e4nder beteiligen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der neue Pflegeberuf wird zum gr\u00f6\u00dften Ausbildungsberuf in Deutschland. Damit unterstreichen wir die Wichtigkeit der Pflegeberufe in einer sich wandelnden Gesellschaft. Wir wollen mit dieser Reform jedoch niemanden \u00fcberfordern. \u00dcbergangsregelungen sollen den Pflegeschulen ausreichend Zeit bieten, sich auf die neuen Gegebenheiten einzustellen.\n\nGanz wichtig ist mir auch, dass der Zugang zur Ausbildung weiterhin mit einer mittleren oder einer sonstigen zehnj\u00e4hrigen Schulbildung m\u00f6glich sein soll. Auch die Einstiegsm\u00f6glichkeit in die Berufsausbildung f\u00fcr Absolventen der Hauptschule soll \u00fcber eine anrechenbare Helferausbildung weiterhin bestehen.\n\nJa, wir wollen die Pflegeausbildung weiterentwickeln und attraktiver machen. Das bedeutet jedoch keine Abwertung der Qualifikation der bisher in der Pflege t\u00e4tigen Personen. Pflegerinnen und Pfleger mit Abschl\u00fcssen in der Altenpflege, der Gesundheits- und Krankenpflege oder der Gesundheits- und Kinderkrankenpflege werden weiterhin in den Arbeitsfeldern arbeiten k\u00f6nnen, f\u00fcr die sie sich qualifiziert haben.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242163,"sequence":262,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242164,"sequence":263,"sitzung":162,"speaker":"Astrid Timmermann-Fechter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Astrid Timmermann-Fechter","speaker_fp":"astrid-timmermann-fechter","speaker_key":111.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sollen sie auch; denn sie sind gleichwertige und wichtige Pflegefachkr\u00e4fte in einem dynamischen T\u00e4tigkeitsfeld.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir k\u00f6nnen den demografischen und den gesellschaftlichen Wandel nicht aufhalten; aber wir k\u00f6nnen mit der Reform der Pflegeberufe den Pflegeberuf so gestalten, dass er den verschiedenen Arten von Wandel noch gerechter wird. Dadurch soll auch in Zukunft eine gute medizinische und pflegerische Versorgung sichergestellt werden.\n\nIch w\u00fcnsche mir an dieser Stelle, dass wir im Gesetzgebungsverfahren eine konstruktive Diskussion miteinander f\u00fchren k\u00f6nnen; denn unsachliche Schlagw\u00f6rter wie \u201eSchmalspurgesetz\u201c, \u201eChaos\u201c, \u201eKaffeesatzleserei\u201c, \u201eTTIP in der Pflege\u201c f\u00fchren doch am Ende nur zur Verunsicherung genau bei den Menschen, f\u00fcr die Sie sich so intensiv einsetzen wollen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242165,"sequence":264,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242166,"sequence":265,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Dr. Karl Lauterbach, SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242167,"sequence":266,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242168,"sequence":267,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich will zun\u00e4chst einmal auf den Schwerpunkt dieses Gesetzentwurfs zu sprechen kommen. Ich m\u00f6chte in Erinnerung rufen, worum es hier eigentlich geht.\n\nErstens. Wir haben in der Pflege im Gro\u00dfen und Ganzen drei zentrale Problembereiche. Schon zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt gelingt es uns nicht mehr, gen\u00fcgend junge Menschen f\u00fcr Pflegeberufe zu gewinnen. Viele derer, die in einem Pflegeberuf arbeiten, verlassen ihn zu fr\u00fch. Unser Personalbedarf kann schon jetzt nicht mehr gedeckt werden. Dieses Problem wird sich vergr\u00f6\u00dfern.\n\nZweitens. Es ist bekannt: Es gibt gro\u00dfe Qualit\u00e4tsdefizite in der Pflegeausbildung. Das m\u00f6chte ich hier nicht vertiefen.\n\nDrittens. Die Anforderungen werden immer gr\u00f6\u00dfer. Die Bereiche \u00fcberschneiden sich immer st\u00e4rker: In der Altenpflege ist es notwendig, immer mehr medizinischen Anforderungen gerecht zu werden. Die Medizin, die im Krankenhaus praktiziert wird, hat zum Teil geriatrisch-altenpflegerische Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen, was fr\u00fcher nicht der Fall war.\n\nDie mit den drei beschriebenen Punkten verbundenen Probleme wollen wir mit der Verabschiedung dieses Gesetzentwurfs l\u00f6sen.\n\nIch will nur der Fairness halber sagen, dass das, was eben vorgetragen wurde - ich wei\u00df gar nicht mehr, von wem; ich glaube, es war von einer Kollegin von den Gr\u00fcnen, Maria Klein-Schmeink -, dass wir n\u00e4mlich f\u00fcr die Pflege bisher zu wenig gemacht haben, ungerecht ist. Wir haben in dieser Legislaturperiode mehr gemacht, als in acht Jahren zuvor geschehen ist.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242169,"sequence":268,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242170,"sequence":269,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe es an die CDU gerichtet!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242171,"sequence":270,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bringe daf\u00fcr vier Beispiele. Wir haben 20 000 zus\u00e4tzliche Betreuungspl\u00e4tze in der Altenpflege erm\u00f6glicht.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242172,"sequence":271,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind zwei Stellen pro Krankenhaus!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242173,"sequence":272,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben ein Pflegef\u00f6rderprogramm im Umfang von 660 Millionen Euro aufgelegt. Wir haben einen Pflegezuschlag im Umfang von 500 Millionen Euro gew\u00e4hrt. Wir haben die Tarifbindung in die Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung der kompletten ambulanten und station\u00e4ren Altenpflege hineingenommen. Derjenige, der nach Tarif bezahlt wird, kann nicht mehr als unwirtschaftlich qualifiziert werden. All das sind wichtige Ma\u00dfnahmen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242174,"sequence":273,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242175,"sequence":274,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist auf jeden Fall mehr, als in den acht Jahren zuvor geschehen ist. Daher ist es einfach unfair, zu sagen, da sei zu wenig gemacht worden.\n\nIch verweise als jemand, der das Problem der Pflege gut kennt - ich bin mit vielen Kinderkliniken in engem Kontakt; ich kenne die Ausbildungsdefizite genau -, auf den Bereich Kinderkrankenpflege, um zu zeigen, dass die geplante Ausbildungsreform eine gute ist.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242176,"sequence":275,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die werden Ihnen alle sagen, dass sie sie nicht gut finden!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242177,"sequence":276,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"- Nur ganz kurz. Ich bin gleich fertig.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242178,"sequence":277,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kenne nur Kinderkrankenh\u00e4user, die sich beschweren!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242179,"sequence":278,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Bereich Kinderkrankenpflege wird ja oft kritisch besprochen. Der allergr\u00f6\u00dfte Teil der praktischen Ausbildung wird in der jeweiligen Einrichtung selbst durch den dualen Tr\u00e4ger der Ausbildung durchgef\u00fchrt. 300 Ausbildungsstunden entfallen auf die station\u00e4re Grundpflege. 120 Ausbildungsstunden,","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242180,"sequence":279,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Drei Wochen sind das!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242181,"sequence":280,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Pflichtstunden, entfallen auf die p\u00e4diatrische Versorgung. Wir haben 500 Stunden Vertiefung. Wir haben 400 Stunden Orientierung. Wir haben dann noch 80 Stunden zur freien Verf\u00fcgung. Das sind 1 400 Stunden.\n\nDie jetzige Ausbildung in der Kinderkrankenpflege ist qualitativ schlechter, weil bestimmte Bereiche komplett fehlen. Die besonderen Bedingungen bei Migrantenkindern, die besonderen Anforderungen f\u00fcr die moderne p\u00e4diatrische Onkologie sind nicht ber\u00fccksichtigt. Kinderpsychiatrie ist in den jetzigen Curricula kaum enthalten. Also: Wir haben Defizite.\n\nWir haben bisher nur 900 Stunden. Wenn man den Vorschlag aufgreift, den die Kolleginnen von der Linkspartei hier vorgetragen haben - ein Jahr Vertiefung, n\u00e4mlich das letzte Jahr -, dann k\u00e4me man niemals auf die 1\u202f400 Stunden; das ist schlicht ausgeschlossen. In der Praxis ist das so.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242182,"sequence":281,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242183,"sequence":282,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alles Quatsch, was Sie erz\u00e4hlen!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242184,"sequence":283,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Hier wurde von irgendjemandem kritisiert, dass wir diese Inhalte nicht ins Gesetz schreiben, zum Beispiel mit Blick auf die besonderen Stoffwechselerkrankungen von Kindern mit Migrationshintergrund. So etwas machen wir in keinem Gesetz. Wir k\u00f6nnen in kein Gesetz hineinschreiben, wie beispielsweise die Ausbildung in den Informatikassistenzberufen genau aussehen muss; das bestimmt die entsprechende Fachkommission. Das machen hier die Pflegeschulen. Die Fachgesellschaften arbeiten bereits an dieser Reform. Sie nutzen die Gelegenheit, jetzt die modernen Inhalte zu definieren,","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242185,"sequence":284,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gegen Modernisierung hat nie jemand etwas gesagt!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242186,"sequence":285,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"die, ehrlich gesagt, vielleicht nicht jedem im Hause - bei allem Respekt - bekannt sind; das ist zumindest mein Eindruck nach den Reden.\n\nSomit: Die Ausbildung kann man verbessern, wenn man pragmatisch herangeht. Es hat sich nirgendwo erwiesen, dass das alte Modell - zwei Jahre Grundausbildung, dann ein Jahr Vertiefung - funktioniert. Die Vertiefung muss viel fr\u00fcher beginnen. Das gleiche Problem haben wir beim Medizinstudium. Auch da fangen wir mit der Vertiefung viel zu sp\u00e4t an. Dass wir hier jetzt die Vertiefung und die Spezialisierung ganz nach vorn nehmen, schon in die Orientierung hinein - man kann schon in der Orientierung, in den ersten 400 Stunden, in die P\u00e4diatrie gehen, man kann schon in die station\u00e4re oder in die ambulante Altenpflege gehen -, ist genau der richtige Schritt, weil man darauf in den drei Jahren aufbauen kann.\n\nIch bin jetzt nur auf die 2 500 Stunden der praktischen Ausbildung eingegangen. Die 2 100 Stunden umfassende theoretische Ausbildung wird auch \u00fcberarbeitet. Wir \u00fcberarbeiten das Curriculum komplett und schmei\u00dfen dabei - Herr Kollege Henke wird das wissen - zahlreiche Dopplungen raus. Wir geben zudem vor - das gab es bisher nicht -, dass Personen unterrichten, die darin ausgebildet sind, die das hauptberuflich machen. Bisher ist das zum Teil im Nebenberuf gemacht worden. Ganz ehrlich - das darf man heute gar nicht mehr laut sagen -, wir haben zum Teil w\u00e4hrend des Medizinstudiums, ohne von der Pflege damals viel verstanden zu haben, Pflegeausbildung gemacht. Das ist nach der neuen Regelung \u00fcberhaupt nicht mehr erlaubt.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242187,"sequence":286,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242188,"sequence":287,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Somit: Alles kann man verbessern. Aber dann muss man in die Details einsteigen.\n\nLetzte Bemerkung. Ich finde es traurig, dass der Protest, der am st\u00e4rksten von den privaten Pflegeverb\u00e4nden kommt,","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242189,"sequence":288,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt \u00fcberhaupt nicht!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242190,"sequence":289,"sitzung":162,"speaker":"Gegenruf der Abg. Petra Crone [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich stimmt das!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242191,"sequence":290,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"im Prinzip von den gro\u00dfen franz\u00f6sischen Konzernen, die die Privatisierung der Altenpflege betreiben, ausgerechnet von der Linken und von den Gr\u00fcnen hier aufgenommen wird.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242192,"sequence":291,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242193,"sequence":292,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242194,"sequence":293,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie suchen sich hier die falschen Verb\u00fcndeten. Das sind die h\u00e4rtesten Gegner unserer Reform, weil sie eine bessere Verg\u00fctung der Altenpflege f\u00fcrchten. Das halte ich f\u00fcr nicht ehrenhaft.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242195,"sequence":294,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242196,"sequence":295,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Erich Irlstorfer, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242197,"sequence":296,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242198,"sequence":297,"sitzung":162,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir besprechen heute ein Thema, das seit einem Jahrzehnt diskutiert wird und das uns alle - das sieht man an der Debatte - wirklich ber\u00fchrt. Pflege ist das Thema der Gesundheitspolitik in der 18. Legislaturperiode.\n\nDurch das Erste Pflegest\u00e4rkungsgesetz hat diese Gro\u00dfe Koalition die Leistungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rigen sp\u00fcrbar erweitert. Der neue Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff und das neue Begutachtungsverfahren werden dank dem Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetz noch in dieser Wahlperiode eingef\u00fchrt werden. Vor allem Menschen mit psychischen Erkrankungen oder Demenz werden dadurch bessergestellt.\n\nDiese Reform der Pflegeversicherung ist die gr\u00f6\u00dfte seit Einf\u00fchrung dieser Versicherung; sie war notwendig und ist richtig.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242199,"sequence":298,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242200,"sequence":299,"sitzung":162,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir als Union - das m\u00f6chte ich hier noch einmal unterstreichen - sind weder in irgendeiner Hurrastimmung noch in einem Miesmachmodus. Ich glaube, uns alle eint doch das Ziel, dass wir Verbesserungen wollen; das ist die Situation. Aber ich glaube auch, wenn ich die Diskussion hier verfolge, dass die Situation der Pflege in Deutschland teilweise schlechter geredet wird, als sie ist. Das ist etwas unfair.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242201,"sequence":300,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242202,"sequence":301,"sitzung":162,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um die Situation in der Pflege zu verbessern, reicht es nicht, wenn wir nur die Situation der Menschen mit pflegerischem Versorgungsbedarf und ihre Angeh\u00f6rigen im Blick haben. Nein, wir m\u00fcssen auch die Situation der in der Pflege t\u00e4tigen Berufsgruppen verbessern. Wir m\u00fcssen Versorgung ganzheitlich betrachten; das ist wesentlich. Verbesserungen sind nur dann m\u00f6glich, wenn wir das Verh\u00e4ltnis der Betroffenen in diesem Dreiklang aus Pflegebed\u00fcrftigen, Angeh\u00f6rigen und Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den Pflegeberufen optimieren und hier keine Gruppe ausklammern. Deshalb muss in aller Deutlichkeit gesagt werden: ohne Ver\u00e4nderung keine Verbesserung. Wir wollen diese Berufe nat\u00fcrlich auch zukunftsfest machen. Daher steht f\u00fcr mich au\u00dfer Frage, dass wir die Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte, egal ob in Vollzeit, Teilzeit oder in der Ausbildung, verbessern m\u00fcssen.\n\nIch glaube, es ist wichtig, dass wir \u00fcber dieser Diskussion die Pflegeschulen nicht vergessen. Wir brauchen f\u00fcr die Schulen eine Bestandssicherung. Da darf es keine Rolle spielen, ob diese Pflegeschulen gro\u00df oder klein sind, ob sie auf dem Land oder in der Stadt liegen. Ich bin sehr dankbar, dass wir in diesem Gesetzentwurf auch die M\u00f6glichkeit der Kooperation der Schulen untereinander verankert haben, weil das f\u00fcr uns wesentlich ist.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242203,"sequence":302,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242204,"sequence":303,"sitzung":162,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da wir schon beim Thema Schule sind, dann m\u00f6chte ich hier in aller Deutlichkeit unterstreichen: Wenn wir alle immer wieder durch die Lande ziehen und \u00fcber ein duales Ausbildungssystem reden, dann kommt es wirklich darauf an, keine weltfremde Diskussion \u00fcber die Akademisierung des Berufs zu f\u00fchren. Wir brauchen eine Akademisierung, vollkommen klar. Aber ich glaube, der Vorschlag einer Akademikerquote zwischen 10 und 20 Prozent eines Jahrgangs ist ma\u00dfvoll und auch richtig. Das duale Ausbildungssystem in Theorie und Praxis ist unser System f\u00fcr die St\u00e4rkung der Pflege. Es ist klar, dass der Zugang zu diesem Beruf selbstverst\u00e4ndlich auch \u00fcber die Mittelschulen und \u00fcber die Hauptschulen, somit \u00fcber alle Schultypen, gelingen muss. Wir brauchen schon jetzt jede junge Kraft in diesen Berufen, und wir werden sie in Zukunft brauchen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242205,"sequence":304,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242206,"sequence":305,"sitzung":162,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da das Schulgeld vorhin schon angesprochen worden ist, spare ich mir diesen Bereich. Die Schulgeldabschaffung war \u00fcberf\u00e4llig. Deshalb sind wir froh, dass der Gesetzentwurf das vorsieht. Wesentlich ist allerdings f\u00fcr uns, dass die Inhalte in der Verordnung und auch in den Eckpunkten klar sind. Aktuell ist es so, dass die Eckpunkte zwar gut gew\u00e4hlt sind, aber nur \u00dcberschriften sind. Der Inhalt, das Fleisch fehlt.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242207,"sequence":306,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Genau!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242208,"sequence":307,"sitzung":162,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber es ist auch klar, dass wir im parlamentarischen Verfahren - das ist zugesagt - diese Diskussion f\u00fchren und dass wir in den Anh\u00f6rungen und allem, was dazu geplant ist - wir haben hier einen klaren Zeitplan -, auch noch einmal kritisch draufschauen. Dass man diskutiert, macht doch unsere Demokratie aus.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242209,"sequence":308,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242210,"sequence":309,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re sehr f\u00f6rderlich!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242211,"sequence":310,"sitzung":162,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, wenn wir \u00fcber Arbeitsbedingungen sprechen, ist es notwendig, dass wir \u00fcber Regelungen sprechen, wie wir einen Beruf attraktiv machen, damit es nicht nur bei Worth\u00fclsen bleibt. Es ist notwendig, dass man hier auch die Gewerkschaften an die Seite nimmt. Wenn eine Berufsausbildung in der Krankenpflege, der Altenpflege, der Kinderkrankenpflege in einen Beruf m\u00fcnden soll, ist vollkommen klar, dass hier f\u00fcr gleiche Leistung auch gleiche Bezahlung notwendig ist.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242212,"sequence":311,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242213,"sequence":312,"sitzung":162,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist keine Sonderleistung, sondern das ist in meinen Augen anst\u00e4ndig.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bin dem BMG und auch dem Herrn Minister sehr dankbar, dass sie hier nicht die Augen zumachen und sagen: Es ist alles eitel Sonnenschein, es ist \u00fcberhaupt kein Problem; die Pflegeszene ist gl\u00fccklich. - Das ist ja nicht so; das wissen wir. Hier gibt es sehr, sehr viele kritische Ans\u00e4tze. Hier ist Angst im System. Deshalb ist es gut, dass er sich diesen Fragen stellt. Am 30. April wird er dazu in Bayern sein, und alle in der Szene betroffenen Entscheider werden dabei sein und \u00fcber dieses Thema offen diskutieren. Da muss ich schon einmal sagen: Das ist ein ganz, ganz starkes St\u00fcck gelebte Demokratie und Mitsprache. Daf\u00fcr herzlichen Dank an dieser Stelle.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242214,"sequence":313,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242215,"sequence":314,"sitzung":162,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte zum Schluss kommen. Ich glaube, es ist wichtig, dass wir eines nicht vergessen: Man muss die Sorgen und N\u00f6te der Besch\u00e4ftigten inhaltlich und aufkl\u00e4rend angehen. Ich glaube, der richtige Ansatz ist - Herr Kollege Lauterbach hat hier versucht, das darzustellen -, den fachlichen Inhalt festzulegen und das Ganze mit Blick auf die zeitliche Perspektive auszurichten; denn Volkskrankheiten wie die Demenz werden uns in den n\u00e4chsten Jahrzehnten dauerhaft besch\u00e4ftigen. Deshalb m\u00fcssen sie sich in der Lehre, in der Ausbildung wiederfinden. Ich glaube, das ist wichtig.\n\nNat\u00fcrlich wissen wir auch, dass die Berufe gewisse Spezialisierungen haben. Ich wei\u00df auch, dass das Klientel in der Kinderkrankenpflege bzw. in der Altenpflege jeweils ein anderes ist. In Bayern w\u00fcrde man sagen: Das ist ein ganz anderer Schlag von Mensch. - Und so ist es auch.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242216,"sequence":315,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242217,"sequence":316,"sitzung":162,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Diskussion, meine sehr geehrten Damen und Herren, d\u00fcrfen wir aber nicht spaltend f\u00fchren. Denn wenn wir eine generalistische Ausbildung wollen, dann m\u00fcssen wir versuchen, diese H\u00fcrden abzubauen. Aber wir m\u00fcssen auch die Kritik in aller Klarheit ernst nehmen","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242218,"sequence":317,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist mal ein Wort!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242219,"sequence":318,"sitzung":162,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und d\u00fcrfen die Ohren vor den kritischen Stimmen nicht verschlie\u00dfen. Dann werden wir auch sehen, in welcher Geschwindigkeit wir das Ganze erledigen k\u00f6nnen. Ich glaube, nach einer zehnj\u00e4hrigen Diskussion wird es nicht darauf ankommen, ob wir vor der Sommerpause oder nach der Sommerpause eine Entscheidung treffen.\n\nIn diesem Sinne: Gute Beratungen und herzlichen Dank.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242220,"sequence":319,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242221,"sequence":320,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie machen uns Hoffnung! Wir setzen auf Sie!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242222,"sequence":321,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als letztem Redner in dieser Aussprache erteile ich dem Abgeordneten Marcus Weinberg, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242223,"sequence":322,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242224,"sequence":323,"sitzung":162,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich darf da gleich ankn\u00fcpfen: Ich glaube, diese erste Debatte hat deutlich gemacht, dass wir drei Dinge in den Blick nehmen sollten. Wir sind offen f\u00fcr die Diskussion. Das hei\u00dft, wir werden die Kritikpunkte gerne mit aufnehmen, Frau Kollegin Scharfenberg, wenn sie objektiv und sachlich vorgetragen werden und nicht populistisch und einfach.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242225,"sequence":324,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242226,"sequence":325,"sitzung":162,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen sich damit auseinandersetzen!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242227,"sequence":326,"sitzung":162,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr nehmen wir als Regierungskoalition uns auch Zeit; das haben wir schon gesagt. Dieses Thema gibt es ja seit 2003. Deshalb ist es wichtig, dass wir uns auch auf den letzten Metern, die wir gehen wollen, die Zeit nehmen, uns damit auseinanderzusetzen, an welchen Stellen wir noch Ver\u00e4nderungen vornehmen k\u00f6nnen. Das wird letztendlich auch darin m\u00fcnden, dass wir Ver\u00e4nderungen - davon gehe ich fest aus - mit implementieren.\n\nAber eins muss man auch mal sagen - der Minister hat das deutlich gemacht -: Die Debatte ist nicht neu, und die Gro\u00dfe Koalition hat den Reformentwurf nicht in irgendwelchen komischen Hinterzimmern formuliert. Seit mittlerweile \u00fcber zehn Jahren wird dar\u00fcber diskutiert. Deswegen sollten wir, finde ich, mit Blick auf die Ordnung der Debatte vier Dinge feststellen.\n\nErstens. Wir sind uns doch einig - das haben die Redner aller im Parlament vertretenen Fraktionen gesagt -: Mit Blick auf den Fachkr\u00e4ftemangel, mit Blick auf den demografischen Wandel und vor allem - das finde ich wichtig - mit Blick auf die Ver\u00e4nderung der Berufsbilder - sie ist die Folge - brauchen wir eine Reform. Das ist die Ausgangssituation.\n\nZweitens. Ziel muss es doch sein, zwei Dinge zusammenzubringen: Auf der einen Seite m\u00fcssen wir die Qualit\u00e4t, die Spezialisierung, die wir in den letzten Jahrzehnten erreicht haben, bewahren, und auf der anderen Seite m\u00fcssen wir gleichzeitig \u00fcber die Ents\u00e4ulung eine breitere Ausbildung erreichen.\n\nDas hei\u00dft drittens f\u00fcr uns - das ist ja der Ansatz der Reform dieser Ausbildungen -, dass wir die Vielfalt steigern. Das wird dann viertens, glaube ich, auch zu einer Steigerung der Attraktivit\u00e4t der einzelnen Berufsfelder f\u00fchren.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242228,"sequence":327,"sitzung":162,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das behaupten Sie jetzt hier so!","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242229,"sequence":328,"sitzung":162,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das muss unser Ansinnen sein, auch mit Blick auf die n\u00e4chsten Jahrzehnte.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich noch einige Bemerkungen zu den - in Anf\u00fchrungszeichen - \u201eKritikpunkten\u201c machen. Von vielen Rednern wurde schon gesagt, dass seit 2003 \u00fcber dieses Thema, \u00fcber die Einf\u00fchrung von entsprechenden Erprobungsklauseln f\u00fcr eine generalistische Ausbildung in den Gesetzen zur Altenpflege und Krankenpflege, diskutiert wird. Dazu gab es Modellprojekte. Wenn man diese Modellprojekte einmal analysiert, dann kann man drei Ergebnisse feststellen.\n\nErstens. Die Ausbildungsinhalte \u00fcberschneiden sich bis zu 80 oder 90 Prozent.\n\nZweitens - und das halte ich f\u00fcr besonders wichtig -: Die Kompetenzsteigerung - das wurde von den Betroffenen und von denjenigen, die sie begleitet haben, artikuliert - hat immens zugenommen. Das ist ja auch klar. Wenn ich heute - im Vergleich zur Situation vor 50, 60 oder 70 Jahren - in der Altenpflege t\u00e4tig bin, dann muss ich doch auch wissen, was in der Krankenpflege passiert. Und umgekehrt muss ich doch auch in der Krankenpflege wissen, was sp\u00e4ter m\u00f6glicherweise beim \u00dcbergang - das erleben wir ja mehr und mehr - zur Altenpflege notwendig ist. Und ich muss das wissen, um beides zusammenzubringen. Ich muss also eine generalistische Basis haben, damit ich wei\u00df, was derjenige, der als N\u00e4chster die Pflege \u00fcbernimmt, wei\u00df. Das hei\u00dft, die Kompetenzsteigerung ist zentral.\n\nDritter Punkt - auch das wurde bereits angesprochen -: F\u00fcr diejenigen, die sich m\u00f6glicherweise vor 20, 30 Jahren entschieden haben, ihr Leben lang - in Anf\u00fchrungszeichen - nur Altenpflege, nur Krankenpflege oder nur Kinderkrankenpflege zu machen, muss ich Perspektiven schaffen. Es wurde von Rednern angesprochen: Wenn jemand 20, 30 Jahre in der Altenpflege arbeitet, stellt sich die Frage - denn das ist ein schwieriger Job -: Was kann man perspektivisch bieten? Hier, glaube ich, bieten die Modellprojekte eine erste Analyse, auf der wir aufbauen k\u00f6nnen. Noch einmal: Es gilt, auch mal zu sagen: Das machen wir jetzt einfach! Wir machen es jetzt mal! Wir wollen nicht noch mal vier oder acht Jahre dar\u00fcber diskutieren.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242230,"sequence":329,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242231,"sequence":330,"sitzung":162,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insoweit m\u00f6chte ich den Pr\u00e4sidenten des Deutschen Pflegerates, Herrn Westerfellhaus, zitieren, der ganz richtig gesagt hat:\n\nWer jetzt die Reform der Pflegeausbildung auf Eis legt, der handelt in hohem Ma\u00dfe fahrl\u00e4ssig. Damit w\u00fcrde das Aus f\u00fcr eine moderne Form der Pflegeausbildung riskiert, die wir angesichts der demografischen Entwicklungen mehr denn je ben\u00f6tigen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242232,"sequence":331,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242233,"sequence":332,"sitzung":162,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt viele weitere Kronzeugen, die sich ja bereits seit Monaten an der Debatte beteiligen: Caritas, Diakonie. Sie sagen immer wieder: Ja, wir unterst\u00fctzen den grunds\u00e4tzlichen Weg dieser Reform. Sie sagen aber auch: Achtet auf die Fu\u00dfnote, und achtet auf den Teufel, der h\u00e4ufig im Detail steckt! - Das haben wir uns als Gro\u00dfe Koalition vorgenommen. Sie haben bei allen Rednern gemerkt, dass sie sagten: Wir werden uns mit den Kritikpunkten auseinandersetzen. - Das gilt insbesondere f\u00fcr die gro\u00dfe Anh\u00f6rung. Danach wird es noch weitere Gespr\u00e4che geben.\n\nAber man muss auch objektiv sein. Wir haben auch hier das Thema Kinderkrankenpflege dreimal diskutiert. Die Vorw\u00fcrfe treffen in der Form, wie sie formuliert wurden, nicht zu. Ich will es noch einmal sagen - weil der Vorwurf ja kam, die Kinderkrankenpflege wird im Bereich der Spezialisierung nahezu komplett gestrichen -: Das stimmt einfach nicht. - Es wurde gesagt: Wenn Sie mit dem Vertiefungsansatz und dem Ansatz der frei verteilbaren Stunden arbeiten, kommen Sie auf eine Gesamtzahl von 1 400 Stunden - bei insgesamt 2 500 Stunden. - Ich glaube, das ist ein Beweis, dass die Spezialisierung im Kern erhalten bleibt.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242234,"sequence":333,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242235,"sequence":334,"sitzung":162,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen ist es so, dass heute schon zwei Drittel der Ausbildung in der Krankenpflege und der Kinderkrankenpflege identisch sind.\n\nDeswegen darf ich zum Schluss Folgendes sagen: Wir freuen uns und erwarten eine gute und breite Debatte. Noch einmal: Ich glaube, dass das eine oder andere modifiziert werden k\u00f6nnte. Das hat der Minister auch zugesagt. Ich glaube, dass wir in Absprache mit dem Minister und der Familienministerin als Gro\u00dfe Koalition das Gespr\u00e4ch suchen, nicht nur mit der Opposition, solange die kritischen Punkte objektiv vorgetragen werden, sondern auch mit den Verb\u00e4nden. Dann, glaube ich, wird am Ende eine Reform stehen, f\u00fcr die es sich gelohnt hat zu k\u00e4mpfen. Insofern w\u00fcnsche ich uns eine gute Debatte.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242236,"sequence":335,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242237,"sequence":336,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn der Satz \u201eIch komme zum Schluss\u201c regelm\u00e4\u00dfig vor Ablauf der Redezeit kommt. Er kommt aber regelm\u00e4\u00dfig nach Ablauf der Redezeit. Ich bitte also, das in Zukunft zu ber\u00fccksichtigen, zumal die Regierungskoalition eine Menge Zeit hat.\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/7823, 18\/7414 und 18\/7880 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 20 auf:\n\nErste Beratung des von den Abgeordneten Kerstin Andreae, Kai Gehring, Dr. Thomas Gambke, weiteren Abgeordneten und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur steuerlichen F\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung kleinerer und mittlerer Unternehmen (KMU-Forschungsf\u00f6rderungsgesetz)\n\nDrucksache 18\/7872\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nFinanzausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 77 Minuten vorgesehen. Gibt es dazu Einw\u00e4nde? - Das ist nicht der Fall. Dann ist so beschlossen.\n\nEs w\u00e4re nett, wenn die Kolleginnen und Kollegen, die dieser Debatte nicht folgen wollen, jetzt den Saal verlassen oder sich entspannt hinsetzen und der Rednerin, die gleich aufgerufen wird, zuh\u00f6ren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Kerstin Andreae f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 + ZP 3 Reform der Pflegeberufe","top_id":2576,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242238,"sequence":337,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich war am Mittwoch beim parlamentarischen Abend des VCI. Es ist nicht unbedingt ein Heimspiel f\u00fcr die Gr\u00fcnen, bei den Vertretern der chemischen Industrie zu sein. Das \u00e4ndert sich jetzt ein bisschen. Wir haben dort die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung vorgestellt und nat\u00fcrlich breite Unterst\u00fctzung bekommen. Logisch.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242239,"sequence":338,"sitzung":162,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, das kann ich mir vorstellen!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242240,"sequence":339,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Logisch, ja. Aber ich komme nachher noch einmal zum VCI.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242241,"sequence":340,"sitzung":162,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Die wollen das Geld gerne haben!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242242,"sequence":341,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Volker Kauder war auch da, und er hat uns erkl\u00e4rt, warum das alles nicht geht: wegen Mitnahmeeffekten; man k\u00f6nne alle Ausgaben absetzen. Das sind berechtigte Sorgen,","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242243,"sequence":342,"sitzung":162,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aha!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242244,"sequence":343,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"und nat\u00fcrlich nehmen wir sie ernst. Es geht um das Geld der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler. Deswegen legen wir einen Gesetzentwurf vor, der genau eine solche Abgrenzung vornimmt, damit es eben nicht zu Mitnahmeeffekten kommt. Ich empfehle Volker Kauder, sich diesen Gesetzentwurf einmal gut anzuschauen. Er ist modern, er ist innovativ - das ist Mittelstandspolitik.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242245,"sequence":344,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242246,"sequence":345,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wissen Sie, die Innovationszyklen werden immer k\u00fcrzer. Das heute verf\u00fcgbare Wissen verdoppelt sich alle sieben Jahre. Im Jahr 2030 wird dies alle 72 Tage der Fall sein. Das hei\u00dft, wir brauchen eine F\u00f6rderung, die den Herausforderungen - dieser Schnelligkeit, dieser Dynamik - und der Digitalisierung gerecht wird, eine F\u00f6rderung, die zu dieser neuen Innovationswelt passt.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242247,"sequence":346,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242248,"sequence":347,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was sind jetzt die Vorteile unseres Ansatzes? Wir legen nicht fest, welches konkrete Forschungsvorhaben gef\u00f6rdert wird, weil wir nicht wissen, welche Vorhaben letztendlich entscheidende Durchbr\u00fcche bringen k\u00f6nnen. Wir f\u00f6rdern Ausgaben, nicht Gewinne - wie Sie mit den Patentboxen. Wer Gewinne macht, der hat es schon geschafft.\n\nWir wollen nicht die Projektf\u00f6rderung einschr\u00e4nken, sondern parallel zur Projektf\u00f6rderung einen steuerlichen Bonus von 15 Prozent f\u00fcr Forschungs- und Entwicklungsausgaben einf\u00fchren. Als Nachweis daf\u00fcr, dass es tats\u00e4chlich Forschungs- und Entwicklungsausgaben sind, gibt es ein Zertifikat. Das muss auch nicht die Steuerbeh\u00f6rde pr\u00fcfen; vielmehr gibt es - wie heute schon beim ZIM oder bei Forschungsprojekten - Forschungszentren, zum Beispiel J\u00fclich, die diese Zertifikate ausstellen. Damit hat man die Abgrenzungsprobleme, die scheinbar Volker Kauders Sorge sind, gel\u00f6st. Schauen Sie sich das an! Hier liegt der richtige Vorschlag.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242249,"sequence":348,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242250,"sequence":349,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kommt die schlechte Nachricht an den VCI: Wir fokussieren auf den Mittelstand. Das hat gute Gr\u00fcnde: \u00dcber 60 Prozent der kontinuierlich forschenden KMUs werden nicht von der \u00f6ffentlichen Forschungs- und Innovationsf\u00f6rderung erreicht. Die \u00f6ffentliche Projektf\u00f6rderung geht an mehr als der H\u00e4lfte der forschenden Unternehmen vorbei, unter anderem, weil die B\u00fcrokratie f\u00fcr die kleinen Unternehmen zu gro\u00df ist. Unterhalten Sie sich mal mit den Unternehmen!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242251,"sequence":350,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Tue ich! Machen wir permanent und stellen dann Antr\u00e4ge!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242252,"sequence":351,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind nicht in der Lage, die Projektf\u00f6rderung zu nutzen, weil ihnen die Manpower fehlt. Ein gro\u00dfes Unternehmen hat entsprechende Abteilungen. Ein kleines Unternehmen hat vielleicht kreative Ideen, schlaue Ideen, hat Potenzial, das wir heben wollen, aber eben nicht die M\u00f6glichkeit, die Projektf\u00f6rderung zu nutzen. Deswegen fokussieren wir auf die KMU.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242253,"sequence":352,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242254,"sequence":353,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unsere bisherige Forschungsf\u00f6rderung ist konzernlastig, und das k\u00f6nnen wir uns nicht dauerhaft leisten.\n\nJetzt schauen wir einmal \u00fcber den nationalen Tellerrand hinaus. In 27 der 34 OECD-L\u00e4nder gibt es eine steuerliche F\u00f6rderung von FuE. In allen EU-L\u00e4ndern au\u00dfer Estland und Deutschland gibt es eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung.\n\nWas ist jetzt mit Ihnen? Alle drei Parteien sind mit der Forderung nach einer steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung in den Wahlkampf gegangen. Die SPD hatte ihren \u201eModernisierungspakt f\u00fcr Deutschland 2025\u201c. Und was steht da drin? Die Forderung nach einer steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242255,"sequence":354,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242256,"sequence":355,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Der Beifall gilt Ihnen von der SPD. Der Beifall gilt auch der CDU. Denn was forderten Sie auf Ihrem Parteitag im Dezember 2014? Eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung. Ja, es ist doch einfach mal an der Zeit.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242257,"sequence":356,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242258,"sequence":357,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Deutschland in der Spitzengruppe der f\u00fchrenden Industrie- und Innovationsnationen bleiben m\u00f6chte - angesichts der Herausforderungen, die vor uns stehen, w\u00e4re das klug, auch im Hinblick auf Arbeitspl\u00e4tze -, dann muss die Politik mehr tun, um Forschung und Entwicklung in den Unternehmen zu f\u00f6rdern.\n\nIch bin jetzt gespannt auf die Debatte. Jetzt haben Sie den Gesetzentwurf, und dann werden Sie sagen: Das klappt nicht, das klappt auch nicht, an der Stelle funktioniert es nicht usw. - Wunderbar! Es ist die erste Lesung. Dann fangen Sie an, bringen Sie \u00c4nderungsantr\u00e4ge ein! Wir sind bereit, das alles zu verbessern, damit wir als Deutscher Bundestag in unserem gemeinsamen Interesse, die Kreativit\u00e4t kleiner und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen zu f\u00f6rdern und ihr Potenzial zu heben, eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung zusammen auf den Weg bringen k\u00f6nnen. Ich verspreche Ihnen: Wir werden dann nicht das Copyright auf diesen Gesetzentwurf beanspruchen. Aber fangen Sie jetzt nicht an, in der Debatte kleinteilig an irgendwelchen Punkten herumzum\u00e4keln, sondern sagen Sie uns klipp und klar, ob Sie bereit sind, der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung den Weg zu bereiten. Lassen Sie uns das gemeinsam machen - f\u00fcr den Innovationsstandort Deutschland! Es w\u00e4re wunderbar, wenn wir das hinkriegen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242259,"sequence":358,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242260,"sequence":359,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Ralph Brinkhaus, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242261,"sequence":360,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242262,"sequence":361,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Kollegin Andreae, das war eine sehr engagierte Rede, und es freut mich au\u00dferordentlich, dass die Gr\u00fcnen jetzt ihr Herz f\u00fcr den Mittelstand entdeckt haben.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242263,"sequence":362,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242264,"sequence":363,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242265,"sequence":364,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Andreae, ich gebe Ihnen einen Tipp: Wenn Sie Mittelstandsf\u00f6rderung machen wollen, dann h\u00f6ren Sie auf, h\u00f6here Spitzensteuers\u00e4tze zu fordern. Wenn Sie Mittelstandsf\u00f6rderung machen wollen, dann h\u00f6ren Sie auf, eine Verm\u00f6gensabgabe zu fordern. Wenn Sie Mittelstandsf\u00f6rderung machen wollen, dann h\u00f6ren Sie auf, die Familienunternehmen mit Erbschaftsteuer belasten zu wollen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242266,"sequence":365,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242267,"sequence":366,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie Mittelstandsf\u00f6rderung machen wollen, dann denken Sie dar\u00fcber nach, dass gerade der Mittelstand unter hohen Energiepreisen, die Sie immer weiter nach oben treiben wollen, leidet. Wenn Sie Mittelstandsf\u00f6rderung machen wollen, dann gucken Sie sich doch mal an, was Ihre Landesumweltminister mit Landesentwicklungspl\u00e4nen machen, mit denen sie dem Mittelstand jegliche Erweiterungsm\u00f6glichkeiten nehmen, wie das bei mir in Nordrhein-Westfalen der Fall ist.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242268,"sequence":367,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie bringen das durcheinander! Sie regieren in diesem Land seit zehn Jahren! Haben Sie schon mal gemerkt, dass Sie seit zehn Jahren in diesem Land regieren?","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242269,"sequence":368,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Hofreiter, wenn Sie Innovationsf\u00f6rderung machen wollen, dann denken Sie daran: Wer ist denn die technologiefeindlichste Partei hier in Deutschland? Das sind Sie.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242270,"sequence":369,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242271,"sequence":370,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch eine alberne Oppositionsrede, die Sie hier halten! Reden Sie mal mit Ihrem Finanzminister!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242272,"sequence":371,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch wenn die Aufregung bei den Gr\u00fcnen jetzt sehr gro\u00df ist - denn scheinbar ziehen Sie sich den Schuh an, den ich Ihnen gerade hingestellt habe -,","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242273,"sequence":372,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242274,"sequence":373,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sollten wir nichtsdestotrotz \u00fcber Forschung und Entwicklung reden. Forschung und Entwicklung sind wichtig. Wir wissen, dass die Zukunftsf\u00e4higkeit einer Industriegesellschaft von Forschung und Entwicklung abh\u00e4ngt.\n\nWir sind in Deutschland mit unserem Anteil von Forschung und Entwicklung am Bruttoinlandsprodukt \u00fcbrigens gar nicht so schlecht. Das gilt insbesondere seit 2005.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242275,"sequence":374,"sitzung":162,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Seit 1998!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242276,"sequence":375,"sitzung":162,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Seit 98!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242277,"sequence":376,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird uns auch von unabh\u00e4ngigen und uns nicht nahestehenden Wissenschaftlern best\u00e4tigt. Es ist so, dass wir uns erheblich verbessert haben dank der Politik der Gro\u00dfen Koalition, angefangen mit Frau Bulmahn,","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242278,"sequence":377,"sitzung":162,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242279,"sequence":378,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"als sie noch in Amt und W\u00fcrden war, und jetzt mit Frau Wanka. Das hei\u00dft, da ist viel, viel geleistet worden.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242280,"sequence":379,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242281,"sequence":380,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war aber Rot-Gr\u00fcn!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242282,"sequence":381,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt wird gesagt: Wir haben ein Problem bei kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Da k\u00f6nnte die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung helfen. - Ich finde, das sollte man nicht ganz von der Hand weisen. Ich glaube, das muss man diskutieren. Steuerliche Forschungsf\u00f6rderung kann durchaus ein attraktives Mittel sein, um auch kleine und mittlere Unternehmen in diesem Bereich zu f\u00f6rdern. Aber, Frau Andreae, das ist nicht, wie Sie es dargestellt haben, der gro\u00dfe gr\u00fcne Knopf, auf den Sie dr\u00fccken, und dann wird in dem Bereich alles gut.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242283,"sequence":382,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind ein schwarzes Stoppschild, Herr Kollege!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242284,"sequence":383,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher will ich jetzt versuchen, anhand einiger Punkte etwas Wasser in diesen Wein zu gie\u00dfen. Sie haben diese Behauptung aufgestellt: Alle machen das, au\u00dfer Estland und Deutschland. - Wissen Sie, wer das am meisten macht? Das unglaublich erfolgreiche volkswirtschaftliche Konstrukt Frankreich.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242285,"sequence":384,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Abwehren! Abwehren! Abwehren!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242286,"sequence":385,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Franzosen sind ganz gro\u00df darin. Ist das f\u00fcr uns ein Rollenmodell? Ich wei\u00df es nicht. Sie machen n\u00e4mlich immer eines: Sie nehmen einen Bereich aus dem Forschungsf\u00f6rderungskonzept heraus und sagen: Das wird in anderen L\u00e4ndern gemacht, das wird in Deutschland nicht gemacht. Vor diesem Hintergrund sagen Sie dann: Das m\u00fcssen wir in Deutschland auch machen.\n\nLassen Sie uns doch einmal \u00fcber das sprechen, was in Deutschland gemacht wird. Wir sind zum Beispiel sehr stark darin, Forschungsinfrastruktur zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die ganze Welt beneidet uns um unsere Spitzenforschungsinstitute: Max Planck, Helmholtz-Gemeinschaft, Fraunhofer. Damit k\u00f6nnen wir gl\u00e4nzen. Wir sind darin sehr stark geworden, durch die Exzellenzinitiativen an den Universit\u00e4ten Spitzenforschung nach Deutschland zur\u00fcckzuholen. Hier haben wir sehr viel geleistet, meine Damen und Herren.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242287,"sequence":386,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD]","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242288,"sequence":387,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mal zum Thema!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242289,"sequence":388,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, es gibt den Wunsch nach einer Zwischenfrage von Herrn Dr. Gambke, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Wollen Sie diese zulassen?","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242290,"sequence":389,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, aber immer gern doch.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242291,"sequence":390,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Dr. Gambke.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242292,"sequence":391,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege, dass Sie diese Zwischenfrage zulassen. - Die schwungvolle Art Ihres Beginns und Ihre Argumentation lassen eher vermuten, dass die Erregung bei Ihnen liegt und weniger bei uns.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242293,"sequence":392,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242294,"sequence":393,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr Argument zu Frankreich h\u00f6re ich h\u00e4ufig. Es ist Ihnen schon bewusst, dass wir hier einen Gesetzentwurf f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen vorlegen? Und es ist Ihnen auch bewusst, dass zum Beispiel die Ausf\u00fchrungen, die Experten zu diesem Thema machen - vor kurzem der Wochenbericht des DIW, den Sie oder derjenige, der Ihnen Ihre Rede aufgeschrieben hat, m\u00f6glicherweise im Hinterkopf haben und der sich kritisch mit der Frage Frankreichs auseinandersetzt -, nicht ber\u00fccksichtigen, dass in Frankreich eben alle Unternehmen eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung erhalten? Deshalb w\u00fcrde ich Sie bitten, in Ihren Ausf\u00fchrungen darauf R\u00fccksicht zu nehmen.\n\nMit Blick auf kleine und mittlere Unternehmen argumentieren wir, dass die Art der Projektf\u00f6rderung, die wir haben, eben nicht in dem Ma\u00dfe zur Wirkung kommt, wie es gedacht ist. Ich w\u00fcrde Sie bitten, sich auf den Gesetzentwurf zu konzentrieren. Dann bekommen wir eine gute Debatte hin.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242295,"sequence":394,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242296,"sequence":395,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht sollten Sie den mal lesen, den Gesetzentwurf!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242297,"sequence":396,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Kollege Gambke, ich konzentriere mich auf den Gesetzentwurf. Sie haben n\u00e4mlich das EFI-Gutachten als Kronzeugen in Ihrem Gesetzentwurf angef\u00fchrt. Im EFI-Gutachten steht, dass bei den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen Frankreich sehr weit vorne liegt. Nehmen Sie das zur Kenntnis. Die andere Geschichte - Sie k\u00f6nnen sich wieder setzen - kommt im Laufe meiner Rede noch vor.\n\nIch war stehen geblieben bei den Exzellenzinitiativen. Ich m\u00f6chte gerne weitermachen mit einer unglaublich guten Sache, die wir hier in Deutschland eingef\u00fchrt haben, mit den Spitzenclustern. Es gibt Spitzencluster im Bereich der Innovation von intelligenten technischen Systemen bei mir in Ostwestfalen, im Bereich der Karbontechnologie in Bayern und ganz viele andere Dinge. Diese Infrastruktur - das ist die Herausforderung - m\u00fcssen wir besser zug\u00e4nglich machen f\u00fcr die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Dass da ein Bedarf besteht, ist klar. Es gibt schon Projekte, die darauf hinwirken. Es ist zielf\u00fchrend, zu fragen: Was habe ich, und wie kann ich aus dem, was ich habe, etwas noch Besseres machen? Daran sollten wir arbeiten.\n\nIm \u00dcbrigen: Wir haben auch eine Direktf\u00f6rderung. Schauen Sie sich einfach einmal an, was auch dazu in diesem EFI-Gutachten steht. Die Kommission braucht fast eine Seite, um die ganzen Direktf\u00f6rderinstrumente aufzuzeigen: von dem ZIM-Programm des Bundeswirtschaftsministeriums \u00fcber die Industrieforschung bis hin zur KfW-F\u00f6rderung. Sie sagen, dass damit zu viel B\u00fcrokratie verbunden ist: Dann lassen Sie uns dar\u00fcber reden, wie wir die B\u00fcrokratie abbauen, wie wir all dies f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen zug\u00e4nglich machen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242298,"sequence":397,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einverstanden! Macht doch mal einen Vorschlag!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242299,"sequence":398,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In meinem Wahlkreis - das ist meine Erfahrung - gibt es Unternehmen mit f\u00fcnf Mitarbeitern, die an diesen Programmen teilnehmen. Das hei\u00dft, es ist nicht so, dass diese Programme f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen prinzipiell nicht geeignet sind. Daran m\u00fcssen wir meines Erachtens aber noch mehr arbeiten.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242300,"sequence":399,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD]","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242301,"sequence":400,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Steuerliche Forschungsf\u00f6rderung bedeutet nat\u00fcrlich auch, dass wir Subventionen geben. Wir m\u00fcssen immer sehr, sehr vorsichtig sein, wenn wir Subventionen auf den Weg bringen. Subventionen erzeugen einen Abh\u00e4ngigkeitseffekt. Man gew\u00f6hnt sich an sie, man wird von ihnen abh\u00e4ngig. Es gibt Leute, die sagen: Das ist wie eine Droge. - So weit will ich nicht gehen. Aber Subventionen verzerren Entscheidungen, und Subventionen verzerren den Wettbewerb. Vor allen Dingen haben wir ein Problem - dar\u00fcber m\u00fcssen wir insgesamt einmal reden -: Welche Subvention wird denn evaluiert? Wo wird denn geguckt, welche Wirkm\u00e4chtigkeit eine Subvention hat? Auch \u00fcber diese Geschichte m\u00fcssen wir reden.\n\nNichtsdestotrotz: Es kann gerechtfertigt sein, an der einen oder anderen Stelle Subventionen zu geben. Wenn das so ist, dann aber bitte nicht \u00fcber das steuerliche System. Wenn uns etwas Gutes einf\u00e4llt, sagen wir immer: Der Transmissionsriemen ist das Steuersystem. Jetzt stehe ich hier auch als Finanzpolitiker, und als solcher sage ich: Die gleichen Leute, die heute die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung hochhalten - wie gesagt, ich will das nicht kritisieren -, sagen an anderer Stelle: Das deutsche Steuersystem ist zu kompliziert, das m\u00fcsste man dringend einfacher gestalten. - Das ist ein Wertungswiderspruch. Wenn ich das deutsche Steuersystem, das einfach, gerecht und ergiebig sein soll, mit Steuerungs- und Lenkungszwecken belaste, dann wird es irgendwann richtig kompliziert. Sie k\u00f6nnen mir jetzt vorhalten, dass das auch f\u00fcr die Wohnungsbauf\u00f6rderung gilt. Ja, das ist richtig. Das ist auch bedenklich. Und ja, das gilt auch f\u00fcr die steuerliche F\u00f6rderung der Elektromobilit\u00e4t; auch das ist richtig. Ich bin der Meinung: Der Transmissionsriemen Steuersystem sollte nur sehr, sehr dosiert angewandt werden.\n\nN\u00e4chster Punkt. Wir haben nat\u00fcrlich auch eine fiskalische Komponente. Wir stehen momentan vor ganz schwierigen Haushaltszeiten. Wir haben die Herausforderung der Migration. Es geht ferner um \u00e4u\u00dfere Sicherheit und innere Sicherheit. Wir alle wissen sehr genau, dass die Steuereinnahmen nicht auf ewig so bleiben werden, wie sie jetzt sind, dass wir mit einer konjunkturellen Delle und einer h\u00f6heren Arbeitslosigkeit rechnen m\u00fcssen. Wir haben die Schuldenbremse. In dieser Situation neue Ma\u00dfnahmen und Programme zu fordern, ist meines Erachtens sehr ambitioniert.\n\nSie k\u00f6nnen jetzt, wenn Sie mir noch zuh\u00f6ren, sagen: Aber das ist doch alles so schrecklich wichtig; wir m\u00fcssen das doch an dieser Stelle machen. - Komischerweise - das sage ich auch als Haushaltspolitiker - ist alles immer schrecklich wichtig. Dementsprechend muss man eine Priorisierung vornehmen, was nicht dagegen spricht, die Forschung bei kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen zu f\u00f6rdern. Aber man sollte das intelligent machen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242302,"sequence":401,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde das derartig uninspiriert!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242303,"sequence":402,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben gesagt: Sie immer mit Ihren Patentboxen. - Patentboxen gibt es in vielen L\u00e4ndern auf dieser Welt. Sie bedeuten - das sage ich f\u00fcr diejenigen, die mit dem steuerlichen System nicht so vertraut sind -, dass die Ergebnisse von Wissenserwerb, Patente und Lizenzen, privilegiert besteuert werden. Das ist eine Geschichte, die Realit\u00e4t ist. Jetzt wird eines ge\u00e4ndert - und zwar aufgrund der internationalen BEPS-Initiative; dabei geht es darum, Steuervermeidung zu bek\u00e4mpfen -, indem gesagt wird: Ihr k\u00f6nnt in Irland, in den Niederlanden und in den anderen L\u00e4ndern, wo das so gemacht wird, Patente und Lizenzen nur noch dann privilegiert besteuern, wenn dort auch geforscht wird. - Dies wird in vielen Gutachten nicht ber\u00fccksichtigt. Man muss sich dar\u00fcber unterhalten, was passiert, wenn ich wei\u00df, dass ich in Irland auf die Erl\u00f6se, die ich aus einem Patent erziele, weniger Steuern zahle als in Deutschland, aber nur, wenn ich auch in Irland forsche. Das wird viel ver\u00e4ndern, ob uns das gef\u00e4llt oder nicht. Deswegen w\u00fcrde ich das mit den Patentboxen nicht einfach so abtun, Frau Andreae. Wir m\u00fcssen uns, glaube ich, sehr ernsthaft damit besch\u00e4ftigen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242304,"sequence":403,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242305,"sequence":404,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da sind die Mitnahmeeffekte! Unlogisch!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242306,"sequence":405,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Letzter Punkt. Wir haben auch einen ordnungspolitischen Rahmen. Der ordnungspolitische Rahmen besagt, dass der Staat daf\u00fcr verantwortlich ist, Infrastruktur bereitzustellen, gut ausgebildete Menschen bereitzustellen, die Rahmenbedingungen durch Rechtssicherheit und ein vern\u00fcnftiges Steuersystem so zu schaffen, dass wirtschaftliches Handeln m\u00f6glich ist. Dass man in einen wirtschaftlichen Prozess hineingr\u00e4tscht und dort durch direkte Subventionen etwas tut, sollte eigentlich die Ausnahme sein. Deswegen sollten wir uns an jeder Stelle sehr genau \u00fcberlegen - auch aus ordnungspolitischem Grund -, wo wir als Staat in Wirtschaftsprozesse direkt intervenieren und wo wir es sein lassen. Wir als Union sagen: Es ist immer besser, den Ordnungsrahmen bereitzustellen. Es ist immer besser, daf\u00fcr zu sorgen, dass wir gute Fachkr\u00e4fte haben, dass die Abgabenlast nicht zu hoch wird, dass es nicht zu viel B\u00fcrokratie gibt und dass es ein Innovationsklima gibt, als direkt in irgendeiner Art und Weise einzusteigen.\n\nDas ist das Angebot, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen: Wenn Sie bereit sind, dar\u00fcber nachzudenken, wie wir die Steuerlast senken, wie wir die B\u00fcrokratie abbauen, wie wir die Zahl von Vorschriften senken, wie wir mittelst\u00e4ndischen Unternehmern helfen, ihrem Gesch\u00e4ft nachzugehen, dann haben wir eine gute Diskussionsgrundlage.\n\nIn dem Sinne: Herzlichen Dank.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242307,"sequence":406,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242308,"sequence":407,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Dr. Petra Sitte, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242309,"sequence":408,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242310,"sequence":409,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \u201eAlle Jahre wieder!\u201c, m\u00f6chte man fast ausrufen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242311,"sequence":410,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das Gesetz ist neu!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242312,"sequence":411,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"So wie Ostern als Auferstehungsfest \u00fcber uns kommt, so feiern wir im Bundestag immer mal wieder in einer Debatte die Auferstehung der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung, und zwar dank diverser Verb\u00e4nde, beispielsweise des Bundesverbandes der Deutschen Industrie, die trotz der bisherigen Absage immer wieder Lobbyarbeit betreiben, nur eben nicht f\u00fcr den Forschungsmittelstand, sondern vor allem f\u00fcr die gro\u00dfen Unternehmen. Diesmal haben sich sogar die B\u00fcndnisgr\u00fcnen die M\u00fche gemacht, einen Gesetzentwurf zu erarbeiten. Ich verstehe es, ehrlich gesagt, nicht ganz. Denn eigentlich ist aus anderen Debatten l\u00e4ngst klar, dass die Unionsfraktion es eben nicht nur wie Sie auf den Mittelstand begrenzen will, sondern dass es eben auch f\u00fcr die gro\u00dfen Unternehmen gelten soll.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242313,"sequence":412,"sitzung":162,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242314,"sequence":413,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann kann es sein, dass Ihr guter Vorschlag oder Ihr gut gemeinter Vorschlag zu Ostern ein sehr faules Ei wird.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242315,"sequence":414,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242316,"sequence":415,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Bevor ich nun zum Gesetzentwurf selber etwas sage, will ich die Grundsatzfrage ansprechen: Erreicht diese Form der F\u00f6rderung \u00fcberhaupt das, was Sie wollen? Der Steuerbonus auf FuE-Kosten soll quasi \u00fcber einen staatlichen Zuschuss private Investitionen anregen. Sehen wir uns die Erfahrungen im Ausland an. Das Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung in Berlin hat verglichen, welche OECD-L\u00e4nder in welcher H\u00f6he Steuerzusch\u00fcsse gew\u00e4hren. Es hat dann auch gezeigt, wie sich nachfolgend die Investitionen der Unternehmen in Forschung und Entwicklung gestaltet haben.\n\nNun zu den Ergebnissen. Ich betrachte zun\u00e4chst einmal die volkswirtschaftliche Ebene. Da gibt es keine eindeutigen Wirkungen. Ein hoher Steuerbonus bringt nicht automatisch Wachstum privater FuE-Investitionen. In L\u00e4ndern wie \u00d6sterreich, Japan und S\u00fcdkorea wird ein hoher Anteil \u00fcber Steuern gef\u00f6rdert und bewirkt private Investitionen. In Japan jedoch kann derzeit kein sp\u00fcrbares Wachstum mehr nachgewiesen werden. Andere L\u00e4nder wickeln ebenfalls einen sehr hohen Anteil ihrer Forschungsf\u00f6rderung \u00fcber Steuern ab. Dort aber stagniert die FuE-T\u00e4tigkeit der Unternehmen auf niedrigem Niveau, oder sie sinkt sogar, beispielsweise in Kanada, Gro\u00dfbritannien oder Frankreich.\n\nSchlie\u00dflich gibt es L\u00e4nder, die keine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung realisieren. Dennoch nehmen sie Spitzenpl\u00e4tze bei der FuE Intensit\u00e4t ein, beispielsweise die Schweiz oder eben auch Deutschland und lange Jahre auch Finnland und Schweden. Das Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung zeigt nun, dass es lediglich ein Land - und damit eine Volkswirtschaft - gibt, in dem eine deutliche Steigerung der Steuerzusch\u00fcsse eine ebenso deutliche Steigerung der privaten Investitionen in Innovationen gebracht hat, n\u00e4mlich \u00d6sterreich, also ein einziges Land. Daraus folgt: In allen anderen L\u00e4ndern l\u00e4sst sich dieser Zusammenhang direkt nicht nachweisen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242317,"sequence":416,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daraus folgt, dass diese Studie fragw\u00fcrdig ist!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242318,"sequence":417,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sollten wir auf der Rechnung haben, wenn wir \u00fcber Steuergeschenke in Milliardenh\u00f6he reden.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242319,"sequence":418,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sollten die Studie kritisch betrachten!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242320,"sequence":419,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine einzige Studie von einer einzigen Person!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242321,"sequence":420,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun zu der zweiten Betrachtungsebene - das eben war die volkswirtschaftliche Ebene; kommen wir jetzt zu den Unternehmen -: Untersucht man einzelne Unternehmen nach Effekten von Steuerboni, zeigt sich: Ja, die Unternehmen investieren mehr, wenn es einen Steueranreiz gibt. Aber sie bieten in etwa nur das auf, was der Staat gegenfinanziert. Das hei\u00dft also, wenn sie 1 Euro Steuererstattung erwarten k\u00f6nnen, dann investieren die Unternehmen etwa genau diesen 1 Euro in Forschung und Entwicklung. Das ist eine F\u00f6rderquote von 100 Prozent. Gute Deals f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand, meine Damen und Herren, m\u00fcssen aus unserer Sicht anders aussehen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242322,"sequence":421,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242323,"sequence":422,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, der Kollege Dr. Gambke, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, m\u00f6chte eine Zwischenfrage stellen. Darf er das?","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242324,"sequence":423,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will versuchen, sie zu beantworten.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242325,"sequence":424,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Gambke.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242326,"sequence":425,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Thomas Gambke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gambke","speaker_fp":"thomas-gambke","speaker_key":564.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Kollegin, es tut mir leid, dass ich noch eine Zwischenfrage stellen muss. Aber ich muss sie stellen, weil Sie eben gesagt haben: Es gibt in der Tat Untersuchungen, die belegen, dass jeder Forschungs-Euro, der als F\u00f6rderung bereitgestellt wird, die eigenen Aufwendungen der Unternehmen reduziert. - Das aber ist leider wenig untersucht worden. Es gibt eine Untersuchung - sie wurde am ZEW in Mannheim durchgef\u00fchrt -, die genau besagt, dass die kleinen und mittleren Unternehmen, die gef\u00f6rdert werden, auf jeden Euro F\u00f6rderung 30 Cent drauflegen und die gro\u00dfen Unternehmen den 1 Euro, den sie bekommen, in der Tat als Subvention ihrer eigenen Forschungst\u00e4tigkeit nehmen. Insofern: Es gibt diese Untersuchung.\n\nIch weise noch einmal darauf hin - \u00fcbrigens auch mit Blick auf Ihre Bemerkungen zu Kanada und Frankreich -: Wir konzentrieren uns hier auf kleine und mittlere Unternehmen. Wenn Sie - so wie ich als Mittelstandsbeauftragter - dort unterwegs sind, werden Sie sehen, dass die F\u00f6rderung genau da ansetzen muss. Also noch einmal: Es gibt die Untersuchung, die zeigt, dass die F\u00f6rderung gerade von kleinen und mittleren Unternehmen angenommen wird.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242327,"sequence":426,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242328,"sequence":427,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, so ist das mit Studien. Das ist bei den Forschungsmittelst\u00e4ndlern nicht durchg\u00e4ngig so. Dass es bei den gro\u00dfen Unternehmen so ist, wissen wir schon seit langer Zeit. Aber Sie beziehen sich in Ihrem Gesetzentwurf ja ausdr\u00fccklich auf kleine Forschungsmittelst\u00e4ndler und kleinere Unternehmen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242329,"sequence":428,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eben!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242330,"sequence":429,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wissen doch ganz genau: Wenn wir hier im Haus eine solche Debatte f\u00fchren, werden wir auch dar\u00fcber reden m\u00fcssen, dass das nicht auf Mittelst\u00e4ndler beschr\u00e4nkt bleibt.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242331,"sequence":430,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist so um die Ecke gedacht!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242332,"sequence":431,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, Frau Andreae, Sie k\u00f6nnen ja dieser Meinung sein; auch ich kann dieser Meinung sein. Aber dann kam der Redner der Union daher und sagte: Nein, wir reden auch \u00fcber den anderen Teil der Volkswirtschaft.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242333,"sequence":432,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242334,"sequence":433,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja, die Rede war sowieso komisch!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242335,"sequence":434,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"- Sie h\u00f6ren es doch: \u201eRichtig!\u201c, sagt er.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242336,"sequence":435,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, weil es richtig ist, Frau Kollegin!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242337,"sequence":436,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich lasse mir ja ungern von Ihnen recht geben, aber in diesem Falle ist es dann doch so.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242338,"sequence":437,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt in Sachsen-Anhalt auch ein paar Industriebetriebe, die Arbeitspl\u00e4tze schaffen, Frau Kollegin! Auch in Sachsen-Anhalt!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242339,"sequence":438,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Also m\u00fcssen wir tats\u00e4chlich \u00fcber die Frage reden: Wo sind diese Mitnahmeeffekte zu konstatieren?\n\nDrittens: zum Gesetzentwurf. Dieser Gesetzentwurf verlangt eben auch eine Antwort darauf, wo die steuerliche F\u00f6rderung eigentlich herkommen soll. Die Gr\u00fcnen rechnen in ihrem Gesetzentwurf bei kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen mit unter 250 Mitarbeitern mit Steuerausf\u00e4llen von 770 Millionen Euro.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242340,"sequence":439,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242341,"sequence":440,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist schon mal kein Pappenstiel.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242342,"sequence":441,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242343,"sequence":442,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Folgt man aber den Industrieverb\u00e4nden, dann sollen ja, wie gerade schon angesprochen, auch Gro\u00dfunternehmen einbezogen werden. Das bedeutet nach den Berechnungen, dass es sich um eine Gr\u00f6\u00dfenordnung zwischen 4 und 6 Milliarden Euro handelt. Das wiederum entspricht der gesamten Innovationsf\u00f6rderung des Bildungs- und Forschungsministeriums. Nun kann man sagen: Wenn das zus\u00e4tzlich kommt, w\u00e4re das ja interessant. - Aber ich glaube nicht, dass Herr Sch\u00e4uble - gerade in der gegenw\u00e4rtigen Situation - als \u201eMister Black Zero\u201c hier tats\u00e4chlich 4 bis 6 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich freimacht.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242344,"sequence":443,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242345,"sequence":444,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die L\u00e4nder m\u00fcssten sich \u00fcbrigens auch beteiligen!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242346,"sequence":445,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Damit ger\u00e4t die Innovationsf\u00f6rderung \u00fcber Projekte in Gefahr, weil nat\u00fcrlich im Raum schwebt, dass dann eventuell dort abgesenkt wird. Die Linke will das weder riskieren, noch - auch das will ich ganz klar sagen - wollen wir die Lenkungswirkung, die mit der Projektf\u00f6rderung erm\u00f6glicht wird, aufgeben.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242347,"sequence":446,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Swen Schulz [Spandau] [SPD]","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242348,"sequence":447,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das h\u00e4tte uns auch sehr gewundert, wenn Sie die Lenkungswirkung h\u00e4tten aufgeben wollen!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242349,"sequence":448,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"- Sie haben das bisherige System geschaffen, Herr Lengsfeld, und das wollen Sie ja auch lenken;","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242350,"sequence":449,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ging mir gerade um die Staatslenkung! Von daher w\u00e4re das jetzt erstaunlich gewesen!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242351,"sequence":450,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"ob wir da immer einer Meinung sind, ist eine ganz andere Frage.\n\nAngesichts dieser Kosten ist also nicht verwunderlich, dass der aktuelle Koalitionsvertrag die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung diesmal \u00fcberhaupt nicht enth\u00e4lt. Sie ist zu teuer, und ihre Wirkung ist zu unsicher. Viele Forschungsmittelst\u00e4ndler, die bisher Projektmittel bekommen haben, bef\u00fcrchten zu Recht, dass dieses bew\u00e4hrte Instrument Federn lassen k\u00f6nnte. Der Verband Innovativer Unternehmen und die Zuse-Gemeinschaft als Stimme des Forschungsmittelstandes verweisen ebenfalls auf den Erfolg bestehender Programme.\n\nEs hei\u00dft doch: Never change a winning team. - Mit einem Systemwechsel in der F\u00f6rderung, der damit einhergehen w\u00fcrde,","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242352,"sequence":451,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kein Systemwechsel!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242353,"sequence":452,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"oder auch nur mit einer Schw\u00e4chung der erfolgreichen Projektf\u00f6rderung schie\u00dfen wir uns doch hier selber ins Knie. Die Linke will das auf keinen Fall.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242354,"sequence":453,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242355,"sequence":454,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben doch gar keinen Systemwechsel vorgeschlagen!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242356,"sequence":455,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vorher haben Sie einen Popanz aufgebaut!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242357,"sequence":456,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nein, man muss proaktiv denken. Das wissen Sie doch, Herr Gehring.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242358,"sequence":457,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das mache ich doch schon!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242359,"sequence":458,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei der Projektf\u00f6rderung flie\u00dft nicht nur Geld, sondern erfolgt auch eine hilfreiche Beratung; sie hilft bei Vernetzungen. Daher ist es doch allemal besser, das bestehende System weiterzuentwickeln und zu qualifizieren.\n\nAls Argument pro Steuerbonus wird immer wieder angef\u00fchrt, das sei unkompliziert, das k\u00f6nne man relativ schnell leisten. Umgekehrt wird der Vorwurf gemacht, die Projektf\u00f6rderung sei zu kompliziert. Der Steuerbonus wird mit der Steuerabrechnung ausgezahlt. Ich habe es hier schon einmal gesagt: Genau an diesem Punkt werden sich die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen mit ihren Finanz\u00e4mtern streiten, weil sie genau abgrenzen m\u00fcssen, welche Mittel daf\u00fcr vorgesehen sind.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242360,"sequence":459,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb macht das ein Forschungszentrum in J\u00fclich!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242361,"sequence":460,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich teile Ihren Ansatz ausdr\u00fccklich nicht, weil er sich nicht umsetzen l\u00e4sst. Sie werden an dieser Stelle mit dem Finanzministerium und mit den Finanz\u00e4mtern keine Einigkeit herstellen. Die wollen das penibel vorgerechnet und abgegrenzt haben. Wenn dann nach drei Jahren, in denen das Unternehmen den Steuerbonus bekommen hat, der Tiefenpr\u00fcfer kommt und sagt, dass sich das nicht genau abgrenzen l\u00e4sst, dann hat es ein Problem, weil es den Steuerbonus zur\u00fcckzahlen muss. Das funktioniert in der Praxis eben nicht. Damit geht das trotz guter Absicht den Bach runter.\n\nMit der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung - ich glaube, das ist ein ganz wichtiges Argument - flie\u00dft das Geld im \u00dcbrigen erst im Nachhinein. Das hei\u00dft, die Unternehmen wissen nicht genau, ob sie das Geld wirklich einrechnen k\u00f6nnen. Auch hier bleibt eine erhebliche Unsicherheit, und diese Unsicherheit wollen wir nicht.\n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen die Unternehmen in Vorleistung gehen. Wor\u00fcber diskutieren wir denn gerade bei kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen? Ihre Eigenkapitaldecke ist ziemlich d\u00fcnn. Sie m\u00fcssen in Vorleistung gehen und mit den Banken verhandeln. Eine Niedrigzinsphase ist nicht besonders g\u00fcnstig, um ein starker Gesch\u00e4ftspartner f\u00fcr die Banken zu sein. Die Absicherung der Risiken k\u00f6nnen die kleinen Unternehmen meist nicht im geforderten Ma\u00dfe sicherstellen. Das bedeutet, dass am Ende sowohl die Unternehmen als auch ihre Standorte geschw\u00e4cht werden, und auch das wollen wir als Linke nicht.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242362,"sequence":461,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242363,"sequence":462,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Mittelst\u00e4ndler werden im \u00dcbrigen nicht durch einen Steuerbonus von 10 Prozent, 15 Prozent oder auch 20 Prozent konditioniert. Wir brauchen vor allem Netzwerke mit Universit\u00e4ten und Forschungseinrichtungen; das ist gerade gesagt worden. Daneben brauchen wir eine F\u00f6rderung im Umfeld der Markteinf\u00fchrung. Hierf\u00fcr gibt es viel zu wenige Ans\u00e4tze. Darauf sollten wir uns st\u00e4rker konzentrieren.\n\nDas Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung hat folgendes Fazit gezogen - ich zitiere w\u00f6rtlich -: \u201eSteuerliche Forschungsf\u00f6rderung ist ein stumpfes Schwert.\u201c Lassen Sie uns also das bestehende System qualifizieren. Sozio\u00f6kologische Perspektiven brauchen n\u00e4mlich verl\u00e4ssliche Laufzeiten, eine verl\u00e4ssliche Finanzierung und, wie Herr Brinkhaus gesagt hat, selbstverst\u00e4ndlich auch verl\u00e4ssliche Strukturen in den Rahmenbedingungen.\n\nDanke.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242364,"sequence":463,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242365,"sequence":464,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Lothar Binding f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242366,"sequence":465,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242367,"sequence":466,"sitzung":162,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Kerstin Andreae hat gerade gefragt, was wir, die SPD, jetzt machen werden, ob wir uns auf die Seite der CDU\/CSU oder auf die Seite der Linken schlagen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242368,"sequence":467,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist die gleiche Seite!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242369,"sequence":468,"sitzung":162,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, eben, wenn die Rede nicht ambivalent sein kann, dann ist sie multivalent. - Du hast aber auch gesagt: Wir brauchen eine F\u00f6rderung, die zur Dynamik der Wissensmehrung unserer Gesellschaft passt.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242370,"sequence":469,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242371,"sequence":470,"sitzung":162,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein guter Anspruch. Jetzt muss man \u00fcberlegen, ob der gemachte Vorschlag hinreichend daf\u00fcr ist oder ob damit nicht m\u00f6glicherweise nur eine b\u00fcrokratische Standardforschung gef\u00f6rdert wird. Das kann man zumindest nicht ausschlie\u00dfen. Noch wichtiger aber ist - das wurde schon erw\u00e4hnt -, dass es sich dabei um eine Ex-post-F\u00f6rderung handelte.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242372,"sequence":471,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist leider auch nicht richtig!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242373,"sequence":472,"sitzung":162,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Innovation, also eine Forschung im Kontext mit erh\u00f6hten Risiken, die sich auf eine Ex-post-F\u00f6rderung gr\u00fcndet, verbindet sozusagen Risiko und Kosten mit dem Moment der Hoffnung. Das ist aber vielleicht noch etwas zu vage.\n\nAuch das, was Ralph Brinkhaus gesagt hat, ist, glaube ich, etwas zu vage.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242374,"sequence":473,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242375,"sequence":474,"sitzung":162,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Er hat gesagt, es werde schon genug Forschung und Entwicklung geben, wenn die Verm\u00f6gen- und die Erbschaftsteuer abgeschafft w\u00fcrden, wenn \u00fcberhaupt die Steuern gesenkt w\u00fcrden und es einen B\u00fcrokratieabbau g\u00e4be. Ich glaube, es w\u00e4re ein bisschen schwierig, wenn wir es uns so einfach machen w\u00fcrden.\n\nWas den L\u00e4ndervergleich angeht, hat Petra Sitte, wie ich finde, sehr gut abgeleitet, wie gef\u00e4hrlich der ist. Man muss schon immer die ganze Landschaft begreifen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242376,"sequence":475,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242377,"sequence":476,"sitzung":162,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht nicht, einen Parameter - Forschung und Entwicklung f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen in einem bestimmten Land - zu nehmen und daraus Schlussfolgerungen f\u00fcr das eigene Land zu ziehen. Ein solches Vorgehen w\u00e4re naiv und k\u00f6nnte nicht funktionieren, weil wir die Wirkung \u00fcberhaupt nicht kennen.\n\nIm Grundsatz finden wir gut, was die Gr\u00fcnen sagen. Die bisherige Innovationsf\u00f6rderung im Bereich FuE erreicht die KMUs nur unzureichend.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242378,"sequence":477,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242379,"sequence":478,"sitzung":162,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Das finden wir auch. Wir finden auch den technischen Ansatz gut: 15 Prozent aller FuE Ausgaben k\u00f6nnten steuerlich angerechnet werden. Das haben wir auch so in unserem Industrie 4.0-Papier unter dem Stichwort \u201eTax Credit\u201c entwickelt. Weiterhin finden wir gut, den Forschungsbonus zu begrenzen auf KMU Unternehmen mit nicht mehr als 249 Mitarbeitern und einem Umsatz von h\u00f6chstens 50 Millionen Euro - allerdings unter Ausschluss der Doppelf\u00f6rderung. Sie sehen also, dass wir Ihren Vorschlag a priori nicht schlecht finden. Er braucht aber sicherlich noch eine Feinjustierung.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242380,"sequence":479,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerne!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242381,"sequence":480,"sitzung":162,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch Folgendes ist gut: Wenn die Kosten f\u00fcr FuE den Einkommensteueranteil \u00fcberschreiten, verwandelt sich die Steuergutschrift in einen echten Zuschuss. Das ist schon der Weg, den man gehen muss, um kleinen und mittleren Unternehmen an dieser Stelle zu helfen.\n\nNat\u00fcrlich hat der Vorschlag gro\u00dfe T\u00fccken. Er f\u00fchrt n\u00e4mlich - das wurde schon gesagt - zu Mitnahmeeffekten, weil er v\u00f6llig unspezifisch ist. Wenn ich der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer eines kleinen oder mittleren Unternehmens w\u00e4re, m\u00fcsste es schon mit dem Teufel zugehen, wenn ich nicht das, was ich sowieso schon tue, dann einfach als FuE deklariere, womit es f\u00f6rderungsw\u00fcrdig w\u00e4re.\n\nAuch wichtig ist: Speziell in Abgrenzung zur Projektf\u00f6rderung ist die Zielgenauigkeit der Regelungen in diesem Vorschlag mit der einer Gie\u00dfkanne zu vergleichen. Die Zielgenauigkeit ist der gro\u00dfe Vorteil der Projektf\u00f6rderung.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242382,"sequence":481,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242383,"sequence":482,"sitzung":162,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"- Du hast doch schon zwei Zwischenfragen gestellt.\n\nRalph Brinkhaus hat vorhin gesagt, dass es aber auch Unternehmen mit f\u00fcnf Mitarbeitern gebe, die an der Projektf\u00f6rderung teilnehmen. Ein solches Beispiel mag es geben. Projektf\u00f6rderung kann aber, ehrlich gesagt, nicht unser systemischer F\u00f6rderungsansatz f\u00fcr KMUs sein.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242384,"sequence":483,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242385,"sequence":484,"sitzung":162,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Da muss mehr passieren. Jeder, der schon einmal einen Forschungsantrag gestellt hat, der ja mitunter in 500 Seiten dicken B\u00e4nden ausartet, wei\u00df, dass hier eine Erg\u00e4nzung vonn\u00f6ten ist. Wir wissen genau - das kann man nicht leugnen -: Kleine und mittlere Unternehmen schrecken h\u00e4ufig vor b\u00fcrokratischen Hindernissen zur\u00fcck.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242386,"sequence":485,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242387,"sequence":486,"sitzung":162,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Gro\u00dfe Unternehmen schultern - das muss man sagen - solche Antr\u00e4ge leicht. Ich habe viel mit SAP zu tun. Die k\u00f6nnen, weil sie eine Abteilung daf\u00fcr haben, solche Antr\u00e4ge exzellent stellen. Das sind also zwei Welten, die nicht miteinander zu vergleichen sind. Deshalb sind wir auch nicht a priori gegen einen solchen Gedanken. Wir sind aber noch nicht so weit, ihn in der Weise zu unterst\u00fctzen, dass wir Ja zu eurem Antrag sagen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242388,"sequence":487,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Macht doch mal Vorschl\u00e4ge! W\u00e4r doch sch\u00f6n, wenn wir das zusammen machen w\u00fcrden!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242389,"sequence":488,"sitzung":162,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben, was die Koalition bzw. die Regierung angeht, auch Selbstkritik vorzutragen: Wir hatten eine gute Gelegenheit f\u00fcr ein Gesetz zur F\u00f6rderung von FuE; darauf haben wir verzichtet. Wir haben auch kein Venture-Capital-Gesetz gemacht. Auch das w\u00e4re sehr gut gewesen. Ich habe da schon eine scharfe, aber abstrakte Kritik im Kopf:","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242390,"sequence":489,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Union ist innovationsfeindlich!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242391,"sequence":490,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir h\u00e4tten schon gewusst, was wir da reingeschrieben h\u00e4tten! Es hat an der SPD gelegen!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242392,"sequence":491,"sitzung":162,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Fiskalische Ziele dominieren bei uns zu stark bestimmte Zukunftsaufgaben.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242393,"sequence":492,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242394,"sequence":493,"sitzung":162,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Man kann durchaus feststellen, dass es in der Koalition gro\u00dfe Debatten dar\u00fcber gibt. Wir sagen: Da kann man zukunftsorientiert sehr viel mehr machen, als wir gegenw\u00e4rtig in der Koalition leisten. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen jetzt schon die Kosten f\u00fcr FuE als Betriebsausgaben abgesetzt werden. Aber das ist die unspezifischste F\u00f6rderung, die man sich vorstellen kann. Das ist zwar eine Hilfe, aber entbehrt jeder Zielgenauigkeit.\n\nAllerdings ist auch schon viel passiert. Ein Blick auf die F\u00f6rderlandschaft zeigt: Es gibt eine institutionelle F\u00f6rderung, die Vorlaufforschung erm\u00f6glicht. Es gibt den Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation; das Stichwort \u201eExzellenzcluster\u201c ist schon erw\u00e4hnt worden.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242395,"sequence":494,"sitzung":162,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gute Idee!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242396,"sequence":495,"sitzung":162,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"In diesem Zusammenhang sind auch die Hochschulen und Universit\u00e4ten, die Fraunhofer-Gesellschaft, die Max-Planck-Institute, die Helmholtz-Gemeinschaft, die Wissenschaftsgemeinschaft Gottfried Wilhelm Leibniz sowie die DFG zu nennen. Es gibt schon eine sehr ausgefeilte Landschaft, die Forschung in der von uns gew\u00fcnschten Weise organisiert.\n\nEs ist noch viel \u00dcberzeugungsarbeit zu leisten, um auch unseren Koalitionspartner dazu zu bringen, die von mir erw\u00e4hnten Defizite gesetzgeberisch zu beheben. Das ist sicherlich eine sch\u00f6ne Aufgabe. Wir diskutieren solche Dinge auch sehr gern. Dabei ist unsere Hoffnung immer gr\u00f6\u00dfer als die Bef\u00fcrchtung. Mit diesem ins Positive gewendeten Satz m\u00f6chte ich das Thema heute beschlie\u00dfen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242397,"sequence":496,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242398,"sequence":497,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Philipp Murmann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242399,"sequence":498,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242400,"sequence":499,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist klar: Forschung und Entwicklung sind einer der Treiber f\u00fcr unseren Wohlstand und einer der wesentlichen Treiber f\u00fcr unsere volkswirtschaftliche St\u00e4rke der Zukunft. Ich denke, zumindest darin sind wir uns alle einig.\n\nLeider - das ist in den heutigen Zeiten so - wird das Thema h\u00e4ufig von ganz anderen Debatten \u00fcberlagert. Da muss ich den Gr\u00fcnen danken: Wir f\u00fchren im Moment leider zu wenig Debatten \u00fcber Forschung und Entwicklung. Insofern ist es sch\u00f6n, dass Sie das Thema auf die heutige Tagesordnung gesetzt haben.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242401,"sequence":500,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja nett!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242402,"sequence":501,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will ein weiteres Lob hinzuf\u00fcgen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242403,"sequence":502,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie d\u00fcrfen auch zwei!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242404,"sequence":503,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben sich mit diesem Antrag viel M\u00fche gemacht.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242405,"sequence":504,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gesetzentwurf!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242406,"sequence":505,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnte man als selbstverst\u00e4ndlich hinnehmen. Aber neben einigen Schatten, \u00fcber die ich gleich noch spreche, gibt es in diesem Antrag auch viel Licht.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242407,"sequence":506,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt aber!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242408,"sequence":507,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da ist der Union doch noch ein Licht aufgegangen!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242409,"sequence":508,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern ist es sch\u00f6n, dass wir uns heute dar\u00fcber unterhalten.\n\n\u201eForschung und Entwicklung f\u00fcr Mittelst\u00e4ndler\u201c ist ein Thema, \u00fcber das wir lange diskutieren sollten und wozu ich das eine oder andere beitragen m\u00f6chte. Das EFI-Gutachten, das uns jedes Jahr vorgelegt wird und das wir immer intensiv diskutieren, zeigt uns auf, wie gut wir in vielen Bereichen sind. In dem Gutachten wird aber auch immer darauf hingewiesen, dass das Instrument der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung dar\u00fcber hinausgehen und uns noch besser machen k\u00f6nnte. Insofern lohnt es sich, dar\u00fcber zu diskutieren.\n\nDie Forschungsf\u00f6rderung ist ein sehr spezifisches Instrument. In der Zeit der Koalition mit der FDP stand dieses Instrument sogar im Koalitionsvertrag. Das ist leider nicht zum Tragen gekommen. Einige von uns bedauern das; ich geh\u00f6re dazu. Wir hatten uns damals auf einige Eckpunkte geeinigt, die allerdings deutlich von Ihren abweichen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242410,"sequence":509,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Die FDP!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242411,"sequence":510,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir hatten zwar auch das Modell einer Steuergutschrift gew\u00e4hlt, uns dabei aber auf die Personalkosten im FuE-Bereich konzentriert. 10 Prozent der Personalkosten als Bemessungsgrundlage sollten f\u00fcr eine Steuergutschrift herangezogen werden. Ich halte das f\u00fcr einen sinnvolleren Ansatz, als Geschenke nach dem Gie\u00dfkannenprinzip f\u00fcr alle Kosten zu verteilen, wie Sie das vorschlagen, ganz abgesehen davon, dass die Bemessung dieser Kosten deutlich schwieriger ist als bei einer weiteren Differenzierung.\n\nDann geht es um die gro\u00dfe Frage der Differenzierung zwischen kleinen und mittleren Unternehmen und gro\u00dfen Unternehmen. Wir haben uns damals f\u00fcr einen bestimmten F\u00f6rdersatz f\u00fcr kleine und einen deutlich geringeren F\u00f6rdersatz f\u00fcr gro\u00dfe Unternehmen entschieden. Ich denke, es ist durchaus sinnvoll, die mittleren und vielleicht auch die gro\u00dfen Unternehmen in die Betrachtung einzubeziehen. Die Steuermindereinnahmen waren damals mit 1,5 Milliarden Euro berechnet worden. Sie haben jetzt eine Summe von 770 Millionen Euro errechnet. Ob das so stimmt, lasse ich einmal dahingestellt. Aus meiner Sicht kann das nicht plausibel sein. Sie beschr\u00e4nken zwar die Anzahl der Unternehmen. Aber dadurch, dass Sie die Steuergutschrift auf 15 Prozent aller FuE-Ausgaben ausweiten wollen, m\u00fcsste die Summe eigentlich gr\u00f6\u00dfer als die damals errechnete sein.\n\nIn meiner Brust schlagen zwei Herzen. Das eine ist das des Unternehmers, der nat\u00fcrlich - das muss ich hier einmal sagen - von der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung absolut begeistert ist.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242412,"sequence":511,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann h\u00f6ren Sie auf dieses Herz!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242413,"sequence":512,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was w\u00fcrde sie zum Beispiel f\u00fcr uns Unternehmer bedeuten? Wir w\u00fcrden uns nat\u00fcrlich etwas weniger mit Antr\u00e4gen besch\u00e4ftigen, auch wenn ich sagen muss: Das, was hier aufgezeigt wurde - Antr\u00e4ge mit 500 Seiten -, ist in der Regel bei mittelst\u00e4ndischen Unternehmen nicht der Fall. Das ist schon relativ schmal aufgezogen. Dennoch muss man sich mit einem solchen Antrag besch\u00e4ftigen und ihn auch einreichen. Dar\u00fcber vergeht Zeit, und das ist im Bereich von Forschung und Entwicklung nicht so gut; denn Zeit spielt eine wesentliche Rolle.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242414,"sequence":513,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Brinkhaus, gut zuh\u00f6ren jetzt! Nicht twittern!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242415,"sequence":514,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was k\u00f6nnten speziell wir mit dieser F\u00f6rderung machen? Wenn wir von dem Modell ausgehen, das wir damals erarbeitet hatten, k\u00f6nnten wir wahrscheinlich vier zus\u00e4tzliche Entwickler einstellen. Dann k\u00f6nnten wir entweder die Projekte beschleunigen, die schon vorhanden sind - das tr\u00e4gt zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit bei; dann ist man ein bisschen fr\u00fcher am Markt und kann fr\u00fcher seinen Prototypen erstellen -, oder, was ich noch reizvoller finde, das Projekt, das sonst immer hintenrunterf\u00e4llt, mit bearbeiten. Vielleicht generiert es sp\u00e4ter auch einen Ertrag, an dem wir uns als Unternehmer erfreuen, aber an dem ich mich auch als Finanzpolitiker erfreuen kann, weil der Ertrag dann besteuert wird. Insofern w\u00fcrde ich sagen: Als Unternehmer habe ich viel Sympathie daf\u00fcr.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242416,"sequence":515,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt m\u00fcssen Sie noch die Kurve kriegen, warum Sie es trotzdem nicht machen!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242417,"sequence":516,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte noch kurz auf Ihre Spezifizierung von gro\u00dfen, mittleren und kleinen Unternehmen eingehen. Zu den kleinen und mittleren Unternehmen z\u00e4hlen Unternehmen, die nicht mehr als 249 Mitarbeiter haben. Wenn Sie sich zum Beispiel mit dem VCI genauer besch\u00e4ftigen, dann werden Sie feststellen, dass es eine ganze Menge mittlerer Unternehmen gibt, die um die 300 Mitarbeiter haben. Deswegen ist diese Grenze - bis 249 Besch\u00e4ftigte geht es gerade noch; bei 300 geht es aber nicht mehr - f\u00fcr mich nicht sinnvoll. Man muss sich schon ein bisschen genauer damit besch\u00e4ftigen, was die Spezifizierung von kleinen, mittleren und gro\u00dfen Unternehmen ist.\n\nDie Konzerne sind allerdings ein ganz anderes Thema - das wissen wir alle -; sie stehen in einem Standortwettbewerb. Bei ihnen geht es, wenn eine neue Forschungsabteilung aufgebaut wird, um die Frage, welcher Standort am besten ist. Dabei spielt auch der Steueraspekt eine Rolle, wenn auch nicht die alleinige. Insofern muss man auch das genau im Blick behalten.\n\nIch befasse mich aber auch als Finanzpolitiker mit dem Thema. Einige Punkte sind schon genannt worden. Mitnahmeeffekte sind sicherlich nicht ganz auszuschlie\u00dfen. Gerade bei kleineren Unternehmen kann es durchaus sein, dass dem einen oder anderen Steuerberater dann, wenn eine steuerliche F\u00f6rderung eingef\u00fchrt wird, auff\u00e4llt: Eigentlich haben wir in unserem Unternehmen doch schon immer Forschung und Entwicklung betrieben, und wir haben dadurch auch eine ganze Menge Kosten. Das ist uns zwar in den letzten Jahren noch nicht aufgefallen; aber jetzt fangen wir damit an. - Solche Mitnahmeeffekte sind, denke ich, sicherlich nicht ganz auszuschlie\u00dfen. Damit muss man sich besch\u00e4ftigen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242418,"sequence":517,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich! Das m\u00fcssen wir! Aber man muss auch mal vorangehen!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242419,"sequence":518,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, das muss man auch.\n\nKommen wir einmal zu Projektbeispielen. Was haben wir denn heute? Ich glaube, dass die deutsche Projektf\u00f6rderung - darauf m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend kurz eingehen - ein Erfolgsmodell in Deutschland ist, das unseren Standort stark macht.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242420,"sequence":519,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242421,"sequence":520,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beispiele daf\u00fcr gibt es viele, auch in meinem Wahlkreis. In der sch\u00f6nen Stadt Schwentinental, die Sie bestimmt alle kennen, gibt es ein Unternehmen, das sich auf das Erkennen von Verunreinigungen im Trinkwasser durch Mikroplastik spezialisiert hat und eine F\u00f6rderung bekommt. In Neum\u00fcnster gibt es ein kleines Unternehmen, das faserverst\u00e4rkte Bauteile herstellt und auch eine solche F\u00f6rderung erh\u00e4lt. In meinem Wahlkreis werden 1,8 Millionen Euro f\u00fcr die Projektf\u00f6rderung von elf Unternehmen aufgewandt, und zwar im Wesentlichen durch das Programm KMU-innovativ. Das zeigt: Unsere F\u00f6rderung kommt an.\n\nDas ZIM-Programm ist schon angesprochen worden. Es ist ein Zugpferd mit einer Superreputation international.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242422,"sequence":521,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242423,"sequence":522,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, auch dar\u00fcber muss man reden.\n\nBeim Programm KMU-innovativ ist es etwas anders. Damit werden verschiedene Technologiebereiche gef\u00f6rdert. Die Frage ist immer, inwieweit man sich politisch entscheidet, bestimmte Bereiche wie Biotechnologie, Medizintechnik, IKT, Ressourceneffizienz oder zivile Sicherheit zu f\u00f6rdern, oder ob man eine gewisse F\u00f6rderungsfreiheit vorzieht.\n\nWir haben au\u00dferdem - auch das m\u00f6chte ich noch erw\u00e4hnen - die Arbeitsgemeinschaft industrieller Forschungsvereinigungen. Auch das ist ein Zugpferd, das es in anderen L\u00e4ndern nicht gibt.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242424,"sequence":523,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242425,"sequence":524,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da gibt es viele Kooperationen zwischen den Unternehmen auch im Ausland mit Wissenschaftseinrichtungen, Universit\u00e4ten und mit unseren Forschungseinrichtungen, und das alles in einer Art selbstbestimmter \u00dcberwachung. Die Mitglieder der AiF, selber Unternehmer, besch\u00e4ftigen sich mit der Frage, wie man dieses Instrument sinnvoll entwickeln kann. Es ist wichtig - leider ist kein Vertreter des Wirtschaftsministeriums mehr anwesend -, dass wir darauf achten, ausreichende Mittel im Haushalt f\u00fcr diesen Bereich bereitzustellen; denn die Projekte sind h\u00e4ufig vielfach \u00fcberzeichnet.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242426,"sequence":525,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Heinz Riesenhuber [CDU\/CSU]","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242427,"sequence":526,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vorhin wurde kurz dar\u00fcber diskutiert, ob wir ein Wagniskapitalgesetz hinbekommen. Ich bef\u00fcrworte ein solches Gesetz sehr. Aber, lieber Herr Binding, klar ist auch: Bevor wir ein Wagniskapitalgesetz verabschieden, m\u00fcssen wir die Verlustvortr\u00e4ge regeln. Hier gibt es leider noch zwei Baustellen: Seit vielen Jahren verhandelt das Finanzministerium mit der Europ\u00e4ischen Kommission ergebnislos. Wenn ich es richtig in Erinnerung habe, sind auch bei der SPD noch nicht alle \u00fcberzeugt davon, dass das Instrument des Verlustvortrags eine hohe Wirkungskraft entfaltet. - Ich w\u00fcrde mich jedenfalls wahnsinnig freuen, wenn wir noch in dieser Legislaturperiode ein ordentliches Wagniskapitalgesetz hinbek\u00e4men.\n\nZum Schluss. Deutschland ist ein super Forschungs- und Entwicklungsstandort. Wir alle m\u00fcssen nat\u00fcrlich daran arbeiten, dass es st\u00e4ndig besser wird. Jeder Vorschlag ist hier willkommen. Wir sollten weiter dar\u00fcber reden, wie wir das machen k\u00f6nnen. In anderthalb Jahren f\u00fchren wir wieder Koalitionsverhandlungen. Vielleicht k\u00f6nnen wir uns dann einigen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242428,"sequence":527,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schwarz-Gr\u00fcn, oder was? Ihr m\u00fcsst das jetzt machen!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242429,"sequence":528,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Egal, mit wem wir hoffentlich dann die Koalitionsverhandlungen f\u00fchren. - Schon in den letzten Koalitionsverhandlungen haben wir dar\u00fcber intensiv diskutiert. Das wurde zum Schluss aber herausgenommen, weil es so viele andere gute Vorschl\u00e4ge gab, die umgesetzt werden mussten.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242430,"sequence":529,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil ihr euch bei den Finanzen \u00fcber den Tisch habt ziehen lassen!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242431,"sequence":530,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Aber jetzt kommen Sie bitte zum Schluss, Herr Kollege Murmann.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242432,"sequence":531,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":465.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das mache ich, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\nIch w\u00fcnsche uns allen, dass wir gemeinsam an dem Thema \u201eForschung und Entwicklung\u201c arbeiten, dass wir gemeinsam den Standort voranbringen und dass wir die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung immer im Blick haben. Ich freue mich auf weitere Diskussionen \u00fcber dieses Thema.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242433,"sequence":532,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242434,"sequence":533,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Jetzt hat der Kollege Kai Gehring, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242435,"sequence":534,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als Forschungspolitiker m\u00f6chte ich den Finanzpolitikern der Koalition noch einmal herleiten, warum wir heute \u00fcberhaupt diese Initiative vorschlagen. Um als Wissens\u00f6konomie und Volkswirtschaft zukunftsf\u00e4hig zu bleiben, m\u00fcssen wir h\u00f6here Investitionen in Forschung und Entwicklung entfachen, und zwar sowohl mit staatlichen als auch mit privaten Mitteln. Diese Bundesregierung muss sich endlich unser Ziel zu eigen machen, 3,5 Prozent des Bruttoinlandsprodukts in Forschung und Entwicklung zu investieren. Daf\u00fcr ist es h\u00f6chste Zeit!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242436,"sequence":535,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242437,"sequence":536,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur so r\u00fccken wir international endlich in die Gruppe der Innovationsspitzenreiterl\u00e4nder auf und st\u00e4rken auch unser wirtschaftliches Fundament. Tragende St\u00fctzen dieses Fundaments sind in unserem Land die kleinen und mittleren Unternehmen, die unsere Wirtschaft vielf\u00e4ltig und krisensicher machen und auch Jobmotoren sind. Dieses Fundament darf nicht instabil werden; denn die KMU-Forschungst\u00e4tigkeit l\u00e4sst leider seit Jahren schleichend nach. Da brauchen wir dringend eine Trendwende!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242438,"sequence":537,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242439,"sequence":538,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen fordern wir als Gr\u00fcne im Bundestag - genauso wie Ihre regierungseigene Expertenkommission Forschung und Innovation - seit Jahren, eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung f\u00fcr KMUs einzuf\u00fchren. Fr\u00fcher dachten viele, dass die Union ein Mittelstandsversteher ist.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242440,"sequence":539,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war mal!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242441,"sequence":540,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war wohl einmal so. Heute legen wir als erste Fraktion einen Gesetzentwurf im Deutschen Bundestag vor, aus dem hervorgeht, wie das konkret gehen kann.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242442,"sequence":541,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242443,"sequence":542,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben also eine innovative Opposition. Dar\u00fcber m\u00fcssten Sie sich als Koalition eigentlich freuen; denn mehrmals haben Union und SPD die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung vor Wahlen versprochen, zu Regierungszeiten dann aber nicht angepackt. Im SPD-\u201eRegierungsprogramm 2013-2017\u201c hei\u00dft es:\n\nNeben der Projektf\u00f6rderung wollen wir eine neue Form der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung etablieren, die kleinen und mittleren Unternehmen zugutekommt.\n\nAha!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242444,"sequence":543,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242445,"sequence":544,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im gemeinsamen Regierungsprogramm von CDU und CSU war noch umfassender formuliert:\n\nDen Anteil f\u00fcr Forschung und Entwicklung am BIP wollen wir weiter steigern. Dazu soll ... eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung geh\u00f6ren, die unternehmerische Anstrengungen f\u00fcr neue Ideen und Technologien unterst\u00fctzt.\n\nAha!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242446,"sequence":545,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242447,"sequence":546,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn die einen viel und die anderen noch mehr fordern, sollte im Ergebnis doch mehr als nichts dabei herauskommen, liebe Koalition.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242448,"sequence":547,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242449,"sequence":548,"sitzung":162,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242450,"sequence":549,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dank Ihnen bleibt Deutschland neben Estland das letzte EU-Land, das keine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung hat. Das benachteiligt im Wettbewerb um die besten Ideen und behindert Innovation. Dieses Hindernis wollen wir wegr\u00e4umen!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242451,"sequence":550,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242452,"sequence":551,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie viele L\u00e4nder haben eine Projektf\u00f6rderung?","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242453,"sequence":552,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Projektf\u00f6rderung bleibt.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242454,"sequence":553,"sitzung":162,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie viele L\u00e4nder in der EU haben das?","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242455,"sequence":554,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie sagen, sie solle entb\u00fcrokratisiert werden, dann machen Sie es doch. Wir sind dabei. Immer wieder haben Experten betont, dass effektive Anreize f\u00fcr Innovationen gerade f\u00fcr KMU nicht allein durch die klassischen F\u00f6rderprogramme gesetzt werden k\u00f6nnen. Notwendig sind eben auch vern\u00fcnftige steuerliche Rahmenbedingungen, die Innovationen f\u00f6rdern. Ob es das EFI-Gutachten in Serie war oder auch der Bericht der Fratzscher-Kommission: Alle Ihre Expertinnen und Experten fordern Sie auf, eine gezielte steuerliche Forschungsf\u00f6rderung einzuf\u00fchren. Das k\u00f6nnen Sie doch nicht l\u00e4nger ignorieren!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242456,"sequence":555,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242457,"sequence":556,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben uns als Fraktion intensiv mit der Materie auseinandergesetzt, mit Praktikern, Finanz- und Steuerexperten, mit Wissenschaft und Wirtschaft diskutiert. Wir sind \u00fcberzeugt: Unser \u201eKMU-Forschungsbonus\u201c schlie\u00dft eine klaffende L\u00fccke in der deutschen Innovationsf\u00f6rderung. Unternehmen mit bis zu 249 Mitarbeitern k\u00f6nnen ihn in Form einer Steuererm\u00e4\u00dfigung von 15 Prozent aller FuE-Ausgaben in Anspruch nehmen. Wir legen da \u00fcbrigens die Definition der EU zugrunde. Mit diesem Forschungsbonus k\u00f6nnen KMU noch st\u00e4rker als bisher zum Katalysator f\u00fcr die sozial\u00f6kologische Modernisierung unserer Wirtschaft werden.\n\nF\u00fcr diese Unternehmen ist eine unb\u00fcrokratische FuE-F\u00f6rderung mit klaren und einfachen Regeln wichtig. Daher haben wir sorgf\u00e4ltig abgewogen, wie wir die Zielgenauigkeit gew\u00e4hrleisten und Mitnahmeeffekte des Instruments wirksam verhindern k\u00f6nnen. Wenn Sie von der Union dies als Hauptargument aufbauen, dann lachen wirklich die H\u00fchner. Schauen Sie sich Ihre Patentboxenvorschl\u00e4ge an; die bergen sehr gro\u00dfe Gestaltungsrisiken. Deshalb l\u00e4uft Ihr Argument v\u00f6llig ins Leere.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242458,"sequence":557,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242459,"sequence":558,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich mir die verbockte schwarz-gelbe Hotelsteuer anschaue, dann muss ich sagen: Die ist um ein Vielfaches teurer.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242460,"sequence":559,"sitzung":162,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242461,"sequence":560,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Die gibt es immer noch. Daran muss man die Leute manchmal erinnern. - Das ist tats\u00e4chlich eine verbockte und verfehlte Subvention. Wir wollen dagegen Forschungsinvestitionen f\u00f6rdern.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242462,"sequence":561,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242463,"sequence":562,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Betreuungsgeld fehlt noch!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242464,"sequence":563,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie meinen, bessere Vorschl\u00e4ge zu haben, dann legen Sie diese doch vor. Jeder konstruktive \u00c4nderungsantrag ist besser als das destruktive Zerreden unseres Gesetzentwurfs. Wir legen Ihnen eine konkrete Ausgestaltung f\u00fcr dieses wichtige Innovationsinstrument als Zukunftsvorsorge vor - f\u00fcr mehr Ideen und Kreativit\u00e4t, f\u00fcr neue Produkte und Verfahren. Auf diese Weise sorgen wir f\u00fcr wirtschaftliche Erneuerung und Jobs mit Zukunft.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242465,"sequence":564,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242466,"sequence":565,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb folgen Sie doch endlich den Ratschl\u00e4gen aus Praxis, Wissenschaft und zahlreichen Regierungskommissionen, und setzen Sie Ihr eigenes Wahlprogramm um! Oder stimmen Sie einfach unserem Gesetzentwurf zu. Die T\u00fcftler und die Daniel D\u00fcsentriebs der Republik und in den KMU werden es Ihnen danken.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242467,"sequence":566,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242468,"sequence":567,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt die Kollegin Gabriele Katzmarek.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242469,"sequence":568,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242470,"sequence":569,"sitzung":162,"speaker":"Gabriele Katzmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Katzmarek","speaker_fp":"gabriele-katzmarek","speaker_key":205.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Deutschland braucht mehr Investitionen in Forschung und Entwicklung. Es ist klar: Wir haben da Nachholbedarf. Dar\u00fcber brauchen wir uns in diesem Hause nicht mehr zu streiten.\n\nNach der Debatte heute - ich habe sie aufmerksam verfolgt - bin ich recht optimistisch, dass wir ein St\u00fcck vorankommen. Bis vor kurzem - das will ich sagen - haben noch die Stimmen in der Union \u00fcberwogen, die gesagt haben, es gleiche dem Reiten eines toten Pferdes, wenn wir \u00fcber steuerliche Forschungsf\u00f6rderung redeten. Das klang heute schon etwas anders, und das beruhigt mich.\n\nIch will auch zu den lieben Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen etwas sagen. Ich bin der Auffassung, dass Ihr Antrag ein bisschen zu kurz greift.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242471,"sequence":570,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gesetzentwurf!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242472,"sequence":571,"sitzung":162,"speaker":"Gabriele Katzmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Katzmarek","speaker_fp":"gabriele-katzmarek","speaker_key":205.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Zielrichtung ist doch ganz klar. Wir brauchen mehr Innovationen in Deutschland. Frau Andreae, auch Sie hatten das Vergn\u00fcgen, auf der Veranstaltung des VCI zu sein. Da wurde formuliert, dass es noch ein bisschen mehr geben m\u00fcsse als die reine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung. Darauf will ich gern noch zu sprechen kommen.\n\nDer Gesetzentwurf, den Sie vorgelegt haben, beinhaltet die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung kleiner und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen. Das ist durchaus ein richtiger Ansatz. Ich bin aber in einem Punkt etwas skeptisch: Die Grenze f\u00fcr den Erhalt der F\u00f6rderung liegt bei 249 Mitarbeitern. Das halte ich f\u00fcr fragw\u00fcrdig; denn es gibt aus meiner Sicht durchaus mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die \u00fcber 249 Mitarbeiter haben und die zu unterst\u00fctzen wichtig und notwendig w\u00e4re.\n\nGleichzeitig bin ich der Auffassung, dass es keine pauschale Steuerf\u00f6rderung geben kann. Ich will Ihnen auch sagen, warum ich dieser Auffassung bin. Ich will das an einem Beispiel festmachen. Was w\u00fcrde eine solche Grenze in der Praxis bedeuten? Ich glaube nicht, dass Sie ein solches Ergebnis wollen. Geplant ist nicht, dass alle Unternehmen unabh\u00e4ngig von ihrer Gr\u00f6\u00dfe eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Das hie\u00dfe, dass ein Unternehmen, das im Bereich Kerntechnik oder im Bereich Waffensysteme forscht - dieses Beispiel habe ich mir \u00fcberlegt; der Gesetzentwurf ist darauf anwendbar -, ebenfalls steuerlich gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnte, w\u00e4hrend ein Unternehmen, dessen Gr\u00f6\u00dfe etwas oberhalb der von Ihnen gesetzten Grenze liegt, das auf dem Gebiet Alzheimer forscht und versucht, ein Medikament zu entwickeln, um diese Krankheit zu bek\u00e4mpfen, keine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung erhielte.\n\nInsofern bin ich der Auffassung: Wir m\u00fcssen genau \u00fcberlegen, wie wir eine angemessene Forschungsf\u00f6rderung zustande bringen. Nochmals - Herr Gehring, Sie haben uns richtig zitiert -: Wir halten diese F\u00f6rderung f\u00fcr notwendig und wichtig; das ist keine Frage. Letztendlich kommt es aber darauf an, dass diese F\u00f6rderung zielf\u00fchrend und nachhaltig ist.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242473,"sequence":572,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Dr. Heinz Riesenhuber [CDU\/CSU]","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242474,"sequence":573,"sitzung":162,"speaker":"Gabriele Katzmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Katzmarek","speaker_fp":"gabriele-katzmarek","speaker_key":205.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen eine F\u00f6rderung, die keine Mitnahmeeffekte verursacht, die eine nachhaltige Verbesserung der Forschungslandschaft zur Folge hat und nat\u00fcrlich auch seri\u00f6s gegenfinanziert wird.\n\nIch komme zum Schluss. Wir sind daf\u00fcr. Ja, wir werden weiter auf den Finanzminister dahin gehend einwirken, dass er sich diesem Thema \u00f6ffnet. Ich bin der Auffassung, da klemmt es. Es klemmt nicht bei einzelnen Unionspolitikern - Herr Riesenhuber, Sie schauen gerade so -, die sinnigerweise erkannt haben, was zu tun ist, sondern beim Geld und der damit verbundenen ewigen Diskussion dar\u00fcber. Wir m\u00fcssen erstens darauf achten, das Richtige zu f\u00f6rdern, zweitens daf\u00fcr Sorge tragen, dass es keine Mitnahmeeffekte gibt, und drittens - das fehlt mir in der gesamten Debatte \u00fcber Forschung und Entwicklung - auch darauf achten, dass andere Themen, die genauso wichtig sind, nicht aus dem Blickfeld verschwinden.\n\nDas Thema Wagniskapital - es wurde schon kurz angesprochen - ist genauso wichtig. Das m\u00fcssen wir diskutieren.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242475,"sequence":574,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen es machen! Wer regiert hier eigentlich?","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242476,"sequence":575,"sitzung":162,"speaker":"Gabriele Katzmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Katzmarek","speaker_fp":"gabriele-katzmarek","speaker_key":205.0,"speaker_party":"spd","text":"Diskutieren m\u00fcssen wir aber auch das Thema Fachkr\u00e4ftemangel. Wenn wir gemeinsam einen Pakt angehen, der darauf hinwirkt, dass Innovation, Forschung und Entwicklung in diesem Lande weiter vorangetrieben werden, auch mit dem Bestandteil steuerliche Forschungsf\u00f6rderung, dann - da bin ich mir sicher - sind wir auf dem richtigen Weg. Diesen Pakt anzugehen, dazu kann ich nur alle Fraktionen auffordern; denn es ist dringend erforderlich.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242477,"sequence":576,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242478,"sequence":577,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt erh\u00e4lt der Kollege Dr. Philipp Lengsfeld, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242479,"sequence":578,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242480,"sequence":579,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kolleginnen und Kollegen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, ich habe zu Ihrem Gesetzentwurf als Forschungspolitiker zwei grunds\u00e4tzliche Anmerkungen.\n\nAber eine andere Bemerkung vorab. Dieser Gesetzentwurf zielt - das ist in dieser Debatte an den Stichworten \u201eForschung\u201c, \u201eInnovation\u201c, \u201eMittelstand\u201c ganz deutlich geworden - vor allem Richtung Union.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242481,"sequence":580,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, Richtung KMU! Wie sind Sie denn drauf?","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242482,"sequence":581,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich nehme dies einmal als Kooperationsangebot, obwohl bis zur n\u00e4chsten Bundestagswahl und zu den n\u00e4chsten Koalitionsverhandlungen noch etwas Zeit ist.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242483,"sequence":582,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist das f\u00fcr ein Problem?","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242484,"sequence":583,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bis dato war diese Art von Antr\u00e4gen eher eine Masche der Linkspartei gegen\u00fcber der SPD; ich habe es hier oft genug miterlebt.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242485,"sequence":584,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir beantragen das seit den 2000er-Jahren!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242486,"sequence":585,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir besch\u00e4ftigen uns doch nicht mit der Union! Wir besch\u00e4ftigen uns mit Mittelstand!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242487,"sequence":586,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist schon ein gutes Gef\u00fchl, wenn Sie uns umwerben - das gebe ich zu -, aber es ist auch ein bisschen komisch. Leider, wie ich ausf\u00fchren werde, ist es auch nicht so originell, wie Sie tun.\n\nZum Inhalt. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung im Prinzip eine gute Sache ist - so wie es in unserem Wahlprogramm steht. Aber man muss auch konstatieren, dass wir in der Vergangenheit und in dieser Legislatur eine andere Politik gemacht haben. Wir haben dies anl\u00e4sslich des diesj\u00e4hrigen EFI-Gutachtens an dieser Stelle schon diskutiert; es ist auch in der Debatte hier gesagt worden. Deutschland steht mit dieser Politik der aktuell rein direkten Forschungsf\u00f6rderung international sehr ansehnlich da. Das ist ein Fakt.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242488,"sequence":587,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242489,"sequence":588,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, diesen Weg gehen in Europa nur zwei Staaten - auch das haben Sie erw\u00e4hnt -: Deutschland und Estland. Aber schadet Estland der Verzicht auf steuerliche Forschungsf\u00f6rderung? Nein. Auch die Forschungslandschaft in Estland ist in keinem schlechten Zustand. Im Gegenteil: Estland, eine ehemalige Sowjetrepublik, hat seit \u00fcber einem Jahrzehnt eine der h\u00f6chsten FuE-Intensit\u00e4ten aller osteurop\u00e4ischen Staaten und ist einer der digitalen Vorreiter Europas; das kann man hier auch ruhig einmal erw\u00e4hnen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242490,"sequence":589,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir leider nicht!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242491,"sequence":590,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Als digitaler Nachreiter k\u00f6nnen wir davon viel lernen!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242492,"sequence":591,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur\u00fcck zu unserer Situation. Wir sind eine Nation, die mit ihrem Geld umsichtig umgeht; zumindest steht die Union daf\u00fcr.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242493,"sequence":592,"sitzung":162,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Na, na, na! Was war denn das?","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242494,"sequence":593,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da wir Geld nur einmal ausgeben k\u00f6nnen, sollte unser jetziges F\u00f6rdersystem in seinen St\u00e4rken geachtet werden. Dass Sie die Steuermindereinnahmen nicht unerw\u00e4hnt lassen, ehrt Sie. Aber Sie dr\u00fccken sich um die Frage, woher wir die Mittel nehmen. Ein gewisser Umbau der momentanen direkten Projektf\u00f6rderung - auch das ist erw\u00e4hnt worden - w\u00e4re sicherlich unumg\u00e4nglich. Das sollte gut \u00fcberlegt sein. - Das ist mein erster Punkt.\n\nTrotzdem wiegen die Argumente f\u00fcr eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung als zweite S\u00e4ule schwer. Steuerliche Forschungsf\u00f6rderung - Sie von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen wissen vielleicht schon alles, aber Sie k\u00f6nnen mir ruhig zuh\u00f6ren - ist themenoffen, branchenoffen, breitenwirksam und generiert eine starke Hebelwirkung. Ich habe keine Angst davor. Ich finde das richtig: themenoffen, branchenoffen, breitenwirksam und eine starke Hebelwirkung. - Um die sehr aufmerksamen Beobachter von LobbyControl zu beruhigen: Ja, diese Argumentation habe ich direkt aus einem Verbandspapier von BDI\/BDA.\n\nDiese Argumente klingen nicht nur \u00fcberzeugend; ich halte sie auch f\u00fcr vollkommen richtig. BDI\/BDA verweisen auf Studien - auch das ist hier erw\u00e4hnt worden -, die belegen, dass zu jedem Euro F\u00f6rderung mindestens 1 Euro an zus\u00e4tzlichen FuE-Ausgaben eingesetzt wird.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242495,"sequence":594,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, und irgendwann gibt es wieder Steuern zur\u00fcck!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242496,"sequence":595,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das deckt sich \u00fcbrigens auch mit meinen eigenen Erfahrungen im Bereich Forschung und Entwicklung, wo beileibe nicht alles nur nach reiner Notwendigkeit gemacht wird oder gemacht werden kann. Ich habe deshalb vor Mitnahmeeffekten auch nicht so gro\u00dfe Sorgen wie andere.\n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Ihr Antrag greift zu kurz - zu kurz! -;","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242497,"sequence":596,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann macht ihn weiter!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242498,"sequence":597,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn Sie bleiben auf halber Strecke stehen. Frau Sitte will ich erw\u00e4hnen; sie ist, glaube ich, nicht mehr hier.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242499,"sequence":598,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242500,"sequence":599,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn sie noch hier w\u00e4re, dann k\u00f6nnte sie sich freuen; denn sie hat es schon angek\u00fcndigt: Wenn wir nach der n\u00e4chsten Wahl tats\u00e4chlich eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung einf\u00fchren, warum sollten wir sie auf KMUs, auf kleine und mittlere Unternehmen, beschr\u00e4nken? Warum?","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242501,"sequence":600,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil wir Steuergeld effizient einsetzen wollen!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242502,"sequence":601,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil die Forschungsf\u00f6rderung von KMUs der Kompromiss der Gro\u00dfen Koalition ist? Da sage ich ganz deutlich: Nein.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242503,"sequence":602,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich stelle gleich eine Zwischenfrage!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242504,"sequence":603,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn dieses Instrument eingef\u00fchrt wird - ich bin im Prinzip daf\u00fcr -, dann richtig, dann f\u00fcr alle!\n\n\u00dcbrigens - das m\u00fcssen Sie sich dann schon anh\u00f6ren, Frau Andreae -: Eine steuerliche FuE-F\u00f6rderung ausschlie\u00dflich f\u00fcr KMUs findet sich in keinem anderen Land, \u00fcbrigens aus guten Gr\u00fcnden. Das k\u00f6nnen Sie in einem Gutachten der Wissenschaftlichen Dienste nachlesen. Vielleicht haben Sie es selber in Auftrag gegeben; wenn nicht, sage ich es Ihnen: WD 4 - 3000 - 059\/15. Darin wurde herausgearbeitet, dass es in keinem einzigen Land eine ausschlie\u00dfliche steuerliche Forschungsf\u00f6rderung von KMUs gibt. Das hei\u00dft: Was Sie hier vorschlagen, ist eigentlich wieder eine deutsche Sonderposition in Europa.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242505,"sequence":604,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist so unkonkret!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242506,"sequence":605,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber sollten Sie einmal nachdenken. Sie w\u00fcrde am Grundgedanken vorbeif\u00fchren, Standortanreize zu schaffen oder Standortnachteile einzud\u00e4mmen, und k\u00f6nnte im Zweifel sogar kontraproduktiv sein. Das muss man sich einfach einmal \u00fcberlegen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242507,"sequence":606,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eigentlich m\u00fcssten wir Sie mit Zwischenfragen triezen! Dann k\u00f6nnten Sie noch mehr reden!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242508,"sequence":607,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn zum Beispiel eine gr\u00f6\u00dfere Firma ein kleines innovatives deutsches Unternehmen st\u00fctzen will - das soll ja gelegentlich vorkommen; auch in Sachsen-Anhalt -, dann h\u00e4tten wir gro\u00dfe Probleme, wenn wir diese Unterscheidung einf\u00fchren.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242509,"sequence":608,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"So viel zu Mittelstand!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242510,"sequence":609,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung ohne zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie und ohne willk\u00fcrliche Grenzen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242511,"sequence":610,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, genau! Wieder f\u00fcr die Konzerne, wieder f\u00fcr die Gro\u00dfen und nicht f\u00fcr den Mittelstand! Effizienter Steuergeldeinsatz!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242512,"sequence":611,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Haben Sie einmal in einer gro\u00dfen Firma gearbeitet, Frau Andreae? Ich habe es. Ist es ein schlechterer Arbeitsplatz als in einem mittelst\u00e4ndischen Unternehmen? Ich glaube nicht.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242513,"sequence":612,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat doch nichts mit einem schlechteren Arbeitsplatz zu tun! Das hat etwas mit effizientem Mitteleinsatz zu tun!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242514,"sequence":613,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde, Sie machen es sich sehr leicht, wenn Sie fordern, dass wir die gro\u00dfen Arbeitgeber in diesem Land einfach zur Seite lassen. Ich glaube, da machen Sie es sich ziemlich leicht.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242515,"sequence":614,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh, Mensch! Erz\u00e4hlen Sie mir nichts \u00fcber Wirtschaftspolitik!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242516,"sequence":615,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich sage Ihnen auch - das ist Ihnen nat\u00fcrlich klar -: Wenn wir es so machen, dann kostet es sehr viel mehr Geld, als Sie prognostiziert haben.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242517,"sequence":616,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242518,"sequence":617,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die zwangsl\u00e4ufige Konsequenz w\u00e4re - ich sage es noch einmal -,","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242519,"sequence":618,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Plus 4 Milliarden Euro!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242520,"sequence":619,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass es zu Verschiebungen in unserer F\u00f6rderpolitik k\u00e4me; das muss uns klar sein. Das w\u00e4re zu bedenken.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242521,"sequence":620,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und schon wieder w\u00e4chst zusammen, was zusammengeh\u00f6rt! Union und Linke, erschreckend!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242522,"sequence":621,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie uns noch einmal im Detail darauf schauen, weil Sie ja offensichtlich von dieser Unterscheidung \u201eKMU und gro\u00dfe Arbeitgeber\u201c so tief \u00fcberzeugt sind. Ich sage Ihnen ganz deutlich: Gute und schlechte Forschung h\u00e4ngt ganz sicher nicht von der Unternehmensgr\u00f6\u00dfe ab. Das haben Sie zwar nicht behauptet; aber das steckt mit in dieser Logik.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242523,"sequence":622,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber man kann es ja mal sagen!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242524,"sequence":623,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Lengsfeld, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Andreae?","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242525,"sequence":624,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich freue mich.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242526,"sequence":625,"sitzung":162,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt hast du ihm das Wochenende vers\u00fc\u00dft!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242527,"sequence":626,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242528,"sequence":627,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242529,"sequence":628,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Lemke, Sie k\u00f6nnen es mir noch mehr vers\u00fc\u00dfen, indem Sie mir noch eine weitere Frage stellen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242530,"sequence":629,"sitzung":162,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kein Interesse! Danke!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242531,"sequence":630,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Dann eben nicht. Dann belasse ich es bei Frau Andreae.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242532,"sequence":631,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht zur Sommerzeit!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242533,"sequence":632,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wissen Sie, Herr Lengsfeld, Sie haben ja recht, dass die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung f\u00fcr alle Unternehmen deutlich teurer werden w\u00fcrde, n\u00e4mlich um ungef\u00e4hr 4 Milliarden Euro. Wenn wir beobachten, dass unsere Forschungsf\u00f6rderung konzernlastig ist und dass bei der Projektf\u00f6rderung - das finden Sie in s\u00e4mtlichen Studien; sogar beim DIW - vor allem die gro\u00dfen Unternehmen zum Zuge kommen, dann stelle ich mir als Wirtschaftspolitikerin die Frage, ob es nicht sinnvoll w\u00e4re, ein Instrument zu konzipieren, das den kleinen und den mittleren Unternehmen zur Verf\u00fcgung steht. Ich gehe n\u00e4mlich sorgsam mit Steuergeldern um. Ich m\u00f6chte nicht, dass wir 4 Milliarden Euro f\u00fcr eine steuerliche Forschungsf\u00f6rderung in die Hand nehmen und sie allen zugutekommen lassen. Ich m\u00f6chte, dass wir uns auf die Unternehmen konzentrieren, bei denen wirklich Bedarf ist, bei denen die Mittel wirklich effizient eingesetzt werden. Das sind die KMUs.\n\nErz\u00e4hlen Sie mir nicht, dass wir jetzt zwischen einem guten und einem schlechten Arbeitsplatz unterscheiden. Das ist ziemlicher Kokolores. Gehen Sie stattdessen einmal auf die Frage ein, warum Sie nicht in der Lage sind, zu sehen, dass wir eine konzernlastige Forschungsf\u00f6rderung haben und dass wir im Mittelstand viel Potenzial haben, das wir heben k\u00f6nnten, und dass wir den Gesetzentwurf deswegen so konzipiert haben.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242534,"sequence":633,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242535,"sequence":634,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Andreae, vielen Dank f\u00fcr die Frage. Im Prinzip beantworte ich sie gleich in meinem folgenden Redetext, aber ich sage es auch direkt. Ich habe in einem von den Gro\u00dfunternehmen gearbeitet, in einem von denen, die von Ihnen, ich will nicht sagen: schlechtgeredet, aber irgendwie so ein bisschen separiert betrachtet wurden. Ist Ihnen eigentlich klar, Frau Kollegin, dass auch in Gro\u00dfunternehmen Substrukturen vorhanden sind, dass bestimmte Produktbereiche sehr klein sind und fast total autonom gemanagt werden, dass da auch geforscht wird?","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242536,"sequence":635,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, nat\u00fcrlich!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242537,"sequence":636,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6nnen Sie sich diese Situation vorstellen? \u00dcbrigens ist das eine ziemlich regul\u00e4re Geschichte nach \u00dcbernahmen. Wenn man eine kleine Firma kauft, beh\u00e4lt man die Marke bei, hat eine gro\u00dfe Dachmarke dar\u00fcber; aber gemanagt wird das Ganze wie ein kleines und mittleres Unternehmen.\n\nDann erz\u00e4hlen Sie mal den Forschern in diesem Produktbereich, dass sie keine Forschungsf\u00f6rderung kriegen, w\u00e4hrend eine ganz \u00e4hnlich strukturierte Firma, zu der sie in direkter Konkurrenz stehen, ein echtes KMU, Ihre Spezialf\u00f6rderung genie\u00dfen darf. Da sage ich: Ich bin nicht daf\u00fcr. Ich bin daf\u00fcr, dass dieses Instrument, wenn wir es einf\u00fchren, allen zugutekommt. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir eine Ausdifferenzierung vornehmen, aber der Grundsatz ist - das sagt \u00fcbrigens auch die EFI -, dass wir diese zweite S\u00e4ule f\u00fcr alle einf\u00fchren. Die Einf\u00fchrung einer steuerlichen FuE-F\u00f6rderung h\u00e4lt die EFI f\u00fcr dringend erforderlich; das ist von Ihnen zitiert worden. Dann kommt eine Einschr\u00e4nkung, die ich aber \u00fcbrigens als rein taktisch sehe:","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242538,"sequence":637,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was kommt den jetzt f\u00fcr eine taktische Einschr\u00e4nkung?","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242539,"sequence":638,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Budgetrestriktionen im Bundeshaushalt nur eine begrenzte steuerliche F\u00f6rderung erm\u00f6glichen, sollte sie zun\u00e4chst vornehmlich f\u00fcr KMU eingef\u00fchrt werden.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242540,"sequence":639,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242541,"sequence":640,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das steht in dem EFI-Gutachten.\n\nGanz ehrlich: Da haben sich die Wissenschaftler einfach die reale Situation in dieser Legislaturperiode und die politische Diskussion angeschaut und gesagt: Wenn wir schon nicht durchsetzen k\u00f6nnen, dass es richtig gemacht wird, dann wird wenigstens \u00fcber die KMUs der Fu\u00df in die T\u00fcr gesetzt. - Ich sage: Nein; wenn, dann sollten wir es richtig machen.\n\nZusammengefasst - meine Redezeit ist noch nicht ganz abgelaufen, aber fast vorbei -: Wir haben eine starke Forschungsf\u00f6rderung - auch ohne die zweite S\u00e4ule der steuerlichen Entlastung. Aber wenn wir die zweite S\u00e4ule einf\u00fchren - dar\u00fcber k\u00f6nnen wir reden; ich bin daf\u00fcr -, dann sollten wir es richtig machen und sie f\u00fcr alle Unternehmen, die Innovationen in diesem Land leisten, die Arbeitspl\u00e4tze schaffen und uns voranbringen, einf\u00fchren.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242542,"sequence":641,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242543,"sequence":642,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Und zus\u00e4tzlich!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242544,"sequence":643,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nDie n\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dr. Daniela De Ridder, SPD-Fraktion.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242545,"sequence":644,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242546,"sequence":645,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte G\u00e4ste auf den R\u00e4ngen und vielleicht auch an den Bildschirmen! Ich freue mich sehr, dass ich nach Philipp Lengsfeld reden kann.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242547,"sequence":646,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir uns auch!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242548,"sequence":647,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es kann nur besser werden!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242549,"sequence":648,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn angesichts der Wahlergebnisse vom letzten Wochenende habe ich mir vorgenommen, alle Antr\u00e4ge, zu denen ich hier reden kann, wohlwollend zu pr\u00fcfen, so auch den heutigen. Ich wei\u00df nicht, ob in der kommenden Legislaturperiode die demokratische Kultur noch die gleiche sein wird. Deshalb m\u00f6chte ich mir die Freiheit herausnehmen, das in der Tat sehr positiv anzugehen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242550,"sequence":649,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242551,"sequence":650,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb, liebe Frau Andreae, lieber Herr Gehring: Ihr Gesetzentwurf findet mein gro\u00dfes Interesse - so viel darf ich an dieser Stelle schon einmal sagen. Sie k\u00f6nnen mich durchaus f\u00fcr die KMUs erw\u00e4rmen. Ich war zwar etwas \u00fcberrascht, dass Sie - aber ich lerne gerne t\u00e4glich dazu - auch schon so lange ein Herz f\u00fcr die KMUs haben. Ich habe Ihrem Gesetzesvorhaben auch entnommen, dass Sie sich auf das EFI-Gutachten st\u00fctzen. - So weit, so gut.\n\nSie haben v\u00f6llig recht: Es geht darum, das Innovationspotenzial unserer KMUs und ihre Forschungs- und Entwicklungsvorhaben zu st\u00e4rken und zu st\u00fctzen. Wenn man sich anschaut, was Sie gesetzlich ver\u00e4ndern wollen, dann stellt man fest, dass es einige blinde Flecken gibt. Ich will nicht alle erw\u00e4hnen; denn meine Redezeit ist kurz. Lassen Sie mich mich deshalb auf einige wenige Punkte konzentrieren.\n\nDas aktuelle EFI-Gutachten besagt mit Blick auf Forschungs- und Entwicklungsvorhaben, dass der Fachkr\u00e4ftemangel das Haupthemmnis f\u00fcr Innovationsentwicklung bei den KMUs ist. Sie werden das gleiche EFI-Gutachten gelesen haben wie ich,","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242552,"sequence":651,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ich habe es anders verstanden!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242553,"sequence":652,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"deshalb werden Sie auch die gleichen Zahlen gelesen haben. Wenn Sie einmal genau hinschauen, dann finden Sie im EFI-Gutachten den Hinweis, dass in 2006  16 Prozent der befragten Unternehmen angaben, dass vor allem der Fachkr\u00e4ftemangel ein riesiges Problem darstellt.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242554,"sequence":653,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fachkr\u00e4ftesicherung ist auch ein wichtiges Thema!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242555,"sequence":654,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb m\u00fcssen wir uns auch fragen, liebe Frau Andreae, ob Sie f\u00fcr das, was Sie jetzt vorhaben, das richtige Instrument verwenden,","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242556,"sequence":655,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht zur Fachkr\u00e4ftesicherung!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242557,"sequence":656,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"ob es zur richtigen Zeit kommt, ob es auf den richtigen Grundlagen basiert und ob Sie von der richtigen Analyse ausgehen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242558,"sequence":657,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242559,"sequence":658,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242560,"sequence":659,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn Sie sich die weitere Tendenz anschauen, werden Sie sehen, dass in 2014 der Wert noch deutlich h\u00f6her ausfiel: 33 Prozent der Unternehmen haben gesagt, am dringlichsten br\u00e4uchten sie Fachkr\u00e4fte. Wie gesagt, wenn Sie ein Herz f\u00fcr die KMUs haben, dann werden Sie feststellen, dass es darum geht, Fachkr\u00e4fte zu sichern.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242561,"sequence":660,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242562,"sequence":661,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist v\u00f6llig in Ordnung, aber wir haben ein anderes Thema!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242563,"sequence":662,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das machen wir in anderen Debatten! Das ist ein Gesetzentwurf f\u00fcr einen Forschungsbonus!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242564,"sequence":663,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig. Sie m\u00fcssen auch die Personalstrukturen ber\u00fccksichtigen und mitdenken. Insofern bleibt Ihr Gesetzentwurf unterkomplex, wenn es darum geht, KMUs zu st\u00e4rken. Wenn diese Regelungen dann auch noch Gesetzeskraft bekommen sollen, ist es umso wichtiger, dass sie nicht unterkomplex bleiben.\n\nAlso schauen Sie sich noch einmal genau an, ob Sie mit den richtigen Instrumenten arbeiten, und lassen Sie uns dar\u00fcber im Dialog bleiben. Ich glaube, das ist ein ganz gewichtiger Punkt.\n\nEtwas aber - das hat mich an dieser Stelle  wirklich ge\u00e4rgert - blenden Sie v\u00f6llig aus: Sie reden die ganze Zeit - lassen Sie mich das als Forschungspolitikerin sagen - von der Grundlagenforschung. Sie haben uns vorhin aufgefordert, wir sollten einmal mit den KMUs reden. Das tun wir laufend. Ich m\u00f6chte Sie bitten - nutzen Sie dazu ruhig einmal die Osterpause -: Reden Sie einmal mit den Fachhochschulen; denn die finden bei Ihnen keinerlei Erw\u00e4hnung, als ob sie keine forschenden Institutionen seien.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242565,"sequence":664,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242566,"sequence":665,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Gesetzentwurf hat mit dem Hochschulsystem nichts zu tun!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242567,"sequence":666,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn es darum geht - Frau Andreae, schauen Sie sich einmal genau an, mit wem die KMUs kooperieren -, wirklich Innovationspotenzial zu bef\u00f6rdern, so w\u00fcrde ich mich riesig freuen, wenn Sie das in den Blick nehmen. Es geht nicht nur darum, hier einen Diskurs zu f\u00fchren, was Sie finanzpolitisch tun wollen. Sie m\u00fcssen auch von den tats\u00e4chlichen Problemen ausgehen. Da bleiben Sie hinter den M\u00f6glichkeiten zur\u00fcck, die wir entwickeln wollen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242568,"sequence":667,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber doch nicht im Gesetzentwurf!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242569,"sequence":668,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt k\u00f6nnen Sie kommen und sagen: Sie haben die Positionspapiere der SPD gelesen. Sie haben die seitens der Union gelesen. Sie wollen sich das noch einmal genau ansehen. - Aber angesichts der Tatsache, dass Sie 770 Millionen Euro per annum ausgeben wollen, ist es durchaus keine Kleinigkeit, zu fragen, ob das zur richtigen Zeit kommt. Lassen Sie uns lieber noch einmal in den Diskurs eintreten. Ich will nicht sagen \u201eZur\u00fcck auf Los!\u201c, aber ich will Ihnen sagen: First steps first. Das will ich Ihnen mit auf den Weg geben. Wie gesagt - wir reden noch dar\u00fcber -: Machen Sie bitte Ihre Hausaufgaben richtig! Schauen Sie sich die Analyse ganz genau an! Dann wird das vielleicht auch etwas.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242570,"sequence":669,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242571,"sequence":670,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat jetzt der Kollege Professor Dr. Heinz Riesenhuber das Wort.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242572,"sequence":671,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242573,"sequence":672,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kollegen! Ich bedanke mich erst einmal bei den Gr\u00fcnen f\u00fcr diese muntere Debatte. Es gab vielf\u00e4ltige Anregungen, facettenreiche Problembetrachtungen, wichtige Eckpunkte.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242574,"sequence":673,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Super L\u00f6sungen!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242575,"sequence":674,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir befinden uns hier in einem ziemlich langfristigen Prozess. Auch Sie haben dieses Thema nicht erst heute entdeckt; denn Sie haben schon 2009 einen Antrag zu dem Thema gestellt, zu dem wir heute Ihren Gesetzentwurf beraten.\n\nFrau Sitte hat dar\u00fcber gesprochen, dass der BDI eine erfolgreiche Lobbyarbeit betrieben hat. Der historischen Wahrheit zuliebe muss ich Ihnen sagen: Ich habe in den 90er-Jahren eine m\u00fchsame Lobbyarbeit beim BDI gemacht, bis er zur Einsicht, zur Vernunft gekommen ist und dieses zukunftsweisende Konzept in seinen Bestand genommen hat.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242576,"sequence":675,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN], an die Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE] gewandt","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau da hat es angefangen!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242577,"sequence":676,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie ist die Lage? Wir haben eine vorz\u00fcgliche, ausdifferenzierte Forschungspolitik, wahrscheinlich eine der reifsten auf der ganzen Welt: Grundlagenforschung mit sicherem Rahmen, Max-Planck-Institute, Universit\u00e4ten, Leibnitz und Helmholtz, stetige Wachstumsraten, verl\u00e4ssliche Planbarkeit. Wir haben eine Forschung zur Probleml\u00f6sung in der Praxis, in der Wirtschaft, in Umwelt, in Technik, eine Hightech-Strategie. Wir haben eine gro\u00dfe Vielfalt von Forschungsinstitutionen und die industrielle Gemeinschaftsforschung. Das hat Philipp Murmann angesprochen. Wir haben die Fraunhofer Gesellschaft. Wir haben also eine vorz\u00fcgliche Forschungslandschaft. F\u00fcr die Forschungsf\u00f6rderung gibt der Bund im Jahr 15 Milliarden Euro aus. Wir haben diesen Betrag in den vergangenen Jahren gewaltig gesteigert, insgesamt um 65 Prozent, beim Mittelstand um 80 Prozent. - Okay.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242578,"sequence":677,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt zum Gesetzentwurf!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242579,"sequence":678,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt reden wir \u00fcber 5 Prozent dieser Summe - nur um die Proportionen zu zeigen - f\u00fcr die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung. Dabei geht es nicht um einen Paradigmenwechsel, sondern um die Frage, ob etwas in einer Gesamtstrategie einer reifen Industrienation zus\u00e4tzlich sinnvoll sein kann.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242580,"sequence":679,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242581,"sequence":680,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu haben wir einige Argumente von der Expertenkommission f\u00fcr Forschung und Innovation, k\u00fcnftig sage ich nur: EFI. Sie sagt: Wir haben eine Abnahme der Innovationsdynamik unseres Mittelstands. Und sie sagt weiter: Die Innovationsausgaben des Mittelstandes lagen vor 20 Jahren bei 2,7 Prozent, jetzt sind es 1,6 Prozent vom Umsatz.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242582,"sequence":681,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alarmierend!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242583,"sequence":682,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist schlecht. So etwas wirkt sich nicht \u00fcber Nacht aus. Ich bin gl\u00fccklich, dass sich die mittelst\u00e4ndischen Unternehmen nach wie vor an den Weltm\u00e4rkten prima schlagen. Fast die H\u00e4lfte der Hidden Champions auf den Weltm\u00e4rkten sind deutsche Mittelst\u00e4ndler.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242584,"sequence":683,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die kommen aus Baden-W\u00fcrttemberg!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242585,"sequence":684,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, wir sind stark. Aber wir m\u00fcssen schauen, wie wir so stark bleiben.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242586,"sequence":685,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit unserem Gesetz!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242587,"sequence":686,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist zu Recht gesagt worden, dass unsere sch\u00f6nen Instrumente, vom ZIM bis zur direkten Projektf\u00f6rderung \u00fcber verschiedene Programme, auch des BMBF, f\u00fcr viele Mittelst\u00e4ndler nicht so recht zug\u00e4nglich sind. Da ist die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung eine m\u00f6gliche Antwort -","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242588,"sequence":687,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242589,"sequence":688,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber nicht als Alternative. Die Projektf\u00f6rderung soll auf jeden Fall weitergef\u00fchrt werden, auch die Programme, die wir jetzt in unterschiedlichen Kontexten haben, von der Arbeitsgemeinschaft industrieller Forschungsvereinigungen mit ihrer IGF \u00fcber das ZIM bis hin zu den Einzelprojekten. Aber jetzt haben wir die Chance auf etwas Zus\u00e4tzliches.\n\nBei der Frage, wie das auszugestalten ist, k\u00f6nnen wir uns \u00fcber einige Punkte streiten und einigen. Philipp Murmann sagt zu Recht, dass wir schon vor sechs Jahren die Position ausformuliert haben, dass die Personalkosten bei der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung als Bemessungsgrundlage dienen sollten. Wir haben eine Reihe von gemeinsamen Punkten, auch was die Verlustzeiten bei jungen Unternehmen angeht. Wir k\u00f6nnen uns bei allen Punkten einigen.\n\nFrau Katzmarek sagt zu Recht: Es h\u00e4ngt hier nat\u00fcrlich auch am Geld. - Beim Geld sieht die Sache so aus, Freunde: Nat\u00fcrlich haben wir zurzeit, in diesem Jahr, das Geld nicht. Da glaube ich den Finanzpolitikern mit ihrer ordnungspolitischen Leidenschaft in gro\u00dfer Demut.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242590,"sequence":689,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also haben wir seit den 90ern kein Geld daf\u00fcr? Das glauben Sie doch selber nicht!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242591,"sequence":690,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber die Frage, wie wir die n\u00e4chste Strategie anlegen, ist schon interessant.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242592,"sequence":691,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"In der Tat!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242593,"sequence":692,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist eine wichtige Frage, ob alle demokratischen Parteien die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung in ihre Wahlprogramme aufnehmen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242594,"sequence":693,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir nicht!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242595,"sequence":694,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer dann mit uns koaliert, wei\u00df ich noch nicht, aber zu einer Einigung in der Sache zu kommen, wird dann erheblich erleichtert.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242596,"sequence":695,"sitzung":162,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielleicht die CSU?","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242597,"sequence":696,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, wenn wir hier Geld bereitstellen wollen, dann m\u00fcssen wir das zu Beginn der Legislaturperiode gemeinsam festlegen.\n\nWie sieht es da aus? Die EFI empfiehlt, bis 2020  3,5 Prozent des Bruttoinlandsprodukts in Forschung und Entwicklung zu investieren. Frau Wanka sagt: Der Anteil muss stetig weiter wachsen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242598,"sequence":697,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Tut es aber nicht!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242599,"sequence":698,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Vizekanzler Gabriel sagt: Es sollen 4,5 Prozent des BIP im Jahr 2025 sein, wie bei S\u00fcdkorea. Das sind schon anspruchsvolle Zahlen. Und manche sagen: Oh Gott, das fassen wir gar nicht an.\n\nJetzt machen wir uns einmal klar: 2007 waren wir bei 2,45 Prozent; jetzt, nach acht Jahren, sind wir fast bei 3 Prozent des BIP.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242600,"sequence":699,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fast!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242601,"sequence":700,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben also den Anteil der Forschungsausgaben am Bruttosozialprodukt seit 2007 um gut 0,5 Prozentpunkte gesteigert. Dabei hat allein der Bund seine j\u00e4hrlichen Forschungsausgaben um 6 Milliarden Euro gegen\u00fcber 2007 gesteigert. Weiter dieses Tempo zu halten, wird f\u00fcr die Zukunft Deutschlands wichtig sein. Das, wor\u00fcber wir jetzt sprechen, entspricht einem Anteil von 10 Prozent  der j\u00e4hrlich 6 Milliarden Euro. Freunde, killen wir nicht die Sache von vornherein mit Trivialargumenten, sondern schauen wir, wie die ganze Geschichte in eine Gesamtstrategie eingepasst werden kann! Ich wiederhole: Es geht hier nicht darum, jetzt einen Paradigmenwechsel durchzuziehen.\n\nDie anderen L\u00e4nder interessieren mich insofern, als dort die Modelle zur Ausgestaltung der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung durchaus optimiert worden sind. Alles, was andere erfunden haben, brauchen wir uns nicht selbst auszudenken. Auch in der Forschung ist es wichtig, so viel zu kopieren, wie man kann. Nur dann bekommt man den Kopf frei f\u00fcr die Innovationen.\n\nWas insgesamt bleibt, ist eine Gesamtstrategie, bei der wir ein zus\u00e4tzliches Element hinzugewinnen. Da vertraue ich auf die Weisheit der Finanzpolitiker. Da vertraue ich auf die Klugheit der Haushaltspolitiker.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242602,"sequence":701,"sitzung":162,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Jawohl!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242603,"sequence":702,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir denken nicht nur daran, wo man \u00fcberall sparen kann - Sparen kann teuer sein -,","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242604,"sequence":703,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242605,"sequence":704,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern wir denken dar\u00fcber nach, wie wir eine Zukunft f\u00fcr Deutschland aufbauen,","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242606,"sequence":705,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242607,"sequence":706,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und arbeiten alle mit fr\u00f6hlicher Zuversicht daran. Wir freuen uns, wenn die Mittelst\u00e4ndler gl\u00fccklich sind; denn dann arbeiten sie gut. Und wenn sie gut arbeiten, dann zahlen sie Steuern. Und wenn sie Steuern zahlen, dann freuen sich die Finanzpolitiker. So sind alle gl\u00fccklich, wenn wir die richtigen Instrumente ansetzen.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242608,"sequence":707,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242609,"sequence":708,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Frohe Ostern!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242610,"sequence":709,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmen Sie zu!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242611,"sequence":710,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":439.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem fr\u00f6hlichen Geist voll Tatkraft und Unternehmensgeist, der diesem Parlament sprichw\u00f6rtlich zu eigen ist, wollen wir jetzt einmal schauen, dass wir diese Sache so gestalten, dass sie der Zukunft unseres Landes dienlich ist, und dass die, die die Arbeit zu machen haben, Freude daran haben, denn davon leben wir alle.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242612,"sequence":711,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242613,"sequence":712,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Swen Schulz von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242614,"sequence":713,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242615,"sequence":714,"sitzung":162,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das war schon eine sehr interessante Debatte mit einigen Nuancen und guten Argumenten. Das haben die Gr\u00fcnen mit dem Gesetzentwurf schon einmal erreicht.\n\nLassen Sie mich zum Abschluss einige grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen aus meiner Sicht hinzuf\u00fcgen. Die Debatte hat es gezeigt: Wir sind uns alle einig, dass Forschung und Entwicklung von zentraler Bedeutung f\u00fcr die Gesellschaft insgesamt und f\u00fcr die Wirtschaft im Besonderen sind. Dem tragen wir engagiert Rechnung. Diese Koalition steigert die Ausgaben f\u00fcr Bildung und Wissenschaft massiv. Wir machen das in guter Kontinuit\u00e4t. Rot-Gr\u00fcn unter Gerhard Schr\u00f6der hat damit begonnen, einen Schwerpunkt auf Bildung, Wissenschaft und Forschung zu legen, und die folgenden Koalitionen haben dies fortgef\u00fchrt und noch gesteigert. Heute geben wir allein f\u00fcr Forschung und Entwicklung fast 15 Milliarden Euro aus dem Bundeshaushalt aus.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242616,"sequence":715,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Heinz Riesenhuber [CDU\/CSU]","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242617,"sequence":716,"sitzung":162,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, darin sind die Ausgaben f\u00fcr Bildung, etwa f\u00fcr den Hochschulpakt oder f\u00fcr das BAf\u00f6G, noch gar nicht eingerechnet. Noch nie wurde so viel f\u00fcr die Forschung getan wie von dieser Koalition.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242618,"sequence":717,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242619,"sequence":718,"sitzung":162,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Hervorragende Haush\u00e4lter!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242620,"sequence":719,"sitzung":162,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Immer wieder wird \u00fcber die Gr\u00fcnde daf\u00fcr diskutiert, dass Deutschland wirtschaftlich so stark ist, und dar\u00fcber, wie es sich seit den 90er Jahren von dem - wie es damals hie\u00df - kranken Mann Europas zur Zugmaschine entwickelt hat. Ich bin der festen \u00dcberzeugung: Ohne die massive Unterst\u00fctzung von Wissenschaft und Forschung und ohne die verl\u00e4sslichen Steigerungen dieser Unterst\u00fctzung in jedem Jahr st\u00fcnde Deutschland heute nicht so stark da. F\u00fcr meinen Geschmack wird in der \u00d6ffentlichkeit und auch im politischen Raum ein bisschen zu wenig \u00fcber diesen Zusammenhang gesprochen.\n\nWir ruhen uns keineswegs darauf aus. Die Entwicklung geht weiter. Auch die internationale Konkurrenz wei\u00df um die Bedeutung von Wissenschaft und Forschung, und nat\u00fcrlich schauen wir auch und gerade darauf, was die kleinen und mittleren Unternehmen tun. Es gibt in der Tat Meldungen, die Sorge machen. Laut ZEW Studie nimmt der Anteil der kleinen und mittleren Unternehmen an den privaten Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung ab, und das Gutachten der Expertenkommission Forschung und Innovation, EFI, das hier mehrfach angesprochen wurde, stuft die FuE Ausgaben der deutschen KMUs als im internationalen Vergleich zu gering ein. Das ist nicht gut, denn die Unternehmen d\u00fcrfen nicht abgeh\u00e4ngt werden.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242621,"sequence":720,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242622,"sequence":721,"sitzung":162,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Vorschlag vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zur Einrichtung einer steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung f\u00fcr KMUs ist darum durchaus diskutabel.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242623,"sequence":722,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242624,"sequence":723,"sitzung":162,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Als Mitglied des Haushaltsausschusses schaue ich aber ganz besonders darauf, dass die Steuermittel auch optimal eingesetzt werden,","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242625,"sequence":724,"sitzung":162,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das tue ich sogar im Forschungsausschuss!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242626,"sequence":725,"sitzung":162,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"schlie\u00dflich geht es hier prognostiziert um 770 Millionen Euro, aus denen schnell 1 Milliarde Euro werden k\u00f6nnen.\n\nLieber Kollege Riesenhuber, das ist nicht wirklich wenig. Bevor wir diese Mittel verplanen, sollten wir noch einmal genauer auf das schauen, was wir schon machen und im Bundeshaushalt verankert haben: Im Haushalt des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung stehen f\u00fcr die F\u00f6rderung von KMUs Mittel in H\u00f6he von mehr als 200 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung, und wir wollen die Hilfen weiter verbessern und die Mittel auf \u00fcber 300 Millionen Euro j\u00e4hrlich aufstocken.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242627,"sequence":726,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD]","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242628,"sequence":727,"sitzung":162,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Wirtschaftsministerium hat ebenfalls verschiedene F\u00f6rderprogramme, das ist angesprochen worden. Hervorzuheben ist das ZIM, Zentrales Innovationsprogramm Mittelstand, mit \u00fcber 500 Millionen Euro im Jahr.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242629,"sequence":728,"sitzung":162,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242630,"sequence":729,"sitzung":162,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir alle Programme zusammenrechnen, kommen wir auf rund 1 Milliarde Euro an j\u00e4hrlicher gezielter F\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung der kleinen und mittleren Unternehmen. Das ist nicht wenig, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242631,"sequence":730,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Heinz Riesenhuber [CDU\/CSU]","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242632,"sequence":731,"sitzung":162,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Nun h\u00e4lt aber - das m\u00fcssen wir ernst nehmen - die erw\u00e4hnte Expertenkommission Forschung und Innovation fest, dass in Deutschland diese direkte Forschungsf\u00f6rderung der KMUs vergleichsweise hoch ist, dass aber die indirekte F\u00f6rderung, also die steuerliche F\u00f6rderung, fehle. Allerdings ist die Wissenschaft hier durchaus gespalten.\n\nEs ist angesprochen worden: In einer Studie des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung, DIW, wurde festgestellt, dass die steuerliche F\u00f6rderung nicht die gew\u00fcnschten Effekte hat.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242633,"sequence":732,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Studie!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242634,"sequence":733,"sitzung":162,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich zitiere aus der Studie:\n\nDie hier vorgestellten Ergebnisse lassen daran zweifeln, dass \u2026 gestiegene F\u00f6rderquoten, die oft mit einer Ausweitung der breiten steuerliche F\u00f6rderung einhergingen, einen wirkungsvollen Beitrag zur Erh\u00f6hung der FuE in den Unternehmen geleistet haben.\n\nDann hei\u00dft es weiter:\n\nVorschl\u00e4ge, \u2026 \u00fcber steuerliche Anreize zu f\u00f6rdern, sollten deshalb sehr kritisch gepr\u00fcft \u2026 werden.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242635,"sequence":734,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242636,"sequence":735,"sitzung":162,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und immer kritisch pr\u00fcfen! Hauptsache, ihr pr\u00fcft!","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242637,"sequence":736,"sitzung":162,"speaker":"Swen Schulz (Spandau) (SPD)","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":399.0,"speaker_party":"spd","text":"Zusammenfassend m\u00f6chte ich darum festhalten: Erstens. Forschung und Entwicklung sind wichtig. Das wissen wir, und darum f\u00f6rdern wir sie wie noch nie zuvor. Zweitens. Die kleinen und mittleren Unternehmen genie\u00dfen dabei unsere besondere Unterst\u00fctzung. Drittens. Es darf aber gerne auch mehr sein. Viertens. Ob die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung dabei der K\u00f6nigsweg ist, daran bestehen erhebliche Zweifel. F\u00fcnftens. Ich freue mich auf die weitere Diskussion.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242638,"sequence":737,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242639,"sequence":738,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Aussprache ist damit beendet.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/7872 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu weitere Vorschl\u00e4ge? - Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann ist so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 21 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur steuerlichen F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus\n\nDrucksache 18\/7736\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nFinanzausschuss (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen. - Ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze einzunehmen.\n\nDann er\u00f6ffne ich die Aussprache. Das Wort hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Michael Meister f\u00fcr die Bundesregierung.","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242640,"sequence":739,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen","top_id":2577,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242641,"sequence":740,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bundesregierung legt Ihnen heute den Entwurf eines Gesetzes zur steuerlichen F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus vor. Wir hatten gestern fr\u00fch in der Kernzeitdebatte eine ausf\u00fchrliche Diskussion \u00fcber die Situation auf dem Wohnungsmarkt in Deutschland. Heute widmen wir uns einem Baustein dieser Thematik, n\u00e4mlich dem Problem der Verknappung in gewissen Ballungsr\u00e4umen, und der Frage: Wie k\u00f6nnen wir durch Anregung von Neubauaktivit\u00e4ten die Verknappung in Ballungsr\u00e4umen beheben? Es geht nur um einen Baustein und nicht darum, eine generelle Antwort auf alle Probleme zu finden, die wir im Bereich des Wohnungsbaus und der Wohnungspolitik insgesamt haben. Nach intensiven Vorgespr\u00e4chen zwischen Bund und L\u00e4ndern ist es uns gemeinsam gelungen, einen gut vorbereiteten Gesetzentwurf vorzulegen, um uns in einer gemeinsamen Anstrengung von Bund und L\u00e4ndern der vor uns liegenden Aufgabe zu stellen.\n\nWir haben in der Bundesrepublik Deutschland eine sehr disparate Situation, was die Wohnungsm\u00e4rkte betrifft. In einigen Bereichen gibt es Leerstand, in anderen Bereichen herrscht ein starker Druck auf die Wohnungsm\u00e4rkte, vor allem angesichts der geringen Verf\u00fcgbarkeit und der extrem hohen Preise, wodurch Zugangsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Menschen gegeben sind. Wir wollen mit dem vorliegenden Gesetzentwurf daf\u00fcr sorgen, dass ein breiteres Angebot entsteht. Mit einem solchen Angebot wollen wir die von mir angesprochenen Probleme ein St\u00fcck weit l\u00f6sen.\n\nDie Bundesregierung hat allerdings nicht nur diesen Ansatz gew\u00e4hlt. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, dass wir uns in den Haushaltsberatungen daf\u00fcr entschieden haben, im Jahr 2016, aber auch f\u00fcr die drei Folgejahre, die Mittel, die wir f\u00fcr den Bereich sozialer Wohnungsbau zur Verf\u00fcgung stellen, von einer halben Milliarde Euro auf 1 Milliarde Euro pro Jahr aufzustocken. Damit wollen wir einen Impuls geben, um den sozialen Wohnungsbau anzuschieben. Wir hoffen, dass die L\u00e4nder diese Mittel auch nutzen, um im Bereich sozialer Wohnungsbau neue Angebote f\u00fcr die Menschen zu schaffen.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242642,"sequence":741,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242643,"sequence":742,"sitzung":162,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das reicht nicht! Es m\u00fcssen mindestens 2 Milliarden Euro sein! Frau Hendricks sagt es ja selber! Da ist die Bundesregierung sich ja nicht einig!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242644,"sequence":743,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, Sie m\u00fcssen gar nicht unruhig werden. Ich gehe davon aus, dass auch B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen Redezeit zu diesem Tagesordnungspunkt haben wird.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242645,"sequence":744,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weniger als Sie, Herr Meister!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242646,"sequence":745,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Dann k\u00f6nnen Sie sich gerne hier \u00e4u\u00dfern.\n\nMit der steuerlichen F\u00f6rderung wollen wir f\u00fcr einen Impuls auf den M\u00e4rkten sorgen. Zu beachten ist: Die Baugenehmigung muss in der Zeit von 2016 bis 2018 gestellt worden sein. Die Abschreibung selbst kann bis maximal zum Jahr 2022 in Anspruch genommen werden. Wir werden diese Sonderabschreibung f\u00fcr jedes einzelne Objekt auf drei Jahre festlegen, in den ersten beiden Jahren jeweils 10 Prozent Sonderabschreibung und im dritten Jahr 9 Prozent Sonderabschreibung, was in der Summe \u00fcber diese drei Jahre in Verbindung mit der linearen Abschreibung, die man zus\u00e4tzlich bekommt, ein Abschreibungsvolumen von 35 Prozent ausmacht. Wir gehen davon aus, dass das tats\u00e4chlich einen Anreiz f\u00fcr private Investoren setzt, sich st\u00e4rker im Bereich des Mietwohnungsbaus zu engagieren.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242647,"sequence":746,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242648,"sequence":747,"sitzung":162,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Mitnahmeeffekte! Mitnahmeeffekte!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242649,"sequence":748,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Wir machen ausdr\u00fccklich keine Bindungen bei der Frage: Wie sieht das Nutzungsverhalten aus? Die einzige Vorgabe, die wir machen, ist, dass Wohnungen gebaut werden und dass diese Wohnungen tats\u00e4chlich \u00fcber einen Zeitraum von zehn Jahren als Mietwohnungen genutzt werden. Aber wir machen keine Vorgabe bei der Frage: Wer zieht dort ein? Wer ist der Mieter? Ich glaube, dass das ein richtiger Ansatz ist.\n\nWir haben versucht, die entsprechenden Gebiete - ich habe vorhin die Knappheit von Wohnungen in den Ballungsr\u00e4umen angesprochen - objektiv bundesweit zu definieren, indem wir gesagt haben: Dort, wo die Mietenstufen IV bis VI gelten, dort, wo die Kappungsgrenze gilt oder wo die Mietpreisbremse gilt, k\u00f6nnen solche Investitionen mit Inanspruchnahme dieser Sonderabschreibung get\u00e4tigt werden. Ich glaube, dass das eine Definition ist, die einigerma\u00dfen zielgenau die Problemgebiete in diesem Sinne erfasst.\n\nWir m\u00fcssen bei der Definition sehr aufpassen, dass wir eine beihilferechtlich einwandfreie L\u00f6sung bezogen auf das Europarecht bekommen. Mit der Definition, die ich eben genannt habe, gehen wir davon aus, dass wir beihilferechtlich in keinen Konflikt kommen. Wir werden das selbstverst\u00e4ndlich mit der Kommission noch entsprechend abkl\u00e4ren. Es ist allerdings davor zu warnen, in irgendeiner Form Entscheidungsm\u00f6glichkeiten zu geben, die von objektiven abstrakten Kriterien abweichen, weil wir dann ganz schnell in einer beihilferechtlichen Debatte sein k\u00f6nnten.\n\nWir haben versucht, bei den Kriterien, die genannt werden, darauf zu achten, dass sie m\u00f6glichst b\u00fcrokratiearm sind, weil wir keinen Beitrag dazu leisten wollten - hier haben wir Erfahrungswerte aus der Vergangenheit -, dass Investoren mit einem hohen Ma\u00df an B\u00fcrokratie belegt werden und dadurch von diesen Investitionen abgehalten werden.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242650,"sequence":749,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242651,"sequence":750,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb haben wir gesagt: Gepr\u00fcft wird die Frist - die Baugenehmigung hatte ich schon angesprochen - f\u00fcr die Inanspruchnahme der Sonderabschreibung. Es muss Neubau sein. Das hei\u00dft, wir werden keine Sanierung oder \u00e4hnliche Dinge f\u00f6rdern, sondern tats\u00e4chlich Neubau. Es muss im F\u00f6rdergebiet, wie ich es mit den drei Parametern skizziert habe, liegen; das kann man sehr schnell pr\u00fcfen. Es muss diese zehnj\u00e4hrige Bindung der Nutzung f\u00fcr Vermietung gelten.\n\nWir haben dann eine intensive Diskussion mit den L\u00e4ndern gef\u00fchrt \u00fcber die Frage: Was darf denn ein Quadratmeter neue Wohnung kosten, und inwieweit f\u00f6rdern wir das Ganze? Wir sind an dieser Stelle der Auffassung, dass wir einen Beitrag leisten wollen, dass f\u00fcr die normalen Menschen ein Zugang zu Wohnungen geschaffen wird.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242652,"sequence":751,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat nicht ganz geklappt! Da m\u00fcssen Sie noch nachbessern!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242653,"sequence":752,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb werden wir eine Grenze bei 3 000 Euro pro Quadratmeter Wohnfl\u00e4che ziehen, bezogen auf die Herstellungskosten des Neubaus. Da sind die Grundst\u00fcckskosten nicht mit enthalten. Das hei\u00dft, es geht an dieser Stelle um die reinen Baukosten. Wenn man oberhalb dieses Betrages ist, dann werden wir nicht f\u00f6rdern. Es werden maximal 2 000 Euro pro Quadratmeter als Bemessungsgrundlage f\u00fcr die Abschreibung gew\u00e4hlt. Ich glaube, das ist eine Gr\u00f6\u00dfenordnung, durch die ein entsprechender Impuls zu schnellen Entscheidungen auf dem Markt gegeben wird.\n\nIch bitte Sie darum, dass wir das Ganze z\u00fcgig beraten, sodass der schnelle Impuls, der schnelle Anreiz an private Investoren gesetzt wird. In diesem Sinne lade ich Sie ein, etwas f\u00fcr die Menschen in den Ballungsr\u00e4umen in Deutschland zu tun.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242654,"sequence":753,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242655,"sequence":754,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht jetzt die Kollegin Caren Lay.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242656,"sequence":755,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242657,"sequence":756,"sitzung":162,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Durch den vorgelegten Gesetzentwurf sollen Investoren durch Steuerabschreibungen dazu animiert werden, mehr zu bauen. Daf\u00fcr sollen in den n\u00e4chsten vier Jahren \u00fcber 2 Milliarden Euro lockergemacht werden. Gegen bezahlbaren Wohnraum, den wir Linke fordern und der ja jetzt Gott sei Dank in aller Munde ist, haben wir nat\u00fcrlich nichts einzuwenden. Aber der vorgelegte Gesetzentwurf hat einfach eine ganze Reihe von Haken. Darauf m\u00f6chte ich jetzt eingehen.\n\nZum einen - das ist bisher gar nicht wirklich angesprochen worden - geht es nicht nur darum, bezahlbare Mietwohnungen zu bauen; sonst w\u00fcrde nicht auch die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, Eigentumswohnungen zu f\u00f6rdern. Die gef\u00f6rderten Wohnungen m\u00fcssen zum Beispiel gerade einmal zehn Jahre als Mietwohnungen zur Verf\u00fcgung stehen. Danach k\u00f6nnen sie auch als Eigentumswohnungen weiter genutzt werden. Ich will dazu sagen: Wenn man sich eine Eigentumswohnung bauen will - sch\u00f6n und gut. Aber m\u00fcssen wir das Ganze mit Steuergeldern subventionieren? Ich meine, nein. Dieses Geld kann wirklich sinnvoller eingesetzt werden.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242658,"sequence":757,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242659,"sequence":758,"sitzung":162,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Es kann doch nicht sein, dass der Staat ein Drittel dieser Kosten - sage und schreibe ein Drittel - subventioniert. Ich finde, ehrlich gesagt, die Behauptung, hier w\u00fcrde in keiner Weise Luxusbau gef\u00f6rdert, ziemlich dreist. Der Gesetzentwurf gibt das doch gar nicht her. Sie haben die Obergrenze von 3 000 Euro pro Quadratmeter - ohne Grundst\u00fcckskosten - gerade selber genannt.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242660,"sequence":759,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242661,"sequence":760,"sitzung":162,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nach Angaben des Statistischen Bundesamtes lagen die durchschnittlichen Kosten bei 1 500 Euro pro Quadratmeter. Ich wei\u00df zwar, dass im Gesetzgebungsverfahren, ich glaube, Hamburg interveniert und gesagt hat: Wir haben hier hohe Kosten. - Aber fast \u00fcberall sonst f\u00f6rdert man damit Wohnungsbau im hochpreisigen Segment. Das darf doch wirklich nicht wahr sein.\n\nSo hat beispielsweise Berlins Finanzsenator, Herr Kollatz-Ahnen, Mitglied der SPD, berechnet, dass man damit in Berlin eine Kaltmiete von 17 bis 20 Euro pro Quadratmeter subventionieren w\u00fcrde. Er sagte dazu: Das schafft Anreize f\u00fcr das falsche Segment, nicht f\u00fcr preiswerten Wohnungsbau. - Da hat er v\u00f6llig recht. Dem habe ich \u00fcberhaupt nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\nDas Sch\u00e4rfste ist aber, dass diese Ma\u00dfnahmen nicht einmal an eine Mietenbegrenzung gebunden sind. Aber nur so w\u00e4re garantiert, dass die Wohnungen dann auch g\u00fcnstig vermietet werden und bei Menschen mit mittlerem und wenig Einkommen ankommen. Ohne Mietobergrenze ist das ein reines Subventionsinstrument f\u00fcr Menschen, die nicht wissen, wohin mit ihrem Geld. Das brauchen wir gerade nicht.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242662,"sequence":761,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242663,"sequence":762,"sitzung":162,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Versuchen Sie also bitte nicht, uns weiszumachen, dass Steuerabschreibungsmodelle f\u00fcr Reiche ohne Mietobergrenzen auch nur irgendetwas mit einer sozialen Wohnungspolitik zu tun haben. Das ist doch wirklich l\u00e4cherlich.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242664,"sequence":763,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242665,"sequence":764,"sitzung":162,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Das alles folgt ja der sogenannten Sickertheorie, nach der neu entstehende, teure Wohnungen irgendwann auch Menschen mit wenig Einkommen zur Verf\u00fcgung stehen; denn irgendwann ziehen die Mieter aus den teuren Wohnungen aus, und dann k\u00f6nnen die anderen nachziehen. Aber wissen Sie: Das ist reine Theorie. Au\u00dferdem: Warum so kompliziert? Viel einfacher w\u00e4re es doch, direkt in sozialen Wohnungsbau f\u00fcr Geringverdiener zu investieren. Da wei\u00df man n\u00e4mlich, wo das Geld ankommt.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242666,"sequence":765,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242667,"sequence":766,"sitzung":162,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht \u00fcbrigens nicht nur darum, dass zu wenig gebaut wird und ob zu wenig gebaut wird, sondern die Frage ist auch: F\u00fcr wen wird gebaut? Wir k\u00f6nnen erst einmal feststellen, dass die Baubranche boomt. Es gab im letzten Jahr so viele Baugenehmigungen wie seit ganz vielen Jahren nicht mehr. Man kann davon ausgehen, dass aufgrund der Nullzinspolitik weiterhin Kapital auf den Immobilienmarkt dr\u00e4ngt. Ich sehe \u00fcberhaupt nicht, dass wir daf\u00fcr auch noch steuerliche Anreize brauchen. Diesen Prozess gibt es sowieso.\n\nGebaut wird aber leider h\u00e4ufig im hochpreisigen Segment, im Luxussegment. Wenn wir gezielt f\u00f6rdern und wissen wollen, wo das Steuergeld ankommt, dann brauchen wir Neubau im sozialen Wohnungsbau. Das ist das Gebot der Stunde.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242668,"sequence":767,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242669,"sequence":768,"sitzung":162,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn wir dem Bauherrn und \u00fcbrigens auch der Bauwirtschaft Geld schenken, dann sind erst einmal Steuergelder weg, ohne dass auch nur eine einzige bezahlbare Wohnung garantiert entsteht. Brandenburgs Finanzminister G\u00f6rke zum Beispiel bef\u00fcrchtet, dass dadurch allein Brandenburg Einnahmen im mittleren zweistelligen Millionenbereich verloren gehen. Das Geld sitzt bei Ihnen an dieser Stelle also wirklich locker. Es fehlt aber gerade in den Bundesl\u00e4ndern, in denen es sehr, sehr dringend gebraucht wird.\n\nSinnvoller w\u00e4re eine zielgenaue F\u00f6rderung des sozialen Wohnungsbaus, statt Gelder mit der Gie\u00dfkanne zu verteilen. Da ziehen Sie sich n\u00e4mlich aus der Verantwortung. Die 500 Millionen Euro, die Sie auf massiven Druck der Opposition und angesichts der Fl\u00fcchtlingssituation zus\u00e4tzlich bewilligt haben, werden bei Weitem nicht ausreichen; das wissen wir alle miteinander.\n\nDas ist auch der Grund, warum Bauministerin Hendricks gestern in der Debatte und auch in der Presse immer wieder gefordert hat: Wir brauchen mehr Geld, das zielgerichtet f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau eingesetzt wird. - Das finden auch wir. Wir sagen: Wenn 5 Milliarden Euro zielgerichtet f\u00fcr sozialen, gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbau eingesetzt werden, m\u00fcssen j\u00e4hrlich mindestens 250 000 neue Sozialwohnungen entstehen. Daf\u00fcr braucht es keine Milliardengeschenke an die Bau- und Immobilienbranche. Dieses Geld ist an anderer Stelle wirklich besser und zielgenauer eingesetzt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242670,"sequence":769,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242671,"sequence":770,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Bundesregierung erh\u00e4lt jetzt der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Florian Pronold das Wort.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242672,"sequence":771,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242673,"sequence":772,"sitzung":162,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Lay, wenn man ein anst\u00e4ndiges Geb\u00e4ude bauen will, dann braucht man mehrere Bausteine, und die Wohnungspolitik der Bundesregierung besteht aus mehreren Bausteinen.\n\nWir haben als Erstes die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung auf das h\u00f6chste Niveau in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland angehoben.\n\nAls Zweites haben wir die gr\u00f6\u00dfte Anpassung im Bereich des Wohngeldes vorgenommen. Dadurch holen wir Zehntausende von Menschen, die hart arbeiten, aus der Sozialhilfe heraus. Weil sie sich mit ihrer H\u00e4nde Arbeit keine Wohnung mehr leisten konnten, bekommen sie nun einen Zuschuss, sodass sie nicht l\u00e4nger auf Sozialhilfe angewiesen sind und sich wieder eine Wohnung leisten k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242674,"sequence":773,"sitzung":162,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Auf das Niveau von Schwarz-Gelb im Jahre 2009! Das ist Ihr Wohngeld!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242675,"sequence":774,"sitzung":162,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Als Drittes haben wir die Mietpreisbremse eingef\u00fchrt.\n\nAls Viertes haben wir dazu beigetragen, dass endlich das Gesch\u00e4ftsmodell beerdigt wird, wonach den Mieterinnen und Mietern die Maklergeb\u00fchren \u00fcbergew\u00e4lzt werden.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242676,"sequence":775,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242677,"sequence":776,"sitzung":162,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Als F\u00fcnftes haben wir die soziale Wohnraumf\u00f6rderung von 500 Millionen Euro auf 1 Milliarde Euro pro Jahr verdoppelt, um gezielt sozialen Wohnraum durch die L\u00e4nder schaffen zu lassen.\n\nDas alles sind Bausteine einer vern\u00fcnftigen Wohnungspolitik, die f\u00fcr bezahlbaren Wohnraum f\u00fcr alle sorgen soll, und hier sind wir richtig gut.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242678,"sequence":777,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242679,"sequence":778,"sitzung":162,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt kommt ein weiterer Baustein hinzu, weil in den angespannten Wohnungsm\u00e4rkten Geld da ist und in den St\u00e4dten Gott sei Dank auch gebaut wird.\n\nGestern kam die Botschaft, dass es in den letzten Jahren nie so viele Baugenehmigungen gab wie im letzten Jahr, n\u00e4mlich \u00fcber 300 000. Das ist zwar gut, aber die aktuellen Prognosen besagen, dass wir fast 400 000 Neubauwohnungen pro Jahr brauchen, um die bisher angespannten Wohnungsm\u00e4rkte nach zehn Jahren einigerma\u00dfen auszugleichen. Das erreichen wir nicht allein durch den sozialen Wohnungsbau.\n\nIn den Gro\u00dfst\u00e4dten und in den mittleren St\u00e4dten gibt es Investorenmodelle, durch die ein gro\u00dfer Reibach gemacht wird, aber nur Eigentumswohnungen im Luxussegment geschaffen werden. Wir brauchen aber auch im Mietwohnungsbereich einen deutlichen Anstieg. Deswegen setzt der Baustein der steuerlichen F\u00f6rderung genau da an.\n\nDabei wird, Frau Lay, nicht nach dem Gie\u00dfkannenprinzip vorgegangen. Die Gie\u00dfkanne kam in den 90er-Jahren zum Einsatz, als eine steuerliche F\u00f6rderung \u00fcber die gesamte Bundesrepublik verteilt wurde. Viele haben damals ihr Geld im Osten verbrannt, weil sie gedacht haben: Hauptsache, man kann Steuern sparen. - Sie haben in eine Wohnung investiert, die sie sich nicht einmal angeschaut haben und f\u00fcr die es \u00fcberhaupt keinen Bedarf gab. Genau das machen wir diesmal nicht.\n\nWir haben in unserem Entwurf f\u00fcr eine Einengung gesorgt. Wir, die SPD, haben \u00fcbrigens schon in den Koalitionsverhandlungen gefordert, dass als Pedant zur Mietpreisbremse eine steuerliche F\u00f6rderkulisse f\u00fcr Investoren in angespannten Wohnungsm\u00e4rkten aufgebaut wird, und es ist gut, dass wir uns an dieser Stelle jetzt auch durchsetzen.\n\nIch bedanke mich bei Ministerin Barbara Hendricks daf\u00fcr, dass sie das mit Nachdruck gemacht hat; denn auch dieser Baustein ist wichtig. Wir brauchen einen zus\u00e4tzlichen Mietwohnungsbau. Dieser findet nur auf angespannten Wohnungsm\u00e4rkten statt, und nur dort kommt auch die steuerliche F\u00f6rderung zum Einsatz.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242680,"sequence":779,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242681,"sequence":780,"sitzung":162,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich kann man dar\u00fcber diskutieren, ob man eine zus\u00e4tzliche Bindung einf\u00fchrt. Fr\u00fcher gab es den \u00a7 7 k im Einkommensteuergesetz, und es spricht auch nichts dagegen, solche \u00dcberlegungen im parlamentarischen Verfahren anzustellen.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242682,"sequence":781,"sitzung":162,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut, ja!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242683,"sequence":782,"sitzung":162,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Gewiss kann man auch weitere Aspekte diskutieren: Vorgestern kam zum Beispiel eine interessante Studie heraus, die besagt: Wir haben eine Menge Potenzial in den St\u00e4dten, und zwar in der H\u00f6he. - Es geht hier um eine intelligente Nachverdichtung; auch das ist Neubau. Wir m\u00fcssen darauf achten, dass das Steuerf\u00f6rderungsgesetz dazu f\u00fchrt, dass wir also auch andere Ziele einhalten. Die St\u00e4dte k\u00f6nnen eben auch in die H\u00f6he und nicht nur in die Breite - Stichwort 30-Hektar-Ziel - wachsen. Auch f\u00fcr diesen Neubau - es geht um die Nachverdichtung - kann die steuerliche F\u00f6rderung eingesetzt werden.\n\nWir f\u00f6rdern hier bis zu 2 000 Euro pro Quadratmeter. Wenn man sich die Baukostenentwicklung anschaut, dann sieht man, dass das heute leider nicht mehr so viel ist. Auch das haben wir uns in der Baukostensenkungskommission sehr genau angeschaut.\n\nDeswegen ist das Ganze ein zielgenaues Instrument und ein weiterer Baustein daf\u00fcr, f\u00fcr bezahlbaren Wohnraum in angespannten Wohnungsm\u00e4rkten zu sorgen.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242684,"sequence":783,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Olaf Scholz l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242685,"sequence":784,"sitzung":162,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":448.0,"speaker_party":null,"text":"Mit der heutigen Beratung kn\u00fcpfen wir an die Debatte von gestern an.\n\nIm B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Bauen und Wohnen haben die Wohnungswirtschaft, die Bauwirtschaft, die Gewerkschaften, die Mietervereine und wir deutlich gemacht, dass auch der Baustein der steuerlichen F\u00f6rderung vonn\u00f6ten ist. Und wir beginnen heute mit der Umsetzung. Schneller kann man doch Ergebnisse eines B\u00fcndnisses nicht in die Tat umsetzen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242686,"sequence":785,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242687,"sequence":786,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt die Kollegin Lisa Paus.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242688,"sequence":787,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r Pronold, mit Verlaub, ich kann Ihre Aussagen nicht teilen. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es gibt Hunderttausende Wohnungsuchende in Berlin, in Hamburg, in M\u00fcnchen, in allen Gro\u00dfst\u00e4dten dieser Republik, die auf bezahlbare Wohnungen warten. Die schlechte Nachricht dieses Tages ist aber: Diese Menschen werden weiter warten m\u00fcssen, meine Damen und Herren. Dabei hatte Frau Hendricks alle Chancen, das Spiel am Wohnungsmarkt in einer hei\u00dfen Phase zu drehen. Doch leider haben Sie von der Sozialdemokratie diesen Elfmeter glatt verschossen.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242689,"sequence":788,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242690,"sequence":789,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dabei ist Sch\u00e4uble angesichts der Fl\u00fcchtlingszahlen - das wurde schon angesprochen - bereit, auf circa 2,15 Milliarden Euro Steuereinnahmen zu verzichten. Es liegt also nicht am Geld, dass es nichts wird mit dem bezahlbaren Wohnraum.\n\nWenn wir es aber dennoch nicht schaffen, den laufenden Bauboom in nachhaltige Bahnen, was tats\u00e4chlich bezahlbaren Wohnraum angeht, zu lenken, dann liegt das eben schlicht daran, dass Sie sich des falschen Werkzeugs bedienen.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242691,"sequence":790,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242692,"sequence":791,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Sonder-AfA, die Sie uns hier heute vorgelegt haben, erreicht weder Genossenschaften - die ja sowieso bereits steuerbefreit sind - noch die \u00f6ffentlichen Wohnungsunternehmen, obwohl gerade die \u00f6ffentlichen Wohnungsunternehmen dringend F\u00f6rderung br\u00e4uchten, weil sie zum Teil mit hohen Verlusten zu k\u00e4mpfen haben.\n\nJa, wir brauchen Neubau. Ja, wir brauchen auch private Investitionen. Ihre Sonder-AfA ohne Mietobergrenze ist aber nichts anderes als ein Steuersparmodell f\u00fcr Million\u00e4re. Und es ist ein Geschenk in Milliardenh\u00f6he an die besonders ertragsstarken - also noch nicht einmal an alle - privaten Wohnungsunternehmen, die das Geld nat\u00fcrlich gerne mitnehmen werden, deswegen aber keine einzige zus\u00e4tzliche, geschweige denn soziale Wohnung bauen werden. Sie machen aus Betongold Betonplatin, meine Damen und Herren.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242693,"sequence":792,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242694,"sequence":793,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Glauben Sie wirklich, wegen des verschwindend geringen Zinsvorteils der Steuerabschreibungen werden zus\u00e4tzliche Wohnungen gebaut? Ich bin \u00fcberzeugt, es werden durch diese Sonderabschreibung keine Wohnungen, die nicht schon vorher geplant waren, neu entstehen. Diese Sonder-AfA wird eben nur Mitnahmeeffekte erzeugen.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242695,"sequence":794,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242696,"sequence":795,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wird auch nicht zur Kostend\u00e4mpfung im Baubereich beitragen, sondern leider eher zum Gegenteil f\u00fchren.\n\nIn Ihrem Gesetzentwurf hei\u00dft es im Wortlaut:\n\nZiel der F\u00f6rderung ist es, Investoren zum Bau von Wohnungen im unteren und mittleren Mietpreissegment zu bewegen. Wohnungen mit hohem Standard (Luxusausstattung) bed\u00fcrfen keiner staatlichen F\u00f6rderung und werden somit vollst\u00e4ndig von der F\u00f6rderung ausgeschlossen.\n\nDen Ansatz sehe ich wohl. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn es so w\u00e4re. Aber welche Baukosten setzen Sie denn als Grenze f\u00fcr diesen Wohnungsbau im angeblich unteren und mittleren Segment? Davon war inzwischen viel die Rede. Sie setzen die F\u00f6rdergrenze bei 3 000 Euro pro Quadratmeter fest. Das ist kein g\u00fcnstiger Wohnungsbau.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242697,"sequence":796,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242698,"sequence":797,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns einmal g\u00e4ngige Vergleichszahlen an: In Berlin zum Beispiel wird neuer Wohnraum heute im Schnitt f\u00fcr 1 700 Euro errichtet. Berlin ist da keine Ausnahme. In Konstanz erhielt die St\u00e4dtische Wohnungsbaugesellschaft den Deutschen Bauherrenpreis 2016 f\u00fcr eine Wohnanlage, wo der Quadratmeter gut 1 800 Euro gekostet hat. Und auch das Soziale Gro\u00dfstadt-Dorf in Bochum wurde unter anderem vom Deutschen St\u00e4dtetag pr\u00e4miiert, weil dort integratives Mehrgenerationenwohnen sogar f\u00fcr nur 1 400 Euro realisiert werden konnte.\n\nSie aber bleiben bei Wohnungserrichtungskosten von bis zu 3 000 Euro. Dazu kommen dann noch die Grundst\u00fcckskosten. Das wird von Ihnen gef\u00f6rdert. Ich frage Sie allen Ernstes: Glauben Sie wirklich, dass auch nur eine Wohnung anschlie\u00dfend f\u00fcr 6,50 Euro oder 7,50 Euro pro Quadratmeter vermietet wird, meine Damen und Herren?","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242699,"sequence":798,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242700,"sequence":799,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Baukostengrenze ist eben deutlich zu hoch. Dabei verzichten Sie auch noch vollst\u00e4ndig auf eine energetische Staffelung, die allein h\u00f6here Grenzwerte h\u00e4tte rechtfertigen k\u00f6nnen.\n\nIch kann nur hoffen, dass der Bundesrat diese falsch justierte Messlatte nach unten korrigieren wird. Der Finanzausschuss hat dazu schon entsprechende Beschl\u00fcsse gefasst. Der Bundesrat muss da noch nachziehen. Das allein wird aber trotzdem nicht reichen, um aus diesem schlechten Gesetz ein gutes zu machen. Denn selbst wenn die Kosten pro Quadratmeter nicht 3 000 Euro, sondern nur 1 500 Euro betragen, bedeuten niedrige Baukosten nicht automatisch niedrige Mieten. Da alle Neubauten nicht der Mietpreisbremse unterliegen, k\u00f6nnen diese Wohnungen sofort zu jedem erzielbaren Preis vermietet werden. Das bedeutet: Familien, Fl\u00fcchtlinge und Studierende werden deshalb wieder das Nachsehen haben. Ohne Sozialbindung und ohne Mietobergrenzen werden gerade auf den angespannten Wohnungsm\u00e4rkten keine bezahlbaren Mietwohnungen entstehen.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242701,"sequence":800,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242702,"sequence":801,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen ist unser Gegenvorschlag zu Ihrem Steuersparmodell f\u00fcr Million\u00e4re eine neue Wohnungsgemeinn\u00fctzigkeit, ein altes Prinzip der sozialen Marktwirtschaft. Wir wollen Steuererleichterungen im Tausch gegen sozialen Wohnraum, \u00f6ffentliches Geld f\u00fcr tats\u00e4chlich dauerhaft \u00f6ffentliche G\u00fcter. Wir w\u00fcrden damit daf\u00fcr sorgen, dass wieder g\u00fcnstige Wohnungen errichtet werden, und verhindern, dass Millionen Menschen nach der Arbeit noch zum Amt m\u00fcssen und zum Bittsteller werden, weil ihr Einkommen nicht f\u00fcr die Miete reicht.\n\nWir haben in Deutschland seit der Abschaffung der Gemeinn\u00fctzigkeit 2 Millionen Sozialwohnungen verloren. Die Abschaffung der fr\u00fcher einmal vorhandenen Gemeinn\u00fctzigkeit war ein Fehler, der uns Milliarden gekostet hat. Es wird Zeit, diesen Fehler auszumerzen und die Entscheidung wieder r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen, damit die Abw\u00e4rtsspirale beim sozialen Wohnungsbau endlich gestoppt wird.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242703,"sequence":802,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242704,"sequence":803,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Kollege Olav Gutting, CDU\/CSU-Fraktion, ist der n\u00e4chste Redner.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242705,"sequence":804,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242706,"sequence":805,"sitzung":162,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":551.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen Mietwohnungsneubau in Gebieten mit angespannter Wohnungslage gerade im unteren und mittleren Preissegment ankurbeln.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242707,"sequence":806,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann legen Sie ein anderes Gesetz vor!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242708,"sequence":807,"sitzung":162,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":551.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir erleben, dass gerade in Gro\u00dfst\u00e4dten und in Universit\u00e4tsst\u00e4dten in den letzten Jahren sowohl die Wohnungsnachfrage als auch die Mieten und die Kaufpreise gestiegen sind. Das macht es f\u00fcr immer mehr Haushalte schwieriger, eine bezahlbare Wohnung zu finden. Der Zuzug von Fl\u00fcchtlingen in hoher Zahl und deren Integration in den Wohnungsmarkt sind eine zus\u00e4tzliche Herausforderung. Deswegen m\u00fcssen wir jetzt handeln.\n\nEs ist richtig: Die Anzahl der neugebauten Wohnungen steigt bereits seit 2009 deutlich. Aber gerade aufgrund der Zuwanderung rechnen wir mit einem zus\u00e4tzlichen j\u00e4hrlichen Bedarf von mindestens 350 000 neuen Wohnungen. Wir haben das Ziel, den Bau dieser Wohnungen unter anderem - nicht allein, aber auch - mit privaten Investoren zu erreichen. Deswegen wollen wir den Bau von preiswerten Mietwohnungen in Gebieten mit angespannter Wohnungslage anregen. Das soll durch die Einf\u00fchrung einer befristeten - das ist wichtig -, degressiv ausgestalteten Sonderabschreibung erreicht werden. Diese zus\u00e4tzliche Sonderabschreibung von 10 Prozent im ersten, 10 Prozent im zweiten und 9 Prozent im dritten Jahr - in Verbindung mit der linearen Abschreibung also insgesamt 35 Prozent in drei Jahren im Vergleich zu sonst 6 Prozent - wird am Markt Wirkung zeigen.\n\nWir m\u00fcssen aus beihilferechtlichen Gr\u00fcnden - das hat der Herr Staatssekret\u00e4r vorhin schon ausgef\u00fchrt - darauf achten, dass wir das Ganze r\u00e4umlich begrenzen. Es geht um Gebiete mit Wohnraummangel. Deswegen k\u00f6nnen wir auch nicht mit der Gie\u00dfkanne arbeiten, sondern m\u00fcssen gezielt f\u00f6rdern. Wir haben uns darauf geeinigt, dass die Gebiete, in denen gef\u00f6rdert wird, drei Kriterien entsprechen m\u00fcssen: Es m\u00fcssen Gebiete mit den Mietenstufen IV bis VI, mit Mietpreisbremse sowie mit abgesenkter Kappungsgrenze sein.\n\nDa hier ja immer wieder \u00fcber die 3 000 Euro gesprochen wird: Die 3 000 Euro je Quadratmeter sind die Obergrenze f\u00fcr die Anschaffungs- oder Herstellungskosten; die F\u00f6rderobergrenze aber sind 2 000 Euro. Das muss man klarstellen. Das hei\u00dft, Betr\u00e4ge \u00fcber 2 000 Euro je Quadratmeter werden nicht gef\u00f6rdert. Deswegen besteht doch f\u00fcr die Investoren der Anreiz, beim Bauen unter 2 000 Euro je Quadratmeter zu bleiben.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242709,"sequence":808,"sitzung":162,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht aber um die Mietpreise, nicht um die Baukosten!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242710,"sequence":809,"sitzung":162,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":551.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und wenn dann unter 2 000 Euro je Quadratmeter gebaut wird, wird sich das auf die Mietpreise entsprechend auswirken.\n\nWir haben auch eine zeitliche Begrenzung vorgesehen: Die F\u00f6rderung ist auf Bauma\u00dfnahmen begrenzt, die in den Jahren 2016 bis 2018 begonnen werden. Das hei\u00dft, es muss jetzt gebaut werden, nicht irgendwann in der Zukunft.\n\nF\u00fcr uns in der Union hat Wohn- und Lebensqualit\u00e4t der Menschen in Deutschland einen hohen Stellenwert. Mehr Wohnraum und bezahlbare Mieten sind ein wichtiges Ziel unserer Politik. Allerdings ist es allein mit steuerlicher F\u00f6rderung nicht getan. Das ist - der Staatssekret\u00e4r hat es vorhin gesagt - ein Baustein von vielen. Wenn man sich die Ursachen anschaut, warum dieser Wohnungsmangel herrscht, dann stellt man fest - auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit -: Es ist oft nicht genug Bauland vorhanden, und in der Politik erh\u00f6hen wir seit Jahren die Baukosten und machen Vermietung unattraktiver.\n\nIm \u00dcbrigen ist hierf\u00fcr die gr\u00fcn gef\u00fchrte Landesregierung in meinem Heimatbundesland Baden-W\u00fcrttemberg ein gutes Beispiel:","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242711,"sequence":810,"sitzung":162,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Der Wahlkampf ist vorbei!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242712,"sequence":811,"sitzung":162,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":551.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man nimmt erst einmal eine Grunderwerbsteuererh\u00f6hung um \u00fcber 40 Prozent vor. Dann schreibt man in der Landesbauordnung fest, dass die Vermieter, also die Investoren, wettergesch\u00fctzte Luxus-Fahrradabstellpl\u00e4tze errichten m\u00fcssen. Wenn sie keinen Garten haben, m\u00fcssen sie Fassaden- oder Dachbegr\u00fcnung vornehmen. In Studentenwohnheimen m\u00fcssen Abstellfl\u00e4chen f\u00fcr Gehhilfen geschaffen werden - ich wei\u00df nicht, ob die Studenten mit Rollatoren an die Uni gehen. All das ist jedenfalls widersinnig und erh\u00f6ht die Baukosten.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242713,"sequence":812,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242714,"sequence":813,"sitzung":162,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das Thema altersgerechter Umbau und demografischer Wandel ist bei der Union nicht angekommen! Das ist ja das Problem!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242715,"sequence":814,"sitzung":162,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":551.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben die Bestimmungen der Energieeinsparverordnung versch\u00e4rft. Das wird zu einer weiteren Erh\u00f6hung der Baukosten f\u00fchren. Wir haben Mietpreisbremse, Maklerkostenverteilung, Begrenzung der Umlage von Modernisierungskosten. Auch all das schreckt Vermieter ab.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242716,"sequence":815,"sitzung":162,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"In Stuttgart habt ihr gegen die Mietpreisbremse gestimmt im Landtag! So sieht es aus!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242717,"sequence":816,"sitzung":162,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":551.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, man tut alles, um Bauen teurer zu machen und das Vermieten zu erschweren, und anschlie\u00dfend heult man dann Krokodilstr\u00e4nen. Das passt irgendwie nicht zusammen. Ich glaube, da sollte man manches noch einmal \u00fcberdenken.\n\nKlar ist aber auch: Dieses Gesetz muss jetzt kommen. Denn wenn es nicht kommt, richten wir Schaden an. Es gibt schon jetzt einen Attentismus am Markt. Das hei\u00dft, die Investoren warten auf dieses Gesetz und halten sich bei Neubauten zur\u00fcck. Deswegen muss das Gesetz jetzt kommen.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242718,"sequence":817,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war Ihnen bei der energetischen Sanierung auch egal!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242719,"sequence":818,"sitzung":162,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":551.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden sicherlich im Laufe der weiteren Beratungen zu diesem Gesetzentwurf noch die eine oder andere Detailfrage genauer besprechen.\n\nWir wollen vor allem, dass auch kinderreiche Familien insbesondere in Ballungszentren die Chance haben, bezahlbaren Wohnraum zu bekommen. Das hei\u00dft, wir wollen eine st\u00e4rkere Familienkomponente.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242720,"sequence":819,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann machen Sie ein anderes Gesetz! Das ist nicht drin im Gesetzentwurf!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242721,"sequence":820,"sitzung":162,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":551.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden auch er\u00f6rtern, inwiefern wir das in diesem Entwurf nicht ber\u00fccksichtigte Ziel, selbstgenutztes Wohneigentum zu f\u00f6rdern, verst\u00e4rken k\u00f6nnen. Dazu m\u00fcssen wir uns mit der Frage befassen, ob die bisherige Eigenheimrente nicht noch st\u00e4rker pointiert werden kann.\n\nIch freue mich jedenfalls auf die weiteren Beratungen und w\u00fcnsche an dieser Stelle den Kolleginnen und Kollegen schon einmal sch\u00f6ne Osterfeiertage.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242722,"sequence":821,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242723,"sequence":822,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion ist die Kollegin Cansel Kiziltepe.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242724,"sequence":823,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242725,"sequence":824,"sitzung":162,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":198.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf der Bundesregierung geht auf eine Initiative unserer Bauministerin Barbara Hendricks und das von ihr gegr\u00fcndete B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen zur\u00fcck. Wir als Koalitionsfraktionen haben das Thema \u201ebezahlbares Wohnen\u201c bereits 2013 als wichtig erkannt und in unserem Koalitionsvertrag festgeschrieben.\n\nDie F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus - das wurde heute schon mehrfach gesagt - ist, liebe Kolleginnen und Kollegen, ein Instrument bzw. ein Baustein unter vielen, um der Wohnungsknappheit zu begegnen. Angesichts der aktuellen Herausforderungen, vor denen wir stehen, zeigt sich, wie dringend der Handlungsbedarf ist. Denn wir wollen nicht, dass Menschen aus ihren Kiezen wegziehen m\u00fcssen, weil sie ihre Miete nicht mehr bezahlen k\u00f6nnen. Wir wollen auch nicht, dass die hohe Zahl der Gefl\u00fcchteten in Zelten, Zeltst\u00e4dten oder Turnhallen, wie es in meinem Wahlkreis der Fall ist, untergebracht werden. Nein, wir wollen, dass auch diese Menschen in Wohnungen untergebracht werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242726,"sequence":825,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242727,"sequence":826,"sitzung":162,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Wann f\u00f6rdern Sie das denn? Das hat mit diesem Gesetz nichts zu tun!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242728,"sequence":827,"sitzung":162,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":198.0,"speaker_party":"spd","text":"- Daf\u00fcr werden wir im parlamentarischen Beratungsverfahren noch sorgen, Frau Lay.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242729,"sequence":828,"sitzung":162,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Da bin ich gespannt!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242730,"sequence":829,"sitzung":162,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":198.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher ist es gut, dass das Problem des guten und bezahlbaren Wohnens auch angepackt worden ist. Es ist noch wichtiger, dass wir dranbleiben und es weiterhin verfolgen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Bundesregierung hat bereits viel f\u00fcr die Schaffung bezahlbaren Wohnraums getan. Auch das wurde heute schon gesagt; aber Wiederholungen schaden ja nicht.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242731,"sequence":830,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242732,"sequence":831,"sitzung":162,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":198.0,"speaker_party":"spd","text":"Als Erstes ist hier zu nennen, dass die Mittel f\u00fcr die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung im Rahmen des Programms \u201eSoziale Stadt\u201c mehr als vervierfacht wurden und dass die Mittel f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung erh\u00f6ht wurden. Vorgesehen ist f\u00fcr die Jahre 2016 bis 2019 ein Betrag von 4 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich.\n\nEin weiterer Punkt, der mir auch sehr wichtig ist, ist der Umgang mit den Bundesliegenschaften. Der Bund hat sich ja bereit erkl\u00e4rt, Immobilien und Liegenschaften schnell und verg\u00fcnstigt an die Kommunen weiterzugeben. Eine entsprechende Verbilligungsrichtlinie hat der Haushaltsausschuss beschlossen.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242733,"sequence":832,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird nur nicht angewandt, wie wir in Berlin sehen!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242734,"sequence":833,"sitzung":162,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":198.0,"speaker_party":"spd","text":"- Wir k\u00e4mpfen ja tagt\u00e4glich daf\u00fcr.\n\nKurz gesagt, liebe Kolleginnen und Kollegen: Die Koalition tut bereits viel, um den Mangel an bezahlbarem Wohnraum zu bek\u00e4mpfen. Heute sprechen wir \u00fcber einen der Bausteine, \u00fcber eines der Instrumente, die dazu dienen, den Mietwohnungsneubau noch mehr zu verst\u00e4rken und zu beschleunigen. Das soll eben durch die Sonderabschreibung geschehen, der aber auch enge Grenzen zu setzen sind. Daf\u00fcr werde ich mich und wird sich meine Fraktion auch einsetzen.\n\nSteuerliche F\u00f6rderung ist nat\u00fcrlich kein Allheilmittel. Herr Brinkhaus hat eben gesagt, dass es sich hier um Subventionen handelt. Diese sind mit Vorsicht zu genie\u00dfen. Ich werde Herrn Brinkhaus in dieser Frage beim Wort nehmen und ihn im parlamentarischen Beratungsverfahren immer wieder darauf ansprechen. Es ist also nicht das allerbeste Mittel, aber es ist ein Mittel, um f\u00fcr mehr Wohnungsbau zu sorgen. Die St\u00e4dte tun zwar schon viel, und es gibt auch entsprechende F\u00f6rderprogramme; aber wir k\u00f6nnen die Privaten nicht au\u00dfen vor lassen. Wir wollen eine zielgenaue F\u00f6rderung in den Gebieten, wo der Wohnungsmarkt angespannt ist, wo es keinen bezahlbaren Wohnraum in ausreichendem Ma\u00dfe gibt, und damit verhindern, dass Geringverdiener in die Au\u00dfenbezirke ziehen m\u00fcssen. Wir sind von daher als Gesetzgeber gefordert, in den Gebieten, wo Marktversagen herrscht, entgegenzusteuern. Genau hier kommt die Sonderabschreibung zum Zuge.\n\nUm Missbrauch und Mitnahmeeffekte der steuerlichen F\u00f6rderung zu verhindern, sind zielgenaue Ma\u00dfnahmen von gro\u00dfer Bedeutung. Dazu ist im Gesetzentwurf einiges vorgesehen. Dazu ist zu z\u00e4hlen, dass die F\u00f6rderung nicht unbegrenzt gew\u00e4hrt wird, sondern auf drei Jahre beschr\u00e4nkt ist.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242735,"sequence":834,"sitzung":162,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Gerade das f\u00fchrt ja zu Mitnahmeeffekten! Die sind alle schon projektiert und bekommen jetzt die F\u00f6rderung! In den ersten Jahren entsteht keine zus\u00e4tzliche Wohnung!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242736,"sequence":835,"sitzung":162,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":198.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu z\u00e4hlt aber auch, dass f\u00fcr die Vermietung der gef\u00f6rderten Wohnungen eine Rahmenfrist von zehn Jahren gilt. Ich h\u00e4tte mir hier einen l\u00e4ngeren Zeitraum gew\u00fcnscht. Dazu z\u00e4hlt des Weiteren, dass der F\u00f6rderung enge Grenzen gesetzt sind; dar\u00fcber werden wir im weiteren parlamentarischen Beratungsverfahren diskutieren. Au\u00dferdem ist eine Begrenzung der Bemessungsgrundlage vorgesehen. Man m\u00f6chte die maximale F\u00f6rderh\u00f6he auf 3 000 Euro und die Bemessungsgrundlage auf 2 000 Euro pro Quadratmeter beschr\u00e4nken, um das zielgenauer zu handhaben.\n\nHier zu erw\u00e4hnen ist noch der Beschluss des Bundesrates, der heute Vormittag getagt hat. Der Bundesrat hat n\u00e4mlich mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen, die maximale F\u00f6rdergrenze auf 2 600 Euro und die Bemessungsgrundlage auf 1 800 Euro abzusenken. Die Bemessungsgrundlage auf 1 800 Euro zu senken, war eine Forderung von Berlin. Man musste sich auf eine F\u00f6rderh\u00f6chstgrenze einigen, weil die Baukosten - es wurden hier ja Zahlen vom Statistischen Bundesamt genannt - noch immer unterschiedlich sind. Es ist also noch einiges zu diskutieren, aber auch herauszuholen, wie ich meine. Der Bundesrat hat au\u00dferdem beschlossen, dass ein Pr\u00fcfauftrag an den Gesetzgeber gerichtet wird, um Mietpreisobergrenzen einziehen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242737,"sequence":836,"sitzung":162,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242738,"sequence":837,"sitzung":162,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":198.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist f\u00fcr mich und meine Fraktion wichtig. Auch dar\u00fcber werden wir diskutieren.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242739,"sequence":838,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242740,"sequence":839,"sitzung":162,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Darin unterst\u00fctzen wir Sie!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242741,"sequence":840,"sitzung":162,"speaker":"Cansel Kiziltepe (SPD)","speaker_cleaned":"Cansel Kiziltepe","speaker_fp":"cansel-kiziltepe","speaker_key":198.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir stehen vor Herausforderungen, die wir angehen m\u00fcssen. Alles Weitere wird sich im Laufe des Verfahrens zeigen. Ich bin mir sicher, dass wir gute L\u00f6sungen finden werden und einen weiteren Schritt hin zu mehr bezahlbarem Wohnraum gehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242742,"sequence":841,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242743,"sequence":842,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt erh\u00e4lt jetzt der Kollege Philipp Graf von und zu Lerchenfeld, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242744,"sequence":843,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242745,"sequence":844,"sitzung":162,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Hohes Haus! Ich habe beim Verfolgen der bisherigen Debatte den Eindruck gewonnen, liebe Kollegin Paus, dass sich Ihr Blick etwas verengt. Die Gesamtma\u00dfnahmen und Bausteine sind von den beiden Parlamentarischen Staatssekret\u00e4ren und auch von Ihnen, liebe Kollegin Kiziltepe, wunderbar dargestellt worden. Aber Sie blicken - genauso wie das Kaninchen auf die Schlange - nur auf einen einzigen Baustein.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242746,"sequence":845,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf das Gesetz!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242747,"sequence":846,"sitzung":162,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sehen auf dieses Gesetz, aber Sie sollten doch die Gesamtma\u00dfnahmen sehen. Sie sollten Ihr Herz gerade zu Ostern ein bisschen erweitern.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242748,"sequence":847,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242749,"sequence":848,"sitzung":162,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wir reden heute \u00fcber ein Gesetz und nicht \u00fcber Ostern!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242750,"sequence":849,"sitzung":162,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Lieber Kollege K\u00fchn, ich w\u00fcrde Ihnen empfehlen, ein bisschen zuzuh\u00f6ren. Sie scheinen nicht multitaskingf\u00e4hig zu sein; denn Sie reden und h\u00f6ren nicht zu.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242751,"sequence":850,"sitzung":162,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der kann beides: Reden und Zuh\u00f6ren!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242752,"sequence":851,"sitzung":162,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist bei solchen Debatten nicht angenehm, kann ich nur sagen.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242753,"sequence":852,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242754,"sequence":853,"sitzung":162,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sollten die Augen nicht vor der Realit\u00e4t verschlie\u00dfen.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242755,"sequence":854,"sitzung":162,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das machen Sie!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242756,"sequence":855,"sitzung":162,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Kollege Gutting hat ganz klar dargestellt, dass wir in den letzten Jahren einen enormen Anstieg der Baukosten hatten, und zwar infolge ganz bestimmter gesetzlicher Voraussetzungen. Wenn Sie heute in der Innenstadt bauen wollen, dann ist das wirklich sehr teuer. Nat\u00fcrlich h\u00e4ngt mit den Baukosten die Frage zusammen, wie die Rendite f\u00fcr den Einzelnen ist. Wenn die Rendite gering ist, wird weniger gebaut. Gott sei Dank hat sich das inzwischen ge\u00e4ndert, aber das ist wohl auf die g\u00fcnstige Zinssituation im Moment zur\u00fcckzuf\u00fchren. Mit dem Gesetz, das wir heute verabschieden, wird insofern noch einmal ein Schub f\u00fcr die Schaffung von Wohnraum kommen.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242757,"sequence":856,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Lerchenfeld, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Paus?","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242758,"sequence":857,"sitzung":162,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit gro\u00dfem Vergn\u00fcgen.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242759,"sequence":858,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242760,"sequence":859,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gesch\u00e4tzter Kollege Lerchenfeld, ich hatte die erfreuliche Gelegenheit, an dem Kongress der Bundesregierung zu bezahlbarem Wohnraum teilzunehmen. Ich war zusammen mit anderen Kollegen auf dem Podium. Vor allen Dingen waren die namhaften Verb\u00e4nde der Bauwirtschaft dort vertreten. Es wurden unter anderem Entw\u00fcrfe von Schweden vorgestellt, die es geschafft hatten, die Baukosten um 25 Prozent zu senken. Die Kollegen von der Bauwirtschaft neben mir haben allesamt best\u00e4tigt, dass auch sie in der Lage sind, heute f\u00fcr unter 1 700 Euro zu bauen, und dass sie die 2 000 Euro nicht brauchen. W\u00fcrden Sie das bitte zur Kenntnis nehmen?","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242761,"sequence":860,"sitzung":162,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich nehme Ihre Diskussionsbeitr\u00e4ge immer gerne zur Kenntnis. Aber dennoch muss ich Ihnen sagen: Sie m\u00fcssen auch Besonderheiten ber\u00fccksichtigen. Was ist denn, wenn in die Baukosten zum Beispiel die Kosten einer Tiefgarage eingerechnet werden, die Sie bauen m\u00fcssen, weil eine entsprechende Stellplatzverordnung von der Stadt erlassen worden ist?","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242762,"sequence":861,"sitzung":162,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oder ein Fahrradst\u00e4nder!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242763,"sequence":862,"sitzung":162,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist mit dem Fahrradstellplatz? Was ist mit diesen ganzen zus\u00e4tzlichen gesetzlich vorgeschriebenen Dingen, die von st\u00e4dtischer Seite, von L\u00e4nderseite oder vom Bund gefordert werden und dazu f\u00fchren, dass sich Baukosten erh\u00f6hen?\n\nSehen Sie sich das einmal in der Innenstadt an. Wenn Sie eine Baul\u00fccke schlie\u00dfen wollen, dann m\u00fcssen Sie zum Teil die Fundamente der Nachbargrundst\u00fccke absichern. Das f\u00fchrt zu deutlich h\u00f6heren Baukosten gerade in den Ballungsgebieten, wo wir eigentlich bezahlbaren Wohnraum schaffen wollen.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242764,"sequence":863,"sitzung":162,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":452.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00c4ndern wir doch das!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242765,"sequence":864,"sitzung":162,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern ist es sicherlich sehr gut, dass wir hier mit diesem Gesetz etwas vorlegen, was die Baukosten f\u00fcr den Investor zumindest \u00fcber steuerliche Abschreibungsm\u00f6glichkeiten etwas verringert.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242766,"sequence":865,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242767,"sequence":866,"sitzung":162,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass der steuerliche Vorteil auch den Mietwohnungsbau von privaten Investoren verst\u00e4rken wird. Es ist ja schon gesagt worden, wie viele Wohnungen fehlen. Seit 2009 fehlen uns in Deutschland tats\u00e4chlich 800 000 Wohnungen. Jedes Jahr werden zwischen 100 000 und 150 000 Wohnungen zu wenig gebaut. Dadurch steigt nat\u00fcrlich das Mietpreisniveau die ganze Zeit an.\n\nWir brauchen sozialvertr\u00e4gliche Mieten, aber wir brauchen nat\u00fcrlich auch Investoren, die bereit sind, in diese Wohnungen zu investieren. Die Frage der Baukostenh\u00f6he ist nat\u00fcrlich schon eine Diskussion wert. Ich bedauere sehr, dass die L\u00e4nder bei ihren Forderungen nicht unbedingt immer ber\u00fccksichtigt haben, dass es sehr unterschiedliche Situationen gibt. Kollege Gutting hat darauf hingewiesen, und auch ich habe schon einige Beispiele dazu genannt.\n\nAu\u00dferdem muss man sich nat\u00fcrlich \u00fcberlegen: Wenn ich eine besonders gro\u00dfe Wohnung baue, reduzieren sich im Verh\u00e4ltnis die Baukosten. Wenn ich 200-Quadratmeter-Wohnungen baue, dann ist das sicherlich pro Quadratmeter billiger, als wenn ich eine Wohnung mit 40 oder 50 Quadratmetern baue. So w\u00e4re zu \u00fcberlegen, ob man allein an der H\u00f6he der Baukosten festh\u00e4lt oder nicht dazu \u00fcbergehen sollte, eventuell bestimmte Leistungsmerkmale hervorzuheben.\n\nGrundst\u00fcckspreise spielen auch eine gro\u00dfe Rolle; aber nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir keine Abschreibungen auf Grundst\u00fccke zulassen. Dennoch ist auch das eine Frage, die bei der Beurteilung der Rendite von Mietwohnungsbau ber\u00fccksichtigt werden muss.\n\nIn den Ballungsr\u00e4umen ist der Herstellungsaufwand naturgem\u00e4\u00df oft h\u00f6her, weil die Umst\u00e4nde dort ganz anders als auf dem flachen Land sind. So f\u00fchrt die Nutzung von Baul\u00fccken, wie ich bereits gesagt habe, dazu, dass sich die Baukosten erh\u00f6hen; das Gleiche gilt f\u00fcr entsprechende Forderungen staatlicherseits.\n\nWas sicherlich diskutabel w\u00e4re, ist die F\u00f6rderung des Baus von Eigenheimen. Denn auch wenn man Eigenheime baut, entlastet man letztlich den Wohnungsmarkt. Mehr Eigenheime k\u00f6nnen dazu f\u00fchren, dass Mietwohnungen frei werden, sodass Mietpreise entsprechend angepasst werden. Wir sollten uns also dar\u00fcber Gedanken machen, wie wir das Wohnen im Eigenheim unterst\u00fctzen k\u00f6nnen; so kann auch von Eigenheimbesitzern Verm\u00f6gen geschaffen werden.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242768,"sequence":867,"sitzung":162,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb haben Sie die Rechte der Eigenheimbesitzer bei der Immobilienkreditrichtlinie beiseitegeschoben!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242769,"sequence":868,"sitzung":162,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt sicherlich viele Ans\u00e4tze, die steuerliche F\u00f6rderung f\u00fcr Wohnraum insgesamt zu verbessern. Es wird sicherlich darauf ankommen, wie wir mit den Forderungen der L\u00e4nder umgehen. Ich hoffe, dass wir diesen Gesetzentwurf, den wir heute vorlegen, in einer vern\u00fcnftigen Form verabschieden und er im Bundesrat","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242770,"sequence":869,"sitzung":162,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch einmal nachgebessert wird!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242771,"sequence":870,"sitzung":162,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"die Zustimmung erh\u00e4lt. Ich w\u00fcnsche uns dazu gute Beratungen.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen ein wundersch\u00f6nes Osterfest und mir selber, dass im Anschluss daran am 5. April Bayern M\u00fcnchen in der Champions League gewinnt.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242772,"sequence":871,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Cansel Kiziltepe [SPD]","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242773,"sequence":872,"sitzung":162,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":348.0,"speaker_party":"spd","text":"Um Gottes willen!","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242774,"sequence":873,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Das werden wahrscheinlich einige mit Ihnen w\u00fcnschen. - Wir sind damit am Ende der Aussprache angelangt.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/7736 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es von Ihrer Seite aus dazu andere Vorschl\u00e4ge? - Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 22 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Hubertus Zdebel, Andrej Hunko, Karin Binder, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nRisiko-Reaktoren abschalten - Atomausstieg in Europa beschleunigen\n\nDrucksache 18\/7875\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Hubertus Zdebel, Die Linke.","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242775,"sequence":874,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Steuerliche F\u00f6rderung des Mietwohnungsneubaus","top_id":2578,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242776,"sequence":875,"sitzung":162,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! In diesen Tagen gedenken \u00fcberall auf der Welt Menschen der Atomkatastrophen von Fukushima und Tschernobyl, die f\u00fcr Hunderttausende Menschen Leid, Tod und Vertreibung zur Folge hatten und immer noch haben. Beide Katastrophen m\u00fcssen f\u00fcr uns alle eine Mahnung sein, daf\u00fcr einzutreten, dass sich so etwas nirgends auf der Welt wiederholt. Die Atomenergie ist in allen Anwendungen derart zerst\u00f6rerisch und letztlich nicht zu beherrschen, dass wir sie aus dieser Welt verbannen m\u00fcssen -","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242777,"sequence":876,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242778,"sequence":877,"sitzung":162,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"sowohl in Form von Atomwaffen als auch als Stromerzeugungsenergie in Atomkraftwerken.\n\nDie Vorst\u00e4nde der Atomkonzerne sollten sich angesichts von Fukushima hinter die Ohren schreiben: Wirtschaftliche Interessen und wirtschaftliches Handeln m\u00fcssen dort Grenzen haben, wo sie die \u00f6kologischen und sozialen Grundlagen der Menschen zu vernichten drohen.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242779,"sequence":878,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242780,"sequence":879,"sitzung":162,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Konzerne und ihre Vorst\u00e4nde haben die Risiken der Atomenergie immer gekannt. Sie haben von den bisherigen Bundesregierungen enorme finanzielle und steuerliche Vorteile einger\u00e4umt bekommen. H\u00f6chste Zeit, dass sie zu ihren finanziellen Pflichten stehen und f\u00fcr die Kosten des Atomausstiegs tats\u00e4chlich aufkommen!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242781,"sequence":880,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242782,"sequence":881,"sitzung":162,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcnf Jahre nach Fukushima ist der Atomausstieg in Deutschland nach wie vor nicht vollendet. In Europa wachsen die atomaren Risiken durch immer \u00e4ltere Reaktoren. St\u00f6rfallserien, Tausende Risse in Reaktoren wie in denen in Doel und Tihange - eine Sache, die uns im Umweltausschuss immerhin schon die ganzen letzten Monate begleitet hat und auch weiter begleiten wird -, unverantwortliche Laufzeitverl\u00e4ngerungen und immer wieder der Verdacht, dass Aufsichtsbeh\u00f6rden zu sehr die wirtschaftlichen Interessen statt den Schutz der Bev\u00f6lkerung im Blick haben - siehe aktuell Belgien.\n\nNicht nur in den Grenzregionen zu Frankreich und Belgien sorgen sich die Menschen, dass Fukushima sich in Tihange oder Fessenheim wiederholen k\u00f6nnte. Diese \u00c4ngste sind weder irrational noch \u00fcbertrieben. Wir alle haben ja erfahren, dass Atomenergie von einem Moment zum anderen au\u00dfer Kontrolle geraten kann. Niemand kann das Risiko ausschlie\u00dfen.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242783,"sequence":882,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242784,"sequence":883,"sitzung":162,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Die radioaktive Wolke aus Tschernobyl machte nicht an der ukrainischen Grenze halt, sondern verstrahlte noch in Tausenden Kilometern Entfernung Nahrungsmittel. Kinder durften nicht auf Spielpl\u00e4tze, und Menschen in Westeuropa sorgten sich \u00fcber Strahlenkrebs. Allein 10 Millionen Menschen k\u00f6nnten von einer Katastrophe in Tihange - einige zehn Kilometer von Aachen entfernt - betroffen sein.\n\nIn Nordrhein-Westfalen und anderen Bundesl\u00e4ndern an den Grenzen zu Belgien und Frankreich reagiert inzwischen auch die Politik grenz\u00fcberschreitend. B\u00fcrgermeister und Bundestagsabgeordnete aller Parteien, Kommunalparlamente und Kreisr\u00e4te und viele Antiatomgruppen stehen in Tihange oder Fessenheim auf und fordern die Stilllegung der maroden Atommeiler - bevor es zu sp\u00e4t ist. Mit Unterschriftenaktionen ebenso wie auf juristischem Weg versuchen sie, die belgische und die franz\u00f6sische Regierung zur Besinnung zu rufen. Und sie appellieren an uns im Deutschen Bundestag, aktiv zu sein. Ich m\u00f6chte Sie, die Abgeordneten des Deutschen Bundestages, daher auffordern: Lassen Sie uns gemeinsam die Atomgefahren in Europa beseitigen!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242785,"sequence":884,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242786,"sequence":885,"sitzung":162,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Tun wir alles M\u00f6gliche, um den Atomausstieg in Deutschland und in Europa so schnell wie m\u00f6glich zu erreichen!\n\nIn Deutschland wird Strom im \u00dcberfluss produziert, sogar immer mehr mit erneuerbaren Energien. Deshalb k\u00f6nnen wir ohne Schwierigkeiten den Atomausstieg beschleunigen.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242787,"sequence":886,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242788,"sequence":887,"sitzung":162,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Dazu geh\u00f6rt auch: Die Bundesregierung muss den Appellen an benachbarte Regierungen, die es in der Tat gegeben hat, Taten folgen lassen und Atomausstieg und Energiewende endlich auf die Tagesordnung der EU setzen.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242789,"sequence":888,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242790,"sequence":889,"sitzung":162,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Dazu k\u00f6nnte der Beitritt Deutschlands zur \u201eAllianz der Regionen f\u00fcr einen europaweiten Atomausstieg\u201c ein Beitrag sein, wie es unser Antrag fordert. Sie wissen: Das Gro\u00dfherzogtum Luxemburg hat sich dem Appell schon angeschlossen; etliche L\u00e4nder in Deutschland ebenfalls. Warum sollte der Bund nicht auch einen solchen Schritt machen, wenn es Luxemburg schon vorgemacht hat?","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242791,"sequence":890,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242792,"sequence":891,"sitzung":162,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem sagen wir Linken: Der Euratom-Vertrag muss endlich aufgel\u00f6st werden; denn Euratom verfestigt die F\u00f6rderung der Atomenergie und dient einzig der Atomlobby, ihre Interessen durchzusetzen. Vielleicht noch einen Satz dazu: Wir erleben gerade bei Doel und Tihange, welche Schwierigkeiten es zum Beispiel macht, \u00fcberhaupt an Informationen zu kommen. Und zu entsprechenden Kontrollen tr\u00e4gt Euratom \u00fcberhaupt nichts bei. Was soll also ein solcher Vertrag? Er muss dringend aufgel\u00f6st und ersetzt werden durch einen Vertrag \u00fcber die Einrichtung einer alternativen europ\u00e4ischen Gemeinschaft zur F\u00f6rderung von erneuerbaren Energien und Energieeinsparung. Das w\u00e4re in unseren Augen der richtige Weg.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242793,"sequence":892,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242794,"sequence":893,"sitzung":162,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Dazu geh\u00f6rt aber auch, dass wir endlich die deutsche Beihilfe zu einem n\u00e4chsten Super-GAU im Ausland beenden. Die Uranfabriken in Gronau und Lingen versorgen brandgef\u00e4hrliche Atommeiler nicht nur in Belgien und Frankreich mit Brennstoff. Das muss aufh\u00f6ren, am besten sofort.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242795,"sequence":894,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242796,"sequence":895,"sitzung":162,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur wenn wir AKWs abschalten, k\u00f6nnen wir ein n\u00e4chstes Fukushima oder Tschernobyl verhindern.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242797,"sequence":896,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242798,"sequence":897,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Steffen Kanitz, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242799,"sequence":898,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242800,"sequence":899,"sitzung":162,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ich bedanke mich ganz herzlich bei den Linken f\u00fcr diesen Antrag, weil er mir die Gelegenheit gibt, Herr Kollege Zdebel, ein paar Sachverhalte klarzustellen und auch Unklarheiten zu beseitigen.\n\nZun\u00e4chst zum Titel Ihres Antrags: \u201eRisiko-Reaktoren abschalten - Atomausstieg in Europa beschleunigen\u201c. Ich glaube, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, da war der Wunsch Vater des Gedankens. Wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen - wir haben das auch in dem Fachgespr\u00e4ch im Umweltausschuss in dieser Woche so festgestellt -, dass in Europa vier Kernkraftwerke aktuell im Bau und weitere 30 in Planung sind. Insofern k\u00f6nnen wir davon ausgehen, dass der deutsche Weg im Moment nach wie vor ein Sonderweg ist. Ich hoffe, dass er gelingt und werde mich sehr daf\u00fcr einsetzen. Meine Fraktion tut das auch. Aber der wichtigste Indikator daf\u00fcr, ob Europa mitmacht, wird sein, ob die Energiewende gelingt oder nicht, und nicht, ob wir die Europ\u00e4er dazu zwingen, unserem Weg zu folgen.\n\nZu der Forderung in Ihrem Antrag, aus dem Euratom-Vertrag auszusteigen, ihn zu k\u00fcndigen. Um das f\u00fcr unsere Fraktion klarzustellen: Das kommt f\u00fcr uns nicht infrage.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242801,"sequence":900,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242802,"sequence":901,"sitzung":162,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Euratom-Vertrag, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist Teil der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge von 1957 zur Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften. Eine einseitige Aufk\u00fcndigung des Euratom-Vertrages - das impliziert Ihr Antrag - k\u00e4me einem Austritt aus der Europ\u00e4ischen Union gleich.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242803,"sequence":902,"sitzung":162,"speaker":"Hubertus Zdebel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist Quatsch!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242804,"sequence":903,"sitzung":162,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Andere europ\u00e4ische L\u00e4nder zu bewegen, aus der Kernenergie auszusteigen, ohne selbst EU-Mitglied zu sein, diese Forderung erscheint mir nicht wirklich schl\u00fcssig. Wir sind uns ja v\u00f6llig einig, dass wir Europa dazu bringen wollen, andere Sicherheitsstandards zu akzeptieren. Wir w\u00fcrden uns ins eigene Fleisch schneiden, wenn wir uns aus dem Euratom-Vertrag verabschieden w\u00fcrden, weil wir damit nicht mehr die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten, auf europ\u00e4ischer Ebene darauf hinzuwirken, dass h\u00f6here Sicherheitsstandards angewendet werden.\n\nIhre \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen zu Vorf\u00e4llen in den europ\u00e4ischen Kernkraftwerken halte ich, ehrlich gesagt, f\u00fcr ziemlich unverantwortlich. W\u00fcrde man allein Ihren heutigen Ausf\u00fchrungen oder auch denen aus den letzten Wochen und Monaten folgen, dann st\u00fcnde der sogenannte Super-GAU, wie Sie es beschreiben, in mehreren deutschen Nachbarstaaten kurz bevor.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242805,"sequence":904,"sitzung":162,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Waren Sie schon einmal in Fessenheim?","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242806,"sequence":905,"sitzung":162,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nur an Sie appellieren: Lassen Sie uns das Thema ernsthaft und sorgf\u00e4ltig diskutieren, aber bitte keine Panikmache auf Grundlage falscher Behauptungen betreiben.\n\nUm Ihre irref\u00fchrende Argumentation zu entlarven, m\u00f6chte ich beispielhaft auf die Ereignisse, Herr Kollege Krischer, im Kernkraftwerk Fessenheim vom 9. April 2014 eingehen, die Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, ja als einen wahnsinnigen Skandal beschreiben. Sie schreiben in Ihrem Antrag, dass es sich um einen vertuschten St\u00f6rfall in einem Schrottreaktor handelt, bei dem die franz\u00f6sische Atomaufsichtsbeh\u00f6rde beide Augen zugedr\u00fcckt habe. Ich stelle zu Beginn einmal fest: Es gab weder einen vertuschten St\u00f6rfall, noch gab es einen schweren St\u00f6rfall.\n\nDas Kernkraftwerk Fessenheim - jetzt etwas zur Technik - umfasst neben dem Reaktorgeb\u00e4ude auch ein separates Schaltanlagengeb\u00e4ude. Dort befinden sich s\u00e4mtliche Schalt- und Regelanlagen zum Betrieb des Reaktors. Das ist an sich nichts Neues, sondern \u00fcblicher Standard bei unseren Kernkraftwerken und auch denen in Europa. Zu diesem Schaltanlagengeb\u00e4ude geh\u00f6rt auch das Reaktorschnellabschaltsystem, mit dem im Anforderungsfall - und nur im Anforderungsfall - der Reaktor heruntergefahren werden kann. Dieses Reaktorschnellabschaltsystem geh\u00f6rt zu den sogenannten Sicherheitssystemen und ist genau aus diesem Grund redundant, also doppelt, ausgelegt.\n\nNeben diesen Sicherheitssystemen gibt es weitere betriebliche Systeme, mit denen wir Reaktoren steuern und herunterfahren. Dazu - das ist eben keine Neuigkeit - geh\u00f6rt gerade und insbesondere die Bors\u00e4ure.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242807,"sequence":906,"sitzung":162,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht zur Schnellabschaltung!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242808,"sequence":907,"sitzung":162,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- In jedem deutschen Druckwasserreaktor wird Bors\u00e4ure eingesetzt,","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242809,"sequence":908,"sitzung":162,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was soll das denn?","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242810,"sequence":909,"sitzung":162,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ganz einfach deswegen, Frau Kollegin Kotting-Uhl, um die \u00dcberschussaktivit\u00e4t, die anf\u00e4llt, wenn sie neue Brennelemente einsetzen, abzufangen. Das ist bei Siedewasserreaktoren anders. Diese werden \u00fcber die Brennst\u00e4be gesteuert, die Druckwasserreaktoren nicht. Ich m\u00f6chte f\u00fcr Sie noch einmal festhalten: In jedem Druckwasserreaktor befindet sich Bors\u00e4ure. Mindestens einmal j\u00e4hrlich wird jeder deutsche Druckwasserreaktor zu Revisionszwecken unter Zugabe von Bor abgeschaltet","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242811,"sequence":910,"sitzung":162,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht mit Bors\u00e4ure!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242812,"sequence":911,"sitzung":162,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- selbstverst\u00e4ndlich - und nicht \u00fcber die Abschaltung der Brennelemente. Die Verwendung von Bor ist eben nicht ungew\u00f6hnlich, sondern ein ganz normaler betrieblicher Vorgang, nicht nur in deutschen Druckwasserreaktoren.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242813,"sequence":912,"sitzung":162,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242814,"sequence":913,"sitzung":162,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist nun im April 2014 in Fessenheim passiert? Ein K\u00fchlwassertank ist \u00fcbergelaufen. Das Wasser hat einen Schaltschrank erreicht und hat ein Reaktorschnellabschaltsystem au\u00dfer Betrieb gesetzt. Das zweite Reaktorschnellabschaltsystem war zu jedem Zeitpunkt einsatzbereit. Da aber kein Anforderungsfall f\u00fcr die Betriebsmannschaft vorlag, weil der Betrieb des Reaktors ja v\u00f6llig normal weiterlief, bestand \u00fcberhaupt gar keine Notwendigkeit, auf die Schnellabschaltung zur\u00fcckzugreifen. Vielmehr hat man nach dem Betriebshandbuch gehandelt, das besagt, bei einem St\u00f6rfall der Klasse 1 binnen acht Stunden die Druckwasserreaktoren durch die Zugabe von Bor herunterzufahren. Die franz\u00f6sische Atomaufsichtsbeh\u00f6rde wurde noch am selben Tag informiert und machte sich am n\u00e4chsten Tag ein Bild von der Lage vor Ort. S\u00e4mtliche Untersuchungsergebnisse wurden unmittelbar ver\u00f6ffentlicht.\n\nUnd nun zum Vorwurf der Opposition - wir hatten das ja auch im Umweltausschuss in dieser Woche -, dass die Zugabe von Bor nicht ver\u00f6ffentlicht wurde. Ich richte mich insbesondere an Sie, Frau Kotting-Uhl, und an die Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen: Sie scheinen die Anfragen der Kolleginnen und Kollegen Ihrer eigenen Partei in den Landtagen nicht zu kennen. Schon im Dezember 2014 hat die gr\u00fcne Landtagsfraktion in Baden-W\u00fcrttemberg den gr\u00fcnen Umweltminister Untersteller ebenfalls zu diesem Vorfall befragt. Ergebnis der Anfrage war, dass alle relevanten Informationen zu dem Ereignis in Fessenheim ver\u00f6ffentlicht wurden - inklusive der Verwendung von Bor. Ich stelle Ihnen die Antwort auf die Anfrage gerne zur Verf\u00fcgung, damit Sie das \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen.\n\nIch bitte insofern alle, die hier sitzen, bei diesem sehr ernsthaften Thema sachlich und faktenbezogen zu diskutieren, keine Hysterie zu sch\u00fcren und keine Unsicherheit zu produzieren.\n\nDieser Seitenschwenk sei mir erlaubt: Wenn kurz vor der Landtagswahl in Baden-W\u00fcrttemberg ein solcher angeblicher St\u00f6rfall \u00f6ffentlich wird, verbunden mit der angeblichen Neuigkeit, dass Bors\u00e4ure verwendet wurde, um den Reaktor abzuschalten,","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242815,"sequence":914,"sitzung":162,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist das f\u00fcr eine Rede? Was rechtfertigen Sie hier?","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242816,"sequence":915,"sitzung":162,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann liegt zumindest der Verdacht nahe, dass hier auch ein bisschen Wahlkampfhilfe geleistet wurde.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242817,"sequence":916,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242818,"sequence":917,"sitzung":162,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von wem denn?","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242819,"sequence":918,"sitzung":162,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Fakten besagen, dass es sich um eine umgehend \u00f6ffentlich kommunizierte St\u00f6rung der Stufe 1 nach der insgesamt siebenstufigen Internationalen Bewertungsskala f\u00fcr nukleare und radiologische Ereignisse handelt. Die Definition dieser Stufe lautet: Abweichung vom normalen Betrieb der Anlage. Nichtbehebung der Problemquelle k\u00f6nnte allenfalls zu einem h\u00f6herstufigen Folgeereignis f\u00fchren. - Es handelt sich bei dem Unfall in Fessenheim folglich nicht um eine Beinahe-Katastrophe, so wie das hier gerne dargestellt wird, sondern lediglich um ein nicht zu untersch\u00e4tzendes meldepflichtiges Ereignis der zweitniedrigsten Kategorie.\n\nAngesichts dieser Einordnung der Vorf\u00e4lle liegt nat\u00fcrlich der Verdacht nahe - das habe ich gerade gesagt -, dass es sich hier um eine Hilfe f\u00fcr die Gr\u00fcnen im Landtagswahlkampf in Baden-W\u00fcrttemberg handelte, was ich nicht so richtig hilfreich finde.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242820,"sequence":919,"sitzung":162,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Durch wen denn?","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242821,"sequence":920,"sitzung":162,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben Journalisten ver\u00f6ffentlicht! Ich bitte Sie!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242822,"sequence":921,"sitzung":162,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt - exemplarisch - zu den einzelnen Forderungen in Ihrem Antrag: Sie fordern, das franz\u00f6sische Atomkraftwerk Cattenom stillzulegen. Dazu durften wir ja von Ihrem ideologischen Vordenker, Oskar Lafontaine, in dieser Woche den geistreichen Vorschlag vernehmen, mit deutschen Steuergeldern einen Fonds einzurichten, um das franz\u00f6sische Atomkraftwerk abzuschalten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, die Bankenrettung kritisieren, aber die Betreiber von ausl\u00e4ndischen Kernkraftwerken f\u00fcr die Stilllegung von Kernkraftwerken gro\u00dfz\u00fcgig bezahlen wollen - ich w\u00fcrde sagen: Das nennt man Doppelmoral.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242823,"sequence":922,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242824,"sequence":923,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Karin Binder [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242825,"sequence":924,"sitzung":162,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann kommen wir noch ganz kurz zu Ihrer Forderung nach \u00f6ffentlicher Verf\u00fcgbarkeit s\u00e4mtlicher sicherheitsrelevanter Unterlagen der Atomkraftwerke. Um das einmal zu sagen: Ich halte diese Forderung f\u00fcr mehr als leichtsinnig. Ich habe schon einmal diesen Vergleich gew\u00e4hlt: Einem Panzerknacker geben Sie als Bankdirektor doch auch nicht die Baupl\u00e4ne Ihres Tresors! - Ich glaube, Ihr Problem als staatsgl\u00e4ubige Partei ist, dass Sie kein Vertrauen in die deutschen Beh\u00f6rden haben. Wir schon, das ist der Unterschied.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242826,"sequence":925,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242827,"sequence":926,"sitzung":162,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"In die deutschen Beh\u00f6rden schon!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242828,"sequence":927,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und die Erde ist eine Scheibe!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242829,"sequence":928,"sitzung":162,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun eine kurze abschlie\u00dfende Klarstellung zum Thema Urenco und Gronau - dieses Thema bringen Sie ja immer wieder -: Erstens. Beide Unternehmen haben eine g\u00fcltige Betriebsgenehmigung. Zweitens. Wir steigen zwar aus der Kernenergie als Stromerzeugungsquelle aus, das hei\u00dft aber nicht, dass wir ebenso aus der Forschung aussteigen oder es Unternehmen verbieten, Brennelemente zu produzieren. Sie wissen, dass eine Stilllegung beider Unternehmen nicht zur Folge h\u00e4tte, dass andere Kernkraftwerke abgeschaltet w\u00fcrden, weil die Kernkraftwerke redundant mit Brennelementen versorgt werden.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal meine Entt\u00e4uschung \u00fcber Ihren Antrag zum Ausdruck bringen. Ich muss ganz ehrlich sagen: Nach zwei Jahren Kommissionsarbeit h\u00e4tte ich erwartet, dass wir ernsthaft und faktenbasiert diskutieren k\u00f6nnen. Ihr Antrag ist kein Beitrag dazu; insofern m\u00fcssen wir ihn leider ablehnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242830,"sequence":929,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242831,"sequence":930,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, die n\u00e4chste Rednerin ist Sylvia Kotting-Uhl von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242832,"sequence":931,"sitzung":162,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Kanitz, jetzt muss ich leider einen Teil meiner sowieso viel zu kurzen Redezeit darauf verwenden, auf Ihren Beitrag zu antworten.\n\nZum einen kann ich mir nicht vorstellen, dass irgendjemand au\u00dfer Ihnen im Umweltausschuss von den Experten geh\u00f6rt h\u00e4tte, dass der sogenannte deutsche Sonderweg durch die Planungen und Bauvorhaben usw. in der EU konterkariert w\u00fcrde. Das Gegenteil war der Fall: Ein Experte hat ganz deutlich gesagt, dass es zwei Reaktoren gibt, die schon ewig lang im Bau sind, die viel zu teuer werden, und dass sich der Neubau von Atomkraftwerken ansonsten sowieso \u00f6konomisch nicht mehr darstellen l\u00e4sst. Er hat gesagt, dass im Moment gar nichts absehbar ist, dass alle Planungen schon ewig auf Halde liegen und niemand wei\u00df, ob sie je umgesetzt werden. Genau das Gegenteil war also der Fall, Herr Kanitz!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242833,"sequence":932,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242834,"sequence":933,"sitzung":162,"speaker":"Steffen Kanitz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie planen aber nicht, auszusteigen!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242835,"sequence":934,"sitzung":162,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu Ihren Ausf\u00fchrungen zu Fessenheim: Ich habe es nicht St\u00f6rfall genannt; das ist auch gar nicht das Entscheidende. Wir wissen von Fessenheim genug. Wir brauchen nicht noch etwas, was auf ein weiteres Defizit des Baus hinweist. In Fessenheim vereinigen sich alle No-Gos, die bei Atomkraftwerken \u00fcberhaupt vorkommen k\u00f6nnen: keine Erdbebensicherheit, keine ausreichende Sicherheit vor \u00dcberschwemmung, fehlende Redundanzen. Das langj\u00e4hrige hochrangige Mitglied der Gesellschaft f\u00fcr Anlagen- und Reaktorsicherheit, erstes Beratergremium der Bundesregierung im Zusammenhang mit Sicherheitsfragen von Atomanlagen, hat in seinem Gutachten zu Fessenheim ein vernichtendes Urteil gef\u00e4llt. Sein Fazit war, dass es sofort vom Netz genommen werden m\u00fcsste. Welche Defizite wollen wir noch? Das, was jetzt neu hinzugekommen ist, ist keine weitere Bescheinigung der Defizite von Fessenheim, sondern der Ausweis einer ungeheuren Schlamperei. Das muss man sich einmal vorstellen: Ein mit Schmutz und Ru\u00df verstopftes Rohr f\u00fchrt in der Folge dazu, dass die Sicherheitsvorrichtungen ausfallen. Das ist eine Schlamperei, die einfach nicht vorkommen darf.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242836,"sequence":935,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242837,"sequence":936,"sitzung":162,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Atomaufsicht hat den Vorfall heruntergespielt. So ist es.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242838,"sequence":937,"sitzung":162,"speaker":"Steffen Kanitz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242839,"sequence":938,"sitzung":162,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie ist damit so umgegangen, als sei nichts weiter los gewesen, als sei alles gut. Es hie\u00df: Am Ende hat es funktioniert, wir haben das Ding abgeschaltet bekommen. Kein Grund zu Aufregung. - Es ist jedoch nicht Aufgabe einer Atomaufsicht, Vorf\u00e4lle in einem Atomkraftwerk herunterzuspielen. Die Aufgabe einer Atomaufsicht ist der Schutz der Bev\u00f6lkerung und nicht der Schutz der Betreiber.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242840,"sequence":939,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242841,"sequence":940,"sitzung":162,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben an unseren Grenzen - daran geht doch gar nichts vorbei - eine Ansammlung von Risiken. Wir haben den Atomausstieg beschlossen als eine richtige, notwendige Konsequenz aus Fukushima. An unseren Grenzen sammelt sich mit Temelin, mit Doel, mit Tihange, mit Fessenheim, mit Cattenom, mit Beznau in der Schweiz alles an Risiken, was vorstellbar ist. Hubertus Zdebel hat einiges aufgez\u00e4hlt. Ich habe leider nicht genug Redezeit, darauf n\u00e4her einzugehen.\n\nNat\u00fcrlich schaffen wir Sicherheit nur mit einem Atomausstieg. Aber wir k\u00f6nnen doch auch vorher schon etwas tun. Man kann das Risiko wenigstens verringern, wenn man es schon nicht beseitigen kann. Hier gibt es einiges, was zu tun w\u00e4re. Sogar schon vorhandene Rechtsgrundlagen bergen ungenutztes Potenzial. Ja, nat\u00fcrlich k\u00f6nnte man endlich einmal das Espoo-\u00dcbereinkommen ernst nehmen und anwenden, um zum Beispiel bei geplanten Laufzeitverl\u00e4ngerungen grenz\u00fcberschreitende Beratungen einzufordern.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242842,"sequence":941,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242843,"sequence":942,"sitzung":162,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich k\u00f6nnte man in den bilateralen Atomkommissionen systematisch Unterlagen und relevante Gutachten austauschen, anstatt nur zu reden. Welches Land k\u00e4me auf die Idee, die nationale Atomaufsicht m\u00fcndlich auszu\u00fcben? Wenn es aber um grenznahe Atomkraftwerke geht, dann sind Gespr\u00e4che das Ma\u00df der Dinge. Das kann doch alles nicht wahr sein.\n\nDann der Euratom-Vertrag. Der Euratom-Vertrag ist zust\u00e4ndig daf\u00fcr, dass von einem GAU potenziell betroffene Nachbarl\u00e4nder bei der Sicherheit der Atomkraftwerke nichts mitzureden haben. Die Standardantwort der Bundesregierung auf meine Anfragen lautet: Jedes Land entscheidet souver\u00e4n \u00fcber seinen Energiemix, und jedes Land \u00fcbt souver\u00e4n seine Atomaufsicht aus. - Das ist zur\u00fcckzuf\u00fchren auf Euratom. Ja, das stimmt. Aber angesichts der Alterung der Reaktoren in Europa und der Gefahren an unseren Grenzen ist das eine allzu bequeme Antwort. Die Bundesregierung muss initiativ werden bei der Reform von Euratom.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242844,"sequence":943,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242845,"sequence":944,"sitzung":162,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mindestens dieser Uraltvertrag muss wenigstens an dieser Stelle schleunigst reformiert werden, damit wir eine M\u00f6glichkeit bekommen, bei den Sicherheitsstandards mitzureden, wenn es uns betrifft. Ein St\u00f6rfall in all diesen Reaktoren, die ich vorhin aufgez\u00e4hlt habe, w\u00fcrde mit hoher Wahrscheinlichkeit und in den meisten F\u00e4llen sogar mit h\u00f6chster Wahrscheinlichkeit die deutsche Bev\u00f6lkerung st\u00e4rker als die eigene Bev\u00f6lkerung betreffen. Da kann man doch nicht einfach zuschauen und darauf verweisen, dass man nicht zust\u00e4ndig ist. Zust\u00e4ndig f\u00fcr den Schutz der deutschen Bev\u00f6lkerung sind wir, ist der Deutsche Bundestag und ist die deutsche Bundesregierung.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242846,"sequence":945,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242847,"sequence":946,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin spricht Hiltrud Lotze f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242848,"sequence":947,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242849,"sequence":948,"sitzung":162,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":179.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der 26. April 1986, Tschernobyl, und der 11. M\u00e4rz 2011, Fukushima, haben sich in das Bewusstsein stark eingegraben. Noch heute k\u00e4mpfen wir mit den Folgen.\n\nIn Fukushima k\u00e4mpft seitdem ein technisch hochentwickeltes Land - wenn man den Bildern folgen kann - etwas hilflos gegen die Folgen des Unfalls. Tschernobyl ist und bleibt eine Todeszone. Von dort kommen noch heute, 30 Jahre nach dem Unfall, Kinder nach Deutschland, auch in meine Region, nach L\u00fcneburg, wo Ehrenamtliche aus Hilfsvereinen es ihnen erm\u00f6glichen, sich ein paar Wochen lang gesundheitlich zu stabilisieren und ihr Immunsystem wieder aufzubauen, damit sie dann f\u00fcr zwei Jahre in ihrer Heimat wieder ein halbwegs normales Leben f\u00fchren k\u00f6nnen. Die Auswirkungen der beiden Atomkatastrophen sind also noch gegenw\u00e4rtig und sind auch lange noch nicht \u00fcberwunden.\n\nVor diesem Hintergrund erleben wir in dieser Woche, wie die Energiekonzerne in Karlsruhe gegen den Ausstieg aus der Hochrisikotechnologie Atomkraft klagen. Sie klagen auf Milliarden Euro Entsch\u00e4digung f\u00fcr entgangene Gewinne, und man k\u00f6nnte den Eindruck gewinnen, dass bei Konzernen und Aktion\u00e4ren das Recht auf Gewinn weit h\u00f6her eingestuft wird als das Recht der Menschen auf Unversehrtheit, auf Gesundheit und auf ihr Leben.\n\nDie Geschichte des deutschen Atomausstiegs muss ich in diesem Kreise nicht wiederholen - wir alle kennen sie -: 2002 der rot-gr\u00fcne Ausstiegsbeschluss, dann der schwarz-gelbe R\u00fcckfall in die Laufzeitverl\u00e4ngerung, nach Fukushima dann der endg\u00fcltige Ausstieg. W\u00e4hrend wir in Deutschland in einigen Jahren, 2022, Gott sei Dank endlich Schluss machen und das letzte Atomkraftwerk abschalten, setzen andere L\u00e4nder weiter auf Atomkraft. Grenznah liegen alte, marode und st\u00f6ranf\u00e4llige Reaktoren: Fessenheim, Tihange, Beznau in der Schweiz. Wenn dort ein Unfall passieren w\u00fcrde, dann w\u00fcrde das nicht nur die Menschen vor Ort betreffen, sondern eben auch uns in Deutschland. Nicht umsonst h\u00e4lt das Land Nordrhein-Westfalen 10 Millionen Jodtabletten vor - f\u00fcr einen Fall, der hoffentlich nie eintreten wird.\n\nEs ist also wirklich h\u00f6chste Zeit, mit dem europaweiten Ausstieg zu beginnen und bei unseren Nachbarn f\u00fcr den Ausstieg zu werben. Damit komme ich zu Ihrem Antrag, Herr Zdebel. Sie fordern unter anderem die Aufl\u00f6sung bzw. einseitige K\u00fcndigung des Euratom-Vertrags. Ich will deutlich sagen: Im Ziel, das auch da oben auf der Anzeigetafel steht - \u201eAtomausstieg in Europa\u201c -, sind wir uns einig. Wir streiten oder diskutieren \u00fcber den Weg dahin. Wir von der SPD wollen den Euroatom-Vertrag reformieren. Wir wollen ihn nicht einseitig k\u00fcndigen, sondern wir wollen Einfluss behalten auf die Diskussionen in Europa und auf das, was bei unseren Nachbarn passiert. Wir wollen vor allen Dingen Informationen dar\u00fcber haben.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242850,"sequence":949,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242851,"sequence":950,"sitzung":162,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":179.0,"speaker_party":"spd","text":"Da gibt es nat\u00fcrlich Dinge, die verbessert werden m\u00fcssen. Wir wollen und brauchen h\u00f6here Sicherheitsstandards. Wir m\u00fcssen den gegenseitigen Informationsaustausch verbessern. Wir wollen, dass eine grenz\u00fcberschreitende Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung durchgef\u00fchrt wird, wenn zum Beispiel tats\u00e4chlich die Laufzeit eines \u00e4lteren Kraftwerks verl\u00e4ngert wird. All das sind Dinge, die wir gerne in einen reformierten Euratom-Vertrag schreiben w\u00fcrden. Wir sind der \u00dcberzeugung, dass es richtig ist, den Vertrag nicht zu k\u00fcndigen, sondern unser Ziel auf dem Weg der Ver\u00e4nderung des Vertrages zu erreichen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sie haben vielleicht in dieser Woche einen Artikel von Wolfgang Janisch in der S\u00fcddeutschen gelesen. Ich zitiere daraus:\n\nDie Entscheidung f\u00fcr oder gegen die friedliche Nutzung der Kernenergie ist allein dem Gesetzgeber \u00fcberlassen. Ob das \u201eRestrisiko\u201c noch hinnehmbar ist, das von den Atommeilern ausgeht, dar\u00fcber entscheiden weder Aufsichtsbeh\u00f6rden noch Energiekommissionen, weder Wissenschaftler noch Fachbeamte.\n\nDar\u00fcber entscheiden allein die gew\u00e4hlten Abgeordneten, die damit die Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbernehmen, ob sie ihren B\u00fcrgern das \u201eRestrisiko\u201c zumuten wollen \u2026\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich war noch nicht dabei; aber der Bundestag hat diese Verantwortung \u00fcbernommen und den Ausstieg beschlossen. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass es heute der richtige Schritt ist, unsere Kolleginnen und Kollegen in den anderen europ\u00e4ischen Parlamenten in Gespr\u00e4chen und Verhandlungen davon zu \u00fcberzeugen, dass der vermeintliche Vorteil preiswerten und sauberen Stroms","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242852,"sequence":951,"sitzung":162,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vorteil? Der ist teuer wie kein anderer!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242853,"sequence":952,"sitzung":162,"speaker":"Gegenruf des Abg. Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"\u201eVermeintlich\u201c!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242854,"sequence":953,"sitzung":162,"speaker":"Hiltrud Lotze (SPD)","speaker_cleaned":"Hiltrud Lotze","speaker_fp":"hiltrud-lotze","speaker_key":179.0,"speaker_party":"spd","text":"- vermeintlich! - es nicht wert ist, das vorhandene Restrisiko einzugehen, und es richtig ist, ebenfalls Verantwortung f\u00fcr die eigene Bev\u00f6lkerung und f\u00fcr alle in Europa zu \u00fcbernehmen und auszusteigen.\n\nIn diesem Sinne: Lassen Sie uns gemeinsam an diesem Thema weiterarbeiten!\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242855,"sequence":954,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242856,"sequence":955,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Florian O\u00dfner von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242857,"sequence":956,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242858,"sequence":957,"sitzung":162,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Linksfraktion, so kurz vor Ostern haben Sie uns doch noch ein richtig faules Ei - so m\u00f6chte ich das bezeichnen - ins Osternest gelegt. Nicht, dass wir etwas anderes erwartet h\u00e4tten, jedoch h\u00e4tte ich mir zur Abwechslung ein nicht derart vergiftetes Ostergeschenk von Ihnen gew\u00fcnscht. Es freut mich zwar - das gebe ich gern zu -, dass wir von Ihnen auch einmal einzelne konkrete Vorschl\u00e4ge zur L\u00f6sung von Problemen h\u00f6ren, doch, ehrlich konstatiert, praxistauglich ist dieser Antrag keineswegs.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242859,"sequence":958,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242860,"sequence":959,"sitzung":162,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielmehr zeigen Sie uns mit Ihren elf Forderungen, dass Sie international keine Verantwortung \u00fcbernehmen und schlimmstenfalls dazu beitragen, ganze Bev\u00f6lkerungsgruppen in Panik zu versetzen. Das gleicht fast schon einem gesamteurop\u00e4ischen Rundumschlag. Die einseitige Aufk\u00fcndigung von europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen tr\u00e4gt, wie meine Vorredner es schon gesagt haben, sicherlich nicht zur Vertrauensbildung in Europa bei. Das verstehe ich nicht unter verantwortungsvoller Politik f\u00fcr unser Land und f\u00fcr ganz Europa.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242861,"sequence":960,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242862,"sequence":961,"sitzung":162,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Rede muss man mal in Aachen abspielen!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242863,"sequence":962,"sitzung":162,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Lieber laufen die AKWs weiter!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242864,"sequence":963,"sitzung":162,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben uns in Deutschland nach den katastrophalen Ereignissen in Fukushima 2011 darauf verst\u00e4ndigt, Schritt f\u00fcr Schritt bis 2022 aus der friedlichen Nutzung der Kernenergie auszusteigen. Wir sind gerade dabei, in einem gewaltigen Kraftakt unsere komplette Energieversorgung umzustellen. Wir investieren Milliarden Euro in den Ausbau der erneuerbaren Energien sowie in die Ert\u00fcchtigung der Stromnetze. In Forschung und Entwicklung wird mit Hochdruck nach neuen Technologien zur Energieerzeugung, zur effizienten Nutzung und Speicherung gesucht. Beispiele sind Wasserstofftechnik oder Holzvergasertechnik sowie Biogasanlagen.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242865,"sequence":964,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242866,"sequence":965,"sitzung":162,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft aber nicht, dass wir anderen Staaten vorschreiben k\u00f6nnen, wie sie ihr Energiesystem gestalten sollen; denn jeder Mitgliedstaat der EU hat gem\u00e4\u00df Vertrag \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union das Recht, die Struktur seiner Energieversorgung selbst zu bestimmen. Wir w\u00fcrden uns ja auch nicht derart von anderen reinregieren lassen. Zudem: Was w\u00fcrde Ihre Forderung f\u00fcr die Praxis bedeuten? Falls keine vern\u00fcnftigen Ersatzkraftwerke vorhanden sind, w\u00fcrden die Energiepreise zwangsl\u00e4ufig signifikant steigen. Liebe Linke, diese unn\u00f6tige Preistreiberei ist dann tats\u00e4chlich Sozialpolitik \u00e0 la Linke. Das macht wirklich keinen Sinn.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242867,"sequence":966,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242868,"sequence":967,"sitzung":162,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die billige Atomkraft! Hat sich schon herumgesprochen, was Atomkraft kostet?","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242869,"sequence":968,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242870,"sequence":969,"sitzung":162,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Andererseits bedeutet das Ende der Kernenergienutzung nicht, dass Deutschland die Sicherheit kerntechnischer Anlagen in Europa und speziell in seinen Nachbarstaaten ignoriert. Wir wissen sehr wohl um unsere Verantwortung als gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft in Europa. Gerade die Sorgen und \u00c4ngste der Menschen in den Grenzregionen zu Belgien und Frankreich nehmen wir daher sehr ernst.\n\nIn meinem Wahlkreis in der Region Landshut und Kelheim bin ich direkt vom Atomausstieg und den m\u00f6glichen Risiken durch grenznahe Kernkraftwerke betroffen. 2022 geht mit Isar 2 das letzte Kernkraftwerk vom Netz. Die Kernkraftwerke Isar 1 und Isar 2 haben in den letzten Jahrzehnten einen ma\u00dfgeblichen Beitrag zur Versorgungssicherheit in ganz S\u00fcddeutschland geleistet. Gerade in Ostbayern schauen wir mit Argusaugen auf die Reaktoren im tschechischen Temelin. Sicherheitsaspekte haben daher auch f\u00fcr mich pers\u00f6nlich allerh\u00f6chste Priorit\u00e4t.\n\nUm die Sicherheit der Menschen zu gew\u00e4hrleisten, k\u00f6nnen wir jedoch nicht mit dem diplomatischen Vorschlaghammer zu Werke gehen und gleich den Euratom-Vertrag aufl\u00f6sen oder einseitig aufk\u00fcndigen, wie Sie, liebe Linke, es in Ihrem Antrag fordern.\n\nIch darf Sie daran erinnern, dass dieses Vertragswerk, wie der Herr Kollege Kanitz schon gesagt hat, 1957 eine der Grundlagen der Europ\u00e4ischen Union bildete. Wenn wir tats\u00e4chlich Ihrer Forderung nachkommen w\u00fcrden, w\u00e4re die EU in ihrer jetzigen Form Geschichte, und der Vertrauensverlust unserer europ\u00e4ischen Partner w\u00e4re immens.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242871,"sequence":970,"sitzung":162,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ein Quatsch! -Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Totaler Unsinn!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242872,"sequence":971,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Hubertus Zdebel [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242873,"sequence":972,"sitzung":162,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Zusammenarbeit \u00fcber den Euratom-Vertrag erm\u00f6glicht es auch, dass Deutschland auf hohe Sicherheitsstandards bei Kernkraftwerken in den Mitgliedstaaten hinwirken kann. Mit einer einseitigen Aufk\u00fcndigung w\u00fcrden wir uns dieser Option berauben.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242874,"sequence":973,"sitzung":162,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerade nicht nach dem Euratom-Vertrag!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242875,"sequence":974,"sitzung":162,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Linkspartei, durch Ihre Forderung w\u00fcrden viele langj\u00e4hrige, enge Partnerschaften auf internationaler Ebene zerst\u00f6rt werden. Dies kann nicht in unserem Interesse sein.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242876,"sequence":975,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242877,"sequence":976,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Bulling-Schr\u00f6ter zu?","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242878,"sequence":977,"sitzung":162,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, sehr gerne. Selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242879,"sequence":978,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242880,"sequence":979,"sitzung":162,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Kollege O\u00dfner. - Sie haben dar\u00fcber gesprochen, dass f\u00fcr Deutschland ein Austritt aus Euratom aus bestimmten rechtlichen Gr\u00fcnden und Abh\u00e4ngigkeiten gar nicht m\u00f6glich ist. In \u00d6sterreich gab es ein Volksbegehren \u00fcber die Frage: Soll \u00d6sterreich aus Euratom aussteigen? Die Abstimmung fand eine Woche vor den Ereignissen in Fukushima statt. H\u00e4tte die Abstimmung nach den Ereignissen in Fukushima stattgefunden, dann h\u00e4tte es daf\u00fcr eine klare Mehrheit gegeben.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242881,"sequence":980,"sitzung":162,"speaker":"Steffen Kanitz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meinen Sie?","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242882,"sequence":981,"sitzung":162,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Glauben Sie, dass die Ministerien in \u00d6sterreich und in Deutschland den Sachverhalt juristisch so unterschiedlich einsch\u00e4tzen? Gibt es in den beiden Ministerien so unterschiedliche Einsch\u00e4tzungen in Bezug auf das V\u00f6lkerrecht und auf europ\u00e4isches Recht?","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242883,"sequence":982,"sitzung":162,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Kollegin, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Frage. - Selbstverst\u00e4ndlich sch\u00e4tzen wir die Einstufungen unserer Nachbarl\u00e4nder. Aber eines muss man doch festhalten: Nationale Alleing\u00e4nge in der Energiepolitik, bei der es um gesamteurop\u00e4ische Ziele geht, w\u00fcrden uns definitiv keinen Schritt vorw\u00e4rtsbringen.\n\nNat\u00fcrlich w\u00e4re es m\u00f6glich, Vertr\u00e4ge zu k\u00fcndigen.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242884,"sequence":983,"sitzung":162,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach, jetzt doch?","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242885,"sequence":984,"sitzung":162,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eben haben Sie doch den Untergang des Abendlandes herbeigeredet!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242886,"sequence":985,"sitzung":162,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich empf\u00e4nde es als nicht hilfreich, wenn der Deutsche Bundestag einseitig Vertr\u00e4ge aufk\u00fcndigen w\u00fcrde. Dies ist in bilateralen Gespr\u00e4chen auf vern\u00fcnftige Art und Weise zu regeln.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242887,"sequence":986,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242888,"sequence":987,"sitzung":162,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das verstehe ich nicht mehr! Ich dachte, die EU scheitert!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242889,"sequence":988,"sitzung":162,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Bundesumweltministerium verf\u00e4hrt hier genau so - die Kollegin hat es eben angesprochen -, wie man das bei Problemen in einer Staatenfamilie macht: Man sucht das direkte Gespr\u00e4ch. So stehen Bundesumweltministerin Barbara Hendricks und ihre Mitarbeiter im engen Austausch mit dem f\u00fcr Reaktorsicherheit zust\u00e4ndigen belgischen Innenminister, der belgischen Atomaufsichtsbeh\u00f6rde und dem Umweltministerium in Br\u00fcssel.\n\nDie Ministerin hat gegen\u00fcber der belgischen Regierung sehr deutlich die Sorgen der Bundesregierung und der Bev\u00f6lkerung wegen der Probleme an den Kraftwerken zum Ausdruck gebracht. Diese Gespr\u00e4che und das vorgesehene Abkommen zwischen Belgien und Deutschland zur Zusammenarbeit in Fragen der nuklearen Sicherheit unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich. Herzliches Dankesch\u00f6n daf\u00fcr an das gesamte Ministerium!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242890,"sequence":989,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242891,"sequence":990,"sitzung":162,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Fall des tschechischen Kernkraftwerkkomplexes Temelin sind die Bayerische Staatsregierung und die Bundesregierung ebenfalls den Weg der bilateralen Gespr\u00e4che gegangen, um so zum Ausdruck zu bringen, dass bei den Bl\u00f6cken 1 und 2 des Kernkraftwerkes westeurop\u00e4ische Sicherheitsstandards eingehalten werden sollten. Jedoch sollten wir nicht den Fehler begehen, als st\u00e4ndige Besserwisser in Europa zu gelten. Dies w\u00e4re f\u00fcr eine gemeinsame Linie v\u00f6llig kontraproduktiv und sicherlich nicht f\u00f6rderlich - das habe ich eben schon gesagt - f\u00fcr unsere gemeinsame Zukunft in der Energiepolitik.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242892,"sequence":991,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Steffen Kanitz [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242893,"sequence":992,"sitzung":162,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn irgendeiner Besserwisser ist, dann ist das Bayern, zumindest die CSU!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242894,"sequence":993,"sitzung":162,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Linke, Ihre elf Forderungen stellen einen bunten und unstrukturierten Forderungskatalog dar, in dem Sie wieder Ihre atompolitischen Maximalforderungen auflisten. Die einzelnen Ma\u00dfnahmen haben inhaltlich wenig miteinander zu tun. Sie verdeutlichen nur wieder, dass die Linke nicht in der Lage ist, europ\u00e4isch und international Verantwortung zu \u00fcbernehmen.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242895,"sequence":994,"sitzung":162,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sagt eine Partei, deren Chef zu Herrn Orban f\u00e4hrt! Das muss man sich einmal vorstellen!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242896,"sequence":995,"sitzung":162,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Krischer, ich habe Sie \u00fcberhaupt nicht angesprochen, aber es ist erstaunlich, dass sich auch die Gr\u00fcnen sofort angesprochen f\u00fchlen, wenn es um das Nichtwahrnehmen von Verantwortung f\u00fcr Europa geht.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242897,"sequence":996,"sitzung":162,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da w\u00e4re ich als CSU-Abgeordneter auch vorsichtig mit solchen Aussagen!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242898,"sequence":997,"sitzung":162,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die CSU Verantwortung f\u00fcr Gesamteuropa? Das ist ja der gr\u00f6\u00dfte Witz \u00fcberhaupt!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242899,"sequence":998,"sitzung":162,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es w\u00e4re ein sch\u00f6nes Ostergeschenk gewesen, wenn Sie einen konstruktiven Beitrag zur L\u00f6sung der Schwierigkeiten und Probleme gerade bei diesem heiklen und komplexen Thema leisten w\u00fcrden. Ihre Mitarbeit in der Endlagerkommission ist schon ein richtiger Ansatz. Daran sollten Sie sich auch in Zukunft orientieren. Ich bitte sehr darum.\n\nDiesen Antrag k\u00f6nnen wir nur ablehnen; denn er missachtet politische Realit\u00e4ten v\u00f6llig und tr\u00e4gt nicht zur L\u00f6sung bei: Die Schwierigkeiten, die uns die Linke hiermit machen w\u00fcrde, w\u00e4ren im europapolitischen Gesamtkontext nicht zu ermessen. Aus all den genannten Gr\u00fcnden lehnen wir den Antrag der Linken ab.\n\nEin herzliches Vergelts Gott f\u00fcrs Zuh\u00f6ren und nat\u00fcrlich auch von meiner Seite frohe Ostern.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242900,"sequence":999,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242901,"sequence":1000,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Klaus Mindrup f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242902,"sequence":1001,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242903,"sequence":1002,"sitzung":162,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wissen nach Harrisburg 1979, Tschernobyl 1986 und Fukushima 2011, dass es keine friedliche und sichere Nutzung der Atomenergie gibt.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242904,"sequence":1003,"sitzung":162,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242905,"sequence":1004,"sitzung":162,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Etwas, das den Menschen gegen\u00fcber anderen Wesen auszeichnet, ist, dass er eigentlich lernf\u00e4hig sein sollte.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242906,"sequence":1005,"sitzung":162,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Au\u00dfer der Union!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242907,"sequence":1006,"sitzung":162,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen weiterhin festhalten - ich bin ein gro\u00dfer Anh\u00e4nger der sozialen Marktwirtschaft -, dass es keine kosteng\u00fcnstige oder billige Atomenergie gibt. Eine Technik, die weltweit nicht versicherbar ist, das ist keine volkswirtschaftlich oder wirtschaftlich sinnvolle Technik.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242908,"sequence":1007,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Josef G\u00f6ppel [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242909,"sequence":1008,"sitzung":162,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Atomkraftwerk Fessenheim ist 1970 in Bau gegangen. Ich w\u00e4re sehr vorsichtig, an dieser Stelle Aussagen \u00fcber die Sicherheit eines solchen Kraftwerks zu treffen. Die Elektrotechnik von 1970 finden Sie ansonsten \u00fcberwiegend im Museum. Das Fachgespr\u00e4ch, das wir hatten - offenbar waren wir nicht alle beim selben Fachgespr\u00e4ch -, hat deutlich gemacht, dass die Risiken mit dem Alter der Reaktoren exponentiell steigen. Ich bin Naturwissenschaftler; ich wei\u00df, wor\u00fcber ich hier rede.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal daran erinnern, dass es in Deutschland Pl\u00e4ne gab, die Atomenergie so stark auszubauen, wie es in Frankreich der Fall war. Wenn wir in Deutschland nicht eine so starke Anti-AKW-Bewegung gehabt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir heute so viele Reaktoren wie in Frankreich, und wir w\u00e4ren in viel gr\u00f6\u00dferen Schwierigkeiten. Daher ist es noch einmal Zeit, Danke an die Mitstreiterinnen und Mitstreiter in der Anti-AKW-Bewegung zu sagen.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242910,"sequence":1009,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242911,"sequence":1010,"sitzung":162,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir nicht Anfang der 70er-Jahre diesen Fehler des Einstiegs gemacht h\u00e4tten und den Weg von D\u00e4nemark gegangen w\u00e4ren, w\u00fcrden wir heute noch besser dastehen.\n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle ganz ausdr\u00fccklich bei Frau Dr. Hendricks daf\u00fcr bedanken - sie ist heute leider nicht da -, dass sie jetzt in den kritischen Dialog mit den Nachbarstaaten gegangen ist. Sie darf aber dabei nicht allein gelassen werden. Sie muss unterst\u00fctzt werden. Insofern ist es auch gut, dass wir hier debattieren.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242912,"sequence":1011,"sitzung":162,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch von Sigmar Gabriel!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242913,"sequence":1012,"sitzung":162,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"- Auch.\n\nErg\u00e4nzen m\u00f6chte ich drei Punkte, die aus meiner Sicht f\u00fcr die Zukunft wichtig sind.\n\nWir m\u00fcssen in Deutschland - wenn wir nicht angefangen h\u00e4tten, national Vorreiter zu sein, dann st\u00fcnden wir in der Welt in vielen Punkten nicht so gut da, auch beim Klimaschutz nicht - den Weg der Energiewende konsequent und glaubw\u00fcrdig weitergehen. Wir m\u00fcssen die B\u00fcrgerenergieprojekte weiter f\u00f6rdern. Wir m\u00fcssen auch den Ausbau der kosteng\u00fcnstigen Windkraft an Land f\u00f6rdern. Da gibt es ja den wunderbaren Wismarer Appell, der von den Bundesl\u00e4ndern und auch von den Gewerkschaften und von der Industrie breit getragen wird. Das ist ein ganz wichtiges Signal. Wir m\u00fcssen die Energiewende auch ganzheitlich angehen, das hei\u00dft, wir m\u00fcssen zuk\u00fcnftig st\u00e4rker den Transportbereich und auch den W\u00e4rmebereich mit angehen und dort die Erneuerbaren f\u00f6rdern. Das ist das Erste.\n\nDas Zweite ist: Hier ist ja schon viel \u00fcber Europa gesprochen worden. Wir brauchen auch ein Zeichen der Solidarit\u00e4t mit Europa. Der DGB hat schon vor langer Zeit einen Marshallplan f\u00fcr Europa zur St\u00e4rkung der Realwirtschaft vorgeschlagen. Dieser m\u00fcsste den Schwerpunkt auf erneuerbare Energien und Energieeffizienz setzen. Dann bekommen wir auch weitere Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren Weg.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242914,"sequence":1013,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN) und des Abg. Josef G\u00f6ppel [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242915,"sequence":1014,"sitzung":162,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Der letzte Punkt ist: Sicherheit muss Chefsache sein. Das hei\u00dft, es ist nicht nur ein Thema f\u00fcr Frau Dr. Hendricks, unsere Umweltministerin, sondern nach Auffassung der SPD auch ein Thema f\u00fcr die Kanzlerin. Es muss auch in Europa auf die Agenda kommen. Denn Atomenergie ist eine Hochrisikotechnologie. Sie muss so schnell wie m\u00f6glich abgebaut werden.\n\nIch m\u00f6chte mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit bedanken und w\u00fcnsche Ihnen allen frohe Ostern. Ich hoffe, wir sehen uns anschlie\u00dfend gesund in diesem Haus wieder.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":242916,"sequence":1015,"sitzung":162,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":242917,"sequence":1016,"sitzung":162,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. Herr Mindrup, Sie haben uns eine Minute und 15 Sekunden geschenkt.","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":242918,"sequence":1017,"sitzung":162,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war mein Ostergeschenk an das Haus!","top":"TOP 22 Atomausstieg in Europa","top_id":2579,"type":"poi","wahlperiode":18}]