[{"id":159388,"sequence":0,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Vierten Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden Bericht hat der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, Herr Christian Schmidt. - Herr Minister, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159389,"sequence":1,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Bundeskabinett hat heute den Entwurf eines Vierten Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c beschlossen. Sie finden die Rechtsgrundlage daf\u00fcr in Artikel 91 a des Grundgesetzes. Es handelt sich hier um ein Ausf\u00fchrungsgesetz zu dem Artikel 91 a.\n\nMit der Gesetzes\u00e4nderung verbinde ich eine klare Erwartung: Die Gemeinschaftsaufgabe wird den l\u00e4ndlichen Raum durch die Erweiterung der M\u00f6glichkeiten zur F\u00f6rderung von Infrastruktur und von Klein- und Kleinstbetrieben voranbringen. Deshalb wollen wir die GAK - so lautet die Abk\u00fcrzung f\u00fcr die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c - zu einem starken politischen Steuerungsinstrument weiterentwickeln, zu einem Steuerungsinstrument, das Perspektiven f\u00fcr Landwirtinnen und Landwirte schafft, aber auch f\u00fcr die Menschen in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen insgesamt.\n\nWir haben f\u00fcr die Landwirtschaft, die modern und leistungsf\u00e4hig sein soll und ist, mit der Gemeinschaftsaufgabe ein Instrument der Bund-L\u00e4nder-Finanzierung, das sich sehr bew\u00e4hrt hat. Zu den Volumina: Wir haben im letzten Jahr gemeinsam einen Bundesanteil von 590 Millionen Euro, dazu kommt ein 40-prozentiger bzw., was den Sonderrahmenplan \u201eVerbesserung des K\u00fcstenschutzes\u201c angeht, ein 30-prozentiger Anteil der L\u00e4nder, die in den Programmen gemeinsam beschlossen werden. Das gilt auch f\u00fcr den Forstbereich.\n\nMit dem vorgelegten Gesetzentwurf wollen wir nun weitergehen. Bisher beschr\u00e4nkt sich das Verst\u00e4ndnis von Landwirtschaft auf die landwirtschaftliche Produktion an sich. Wir wollen nun auch die strukturellen Fragestellungen, die im l\u00e4ndlichen Bereich entstehen, mit einbeziehen. Das Ziel sind gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in Stadt und Land. Dieser Anspruch geh\u00f6rt zu den Grundpfeilern unserer Gesellschaft. Das hei\u00dft, wir wollen die Attraktivit\u00e4t der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume st\u00e4rken. Deswegen m\u00fcssen wir auch Instrumente f\u00fcr die Situation finden, dass beispielsweise in kleineren Orten keine Daseinsvorsorge mehr verf\u00fcgbar ist oder fehlende berufliche Perspektiven die demografische Entwicklung in diesen R\u00e4umen noch zus\u00e4tzlich verst\u00e4rken.\n\nWir haben uns bei diesem Gesetzentwurf deswegen darauf konzentriert, die M\u00f6glichkeiten von Investitionen in nichtlandwirtschaftliche Kleinstbetriebe zu f\u00f6rdern. Das betrifft zum Beispiel den Friseurbetrieb, der investieren will, den B\u00e4cker am Dorfplatz oder ein Multifunktionshaus. Wir haben dann einen Hebel, um die Nahversorgung mit G\u00fctern und Dienstleistungen vor Ort zu verbessern. Auch der l\u00e4ndliche Tourismus kann mit GAK-Mitteln angekurbelt werden.\n\nZus\u00e4tzliches Geld ist daf\u00fcr notwendig. Wir werden noch f\u00fcr dieses Jahr - ich hoffe, dass wir dieses Gesetz noch im Herbst dieses Jahres im Gesetzblatt haben - 30 Millionen Euro seitens des Bundes sowie den entsprechenden L\u00e4nderanteil zur Verf\u00fcgung haben, um diese Zusatzaufgabe, soweit das noch m\u00f6glich ist, zu bedienen.\n\nDie Gemeinschaftsaufgabe ist damit vom Verst\u00e4ndnis her eine Gemeinschaftsaufgabe der l\u00e4ndlichen Entwicklung und der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume insgesamt.\n\nHerr Pr\u00e4sident, so weit meine einleitenden Ausf\u00fchrungen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159390,"sequence":2,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Wir haben eine ganze Reihe von Fragen. Wir nehmen zuerst die Fragen zu dem Komplex, der vorgetragen wurde. Ich nenne einmal die Namen der Fragesteller: Willi Brase, SPD, Markus Tressel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Heidrun Bluhm, Linke, Frau Dr. Tackmann, Linke, Ingrid Pahlmann, CDU\/CSU. Das ist bis jetzt der Stand der Dinge.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159391,"sequence":3,"sitzung":163,"speaker":"Petra Crone [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich auch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159392,"sequence":4,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Ach so, Sie auch noch. Entschuldigung, das war ein Missverst\u00e4ndnis.\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Kollege Brase.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159393,"sequence":5,"sitzung":163,"speaker":"Willi Brase (SPD)","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":598.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister! Das Wirtschaftsministerium hat k\u00fcrzlich festgestellt, dass wir in den peripher gelegenen Regionen mehr gegen die Abw\u00e4rtsspirale aus Fachkr\u00e4ftemangel, steigenden Infrastrukturkosten, geringen kommunalen Einnahmen und fehlender \u00f6konomischer Perspektive machen m\u00fcssen. Andererseits stellen wir bei der Betrachtung fest, dass sich 40 Prozent aller Arbeitspl\u00e4tze in wissens- und innovationsbasierten und Unternehmen in der Fl\u00e4che befinden, davon zwei Drittel in den l\u00e4ndlichen Regionen. Wenn wir auf der einen Seite Kenntnis erhalten, dass wir etwas tun m\u00fcssen, und auf der anderen Seite wissen, dass die Fl\u00e4che insgesamt und auch die l\u00e4ndlichen Regionen stark sind: Reicht dann die Gebietskulisse, die im Gesetzentwurf beschrieben ist - vom demografischen Wandel betroffene und periphere Gebiete -, aus, oder m\u00fcssen wir an der Stelle nicht einen gr\u00f6\u00dferen Wurf wagen, damit das Positive, das wir in den l\u00e4ndlichen Regionen in Form von wissensbasierten, innovativen, wirtschaftlich und industriell starken Bereichen haben, noch st\u00e4rker genutzt werden kann?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159394,"sequence":6,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, sehr geehrter Herr Kollege. - Wir sind bei der Begrenzung der Gebietskulisse in der Ressortabstimmung einem Vorschlag des Wirtschaftsministers nachgekommen, weil wir ja parallel dazu auch die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c haben, die beim BMWi ressortiert. Wir haben uns jetzt f\u00fcr diese Form der Abgrenzung entschieden. Gleichwohl will ich sagen, dass wir einerseits eine Doppelf\u00f6rderung vermeiden wollen, andererseits aber in der Praxis feststellen werden, ob es Fehlstellen, wei\u00dfe Flecken, gibt, die von niemandem bedient werden. Ich nehme das als Hinweis, der sicherlich bei den Gesetzesberatungen im Hause - davon gehe ich aus - eine gewisse Rolle spielen wird. Die Abgrenzung ist um der Abgrenzung willen da, und nicht um zu beschreiben, dass es hier keine \u00dcberschneidungen g\u00e4be.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159395,"sequence":7,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - N\u00e4chster Fragesteller ist Markus Tressel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159396,"sequence":8,"sitzung":163,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, das BMEL hat ja zu Beginn der Wahlperiode die Weiterentwicklung der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c zu einer Gemeinschaftsaufgabe \u201eL\u00e4ndliche Entwicklung\u201c als eines seiner wichtigsten Vorhaben f\u00fcr diese Legislaturperiode bezeichnet. Statt der konsequenten Weiterentwicklung wird ja jetzt lediglich eine neue Ma\u00dfnahme in die alte GAK aufgenommen.\n\nWas konkret kann \u00fcber die neue Ma\u00dfnahme im Bereich der l\u00e4ndlichen Entwicklung gef\u00f6rdert werden, was vorher nicht f\u00f6rderf\u00e4hig war, insbesondere im Bereich der l\u00e4ndlichen Daseinsvorsorge und der Diversifizierung der Wirtschaft? Welche nicht landwirtschaftlichen Bereiche - Sie haben vorhin den Frisiersalon angesprochen - werden f\u00f6rderf\u00e4hig? Und: Wie adressieren diese F\u00f6rderbereiche die Herausforderungen schrumpfender l\u00e4ndlicher Regionen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159397,"sequence":9,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben v\u00f6llig zu Recht zitiert, Herr Kollege, was sich die Regierungskoalition in der Koalitionsvereinbarung vorgenommen hat, n\u00e4mlich die derzeitige Gemeinschaftsaufgabe zu einer Gemeinschaftsaufgabe \u201eL\u00e4ndliche Entwicklung\u201c weiterzuentwickeln. Wir haben uns daf\u00fcr entschieden, dieses unterhalb des Rahmens der \u00c4nderung des Grundgesetzes zu machen. Deswegen bleibt die Begrifflichkeit die alte. Die Funktion wird allerdings insofern sehr stark ausgeweitet, weil wir sowohl die Frage der \u00d6kologie im Bereich der Landwirtschaft als auch die Infrastrukturentwicklungen, die nur sehr peripher mit landwirtschaftlicher Produktion zu tun haben, mit aufnehmen. Es bleibt dem PLANAK und den Abstimmungen zwischen Bund und L\u00e4ndern vorbehalten, das im Einzelnen zu konkretisieren.\n\nWir decken damit jetzt den kompletten Bereich des ELER, der F\u00f6rderungsm\u00f6glichkeiten auf europ\u00e4ischer Ebene, ab. Ich darf erg\u00e4nzen, dass wir zus\u00e4tzlich ein Bundesprogramm \u201eL\u00e4ndliche Entwicklung\u201c eingef\u00fchrt haben, das keine Bund-L\u00e4nder-Finanzierung vorsieht, sondern Pilotprojekte zu diesen Fragen allein mit Bundesmitteln zu finanzieren erlaubt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159398,"sequence":10,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Heidrun Bluhm, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159399,"sequence":11,"sitzung":163,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Minister, f\u00fcr Ihre bisherigen Ausf\u00fchrungen. Auch ich gehe davon aus, dass Sie sowohl die ELER- als auch die Grundgesetzkonformit\u00e4t gepr\u00fcft haben und wir da nach Einf\u00fchrung des Gesetzes nicht wieder ranm\u00fcssen.\n\nIch m\u00f6chte mich aber bei meiner ersten Frage auf Haushaltsfragen konzentrieren. Wir haben f\u00fcr dieses Jahr, 2016, f\u00fcr die GAK insgesamt 40 Millionen Euro mehr als f\u00fcr das vorangegangene Jahr eingestellt. Sie haben eben gesagt, davon sind 30 Millionen Euro f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums vorgesehen. Meine erste Frage ist: Wie wird sich das in den Folgehaushalten weiterentwickeln? Man muss ja, wenn man solch ein Programm neu einf\u00fchrt, davon ausgehen, dass die Mittel erst am Jahresende dort ankommen, wo sie hinsollen, und es erst in den Folgejahren zu gro\u00dfen Aktivit\u00e4ten kommen wird. Welche Vorstellungen haben Sie dazu, eine Nachhaltigkeitskomponente in dieses Programm zu bringen? K\u00f6nnen wir damit rechnen, dass zumindest 2017 - da stehen Sie ja auf jeden Fall noch in der Verantwortung - tats\u00e4chlich Impulse gesetzt werden? Denn mit 30 Millionen Euro - dar\u00fcber sind wir uns alle einig - werden wir keine gro\u00dfen Effekte erzielen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159400,"sequence":12,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, liebe Kollegin Bluhm. - In diesem Zusammenhang habe ich zu den Zahlen zu sagen, dass wir die Mittel in H\u00f6he von 590 Millionen Euro in diesem Jahr um 30 Millionen Euro f\u00fcr die klassischen Ma\u00dfnahmen der Agrarstrukturf\u00f6rderung und um weitere 30 Millionen Euro f\u00fcr die neuen Ma\u00dfnahmen aufgestockt haben.\n\nIch darf nachrichtlich erg\u00e4nzen, dass wir von den Kosten des Sonderrahmenplans \u201ePr\u00e4ventiver Hochwasserschutz\u201c im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe weitere 100 Millionen Euro in diesem Jahr \u00fcbernehmen werden. Das ist aber ein Sonderrahmenplan, dessen Mittel im Rahmen der Bund-L\u00e4nder-Zusammenarbeit nur f\u00fcr den Hochwasserschutz verwendet werden k\u00f6nnen.\n\nMein Ziel ist, dass sich die l\u00e4ndliche Entwicklung zur Bl\u00fcte entfaltet und sich die H\u00f6he der finanziellen Mittel auch danach richtet. Wir stellen im Augenblick fest, dass die Kofinanzierungspotenziale der L\u00e4nder wohl in dem einen oder anderen Land erst noch gepr\u00fcft und aktiviert werden m\u00fcssen. Mein Ziel als Ressortminister ist es nat\u00fcrlich, diese Aufgabe zuk\u00fcnftig mit mehr als 30 Millionen Euro zu unterlegen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159401,"sequence":13,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Dr. Kirsten Tackmann, Fraktion die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159402,"sequence":14,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Minister. - Versprechen hinsichtlich bl\u00fchender Landschaften sind ja auch mit Blick auf die deutsche Geschichte schwierig.\n\nIch kann an die Ausf\u00fchrungen des Kollegen Brase anschlie\u00dfen. Ich wohne selber im l\u00e4ndlichen Raum, in einem kleinen 60-Seelen-Dorf, und wei\u00df um die Problemlage. Es ist durchaus sehr viel Gehirnschmalz notwendig, um sich den Herausforderungen, die wir dort haben, zu stellen, zumal ich in der Politik die Erfahrung mache, dass h\u00e4ufig gedacht wird, da wohnten in der Mehrzahl nur Leute, die nicht schnell genug weggekommen sind. Ich kann tats\u00e4chlich versichern, dass es nicht so ist.\n\nMir ist es deswegen aber besonders wichtig, dass hier nicht nur Verwaltungshandeln besprochen wird, sondern auch mal gefragt wird: Wie kommen wir denn zu Entscheidungen dar\u00fcber, was die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume brauchen? Und in der Tat tragen wir als Linke schon lange die Kritik vor, dass die parlamentarische Beteiligung bei der GAK nicht gesichert ist: Es wird daf\u00fcr zwar von den Parlamenten relativ viel Geld zur Verf\u00fcgung gestellt, aber am Ende haben die Parlamente kein Mitspracherecht. Insofern m\u00f6chte ich Sie gerne fragen, ob Sie das Problem \u00fcberhaupt sehen und inwiefern wir da zu einer deutlich besseren L\u00f6sung kommen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159403,"sequence":15,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. Ihrer Beschreibung der Einsch\u00e4tzung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume darf ich mich ausdr\u00fccklich anschlie\u00dfen. Da liegt ein Missverst\u00e4ndnis vor. L\u00e4ndliche R\u00e4ume sind attraktiv bzw. k\u00f6nnen es sein.\n\nIm Rahmen der Dialogreihe \u201eGut leben in Deutschland\u201c der Bundesregierung habe ich f\u00fcr mein Ressort zehn unterschiedliche l\u00e4ndliche Regionen ausgesucht. Wir haben festgestellt, dass es dort sehr unterschiedliche Fragestellungen gibt. In manchen Bereichen ist Struktur zwar nicht mehr vorhanden, aber der Wohnwert ist so hoch, dass es zu Zuz\u00fcgen von anderer Seite kommt. In anderen Bereichen gibt es demografische Entwicklungen, die in den n\u00e4chsten Jahren 30 Prozent weniger Bev\u00f6lkerung erwarten lassen. Da wollen wir ansetzen. Das hei\u00dft, es muss in diese Bereiche investiert werden. Das muss aber vor allem aus den l\u00e4ndlichen Bereichen selbst kommen. Dadurch gewinnen die L\u00e4nder an Bedeutung; das ist die Rechtfertigung f\u00fcr ihre Mitwirkung an dieser Gemeinschaftsaufgabe. Allerdings zieht das auch eine Einschr\u00e4nkung der Verf\u00fcgbarkeit parlamentarischer Beteiligung nach sich.\n\nEs geht hier um das exekutive Handeln zwischen Bund und L\u00e4ndern. Sie k\u00f6nnen mir glauben: Die Arbeit mit den von mir hochgesch\u00e4tzten 16 Bundesl\u00e4ndern funktioniert praktisch ganz gut, aber sie ist manchmal nicht ganz einfach. Das jetzige Gesetzgebungsverfahren bietet aber eine gute M\u00f6glichkeit, dass sich das Parlament intensiv mit den Grundlagen dieser Gesetzgebung besch\u00e4ftigt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159404,"sequence":16,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Ingrid Pahlmann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159405,"sequence":17,"sitzung":163,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":157.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Bundesminister, recht herzlichen Dank f\u00fcr die Beantwortung der Fragen. - Nun ist von vielen Vorrednern schon darauf hingewiesen worden, dass der Fokus darauf liegt, dass man den l\u00e4ndlichen Raum attraktiver gestalten will, dass man ihn voranbringen will. Im Entwurf steht zum Beispiel, dass\n\nMa\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Infrastruktur l\u00e4ndlicher Gebiete nur dort durchgef\u00fchrt werden [sollen], wo aufgrund demographischen Wandels und geographischer Abgelegenheit besondere Anstrengungen zur Sicherung der Daseinsvorsorge erforderlich sind.\n\nMeine Frage lautet: Wie wollen Sie denn die Regionen konkret abgrenzen? Wir haben in unserem Land ja viele Regionen mit ganz unterschiedlichen Strukturen. Es gibt relativ viele einsame Gegenden mit kleinen D\u00f6rfern. Ist die genannte Einschr\u00e4nkung sinnvoll? Grenzen wir nicht eventuell viele Gebiete von vorneherein aus, wenn wir die Parameter zu eng stricken?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159406,"sequence":18,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ihre Frage schlie\u00dft an die des Kollegen Brase an. Noch einmal als Antwort: Dass danach gefragt wird, wie die Bereiche gem\u00e4\u00df der Formulierung im Entwurf abzugrenzen sind, zeigt, dass es auch Bewertungs- und Beurteilungsspielr\u00e4ume gibt. Die konkreten Kriterien sind noch nicht festgelegt. Im Kern geht es um eine Absage an das Gie\u00dfkannenprinzip hin zu dem Versuch, dort zu investieren, wo Probleme am st\u00e4rksten sichtbar werden.\n\nWir m\u00fcssen aber sehen - ich nehme das hier auf -, dass es da und dort auch dazu kommen wird, dass sich bei Abgrenzungen Entwicklungen zugunsten von anderen R\u00e4umen ergeben. Man soll und darf das Ganze nicht als Grenze betrachten, an die man sich sklavisch halten muss. Vielmehr geht es um einen rechtlichen Ansatz, der in der Ausf\u00fchrung dann konkretisiert werden muss.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159407,"sequence":19,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Petra Crone, SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159408,"sequence":20,"sitzung":163,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, auch ich danke f\u00fcr Ihre Antworten. Ich m\u00f6chte dennoch an die vorherigen Fragen ankn\u00fcpfen. Sie haben ja eben angedeutet, wie unterschiedlich die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume sind und welche unterschiedlichen Anforderungen da bestehen. Sie haben auch darauf hingewiesen, wie schwierig es ist, eine Abgrenzung vorzunehmen. Ich denke auch: Demografischer Wandel ist ein Schlagwort und keine tats\u00e4chliche Beschreibung der Zust\u00e4nde. Ich m\u00f6chte insofern einen Vorschlag machen: Aufgrund der L\u00e4ndervorschl\u00e4ge hat eine vollumf\u00e4ngliche Anpassung der ELER-Verordnung durch die EU-Kommission stattgefunden. Warum kann man dies nicht als Grundlage f\u00fcr eine Beschreibung der Regionen nehmen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159409,"sequence":21,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Crone. - Die ELER-Ans\u00e4tze sind in den Gesetzentwurf mit eingeflossen und sollten sich im Gesetz auch widerspiegeln, sowohl in Bezug auf das Volumen als auch in Bezug auf die Technik der Abgrenzung. Das wird ja dann auch im PLANAK, in der Arbeitsgruppe, die f\u00fcr die Ausarbeitung der konkreten Programme zust\u00e4ndig ist, thematisiert werden.\n\nIch w\u00fcrde die Vorschl\u00e4ge aber in der Tat auf den gedanklichen Ansatz dieses Gesetzentwurfs \u00fcbertragen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159410,"sequence":22,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Kordula Kovac, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159411,"sequence":23,"sitzung":163,"speaker":"Kordula Kovac (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kordula Kovac","speaker_fp":"kordula-kovac","speaker_key":3.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Minister, danke sch\u00f6n, dass Sie sich der Sache angenommen haben. Auch ich m\u00f6chte an die Vorredner anschlie\u00dfen und noch einmal fragen: Besteht nach den vielen \u00c4nderungen, die jetzt kommen werden, die Gefahr, dass Flurbereinigung, Investitionsf\u00f6rderung bei l\u00e4ndlichen Betrieben oder auch in Bereichen des Forstes k\u00fcnftig zu kurz kommen, oder sind auch diese Ma\u00dfnahmen weiterhin noch f\u00f6rderungsf\u00e4hig?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159412,"sequence":24,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Ja, die sind nach wie vor f\u00f6rderungsf\u00e4hig.\n\nIch darf aber noch einmal eine Besonderheit, die die finanzielle Ausstattung dieses Gesetzes betrifft, erw\u00e4hnen. Hier liegt wohl einer der wenigen F\u00e4lle vor, in denen Mittel im Bundeshaushalt bereits f\u00fcr ein Gesetzesvorhaben vorgesehen sind, das ja als Entwurf jetzt erst in der Beratung ist. Bei dieser Gelegenheit sage ich noch einmal herzlichen Dank an den Haushaltsausschuss dieses Hohen Hauses f\u00fcr seine wohlgef\u00e4lligen Entscheidungen, die er in diese Richtung getroffen hat.\n\nDie Frage, ob sich daraus eine Reduzierung der bisherigen Leistungen ergeben kann, die ja per se auch schon einige andere Programme - ich nenne als Stichwort zum Beispiel die Breitbandf\u00f6rderung - im l\u00e4ndlichen Bereich mit aufgenommen haben, kann ich mit Nein beantworten. Das ist ein Addendum, ein Zusatz, und kommt nicht aus der Substanz der bisherigen F\u00f6rderung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159413,"sequence":25,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Friedrich Ostendorff, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159414,"sequence":26,"sitzung":163,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":454.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, verschiedene Aspekte sind ja schon intensiv beleuchtet worden. Ist daran gedacht, hier eine Gesamtstrategie vorzulegen? Oder was steckt dahinter, dass wir in der Gemeinschaftsaufgabe, die 1970 mit der Ma\u00dfgabe entstanden ist, Landwirtschaft wettbewerbs- und weltmarktf\u00e4hig usw. zu machen - ich kann mich noch gut an die Reden erinnern, die vom damaligen Minister Herrn Ertl gehalten wurden -, jetzt den Bereich l\u00e4ndliche Entwicklung auf eine Stufe mit der landwirtschaftlichen Entwicklung stellen? Und wenn man eine Gesamtstrategie f\u00e4hrt, wie wird man damit umgehen, dass auf der einen Seite Gro\u00dftieranlagen gef\u00f6rdert werden und auf der anderen Seite gleichzeitig l\u00e4ndlicher Tourismus und die l\u00e4ndliche Entwicklung gef\u00f6rdert werden sollen? Das kann ja schon mal Konfliktfelder beinhalten. Wie hofft man, das aufzul\u00f6sen? Wie kann man sich hier eine Gesamtstrategie auch unter der Ma\u00dfgabe vorstellen, dass wir beobachten m\u00fcssen, dass die Artenvielfalt und die biologische Diversit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum stark zur\u00fcckgehen und sehr unter Druck stehen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159415,"sequence":27,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, herzlichen Dank. - Ich darf mit Blick auf die Geschichte noch erg\u00e4nzen, dass sich nicht nur mein Vorg\u00e4nger Josef Ertl, sondern in der vorangegangenen Gro\u00dfen Koalition auch die beiden Minister Schiller und Strau\u00df f\u00fcr die Gemeinschaftsaufgaben erw\u00e4rmt haben, die damals verfassungsrechtlich nicht unumstritten waren, um es einmal vorsichtig zu sagen. Es erfordert ja auch heute noch gewisse Anstrengungen, um sie umzusetzen. Sie haben sich aber bew\u00e4hrt. Das Ziel heute ist und kann nur ein anderes sein, als es damals 1970 unter der Agrarpolitik von Mansholt mit der \u201eWachse oder weiche\u201c-Diskussion gewesen ist. Heute geht es um eine Gesamtkonzeption und darum, dass wir den l\u00e4ndlichen Raum per se st\u00e4rken.\n\nDie Fragen, die Sie angesprochen haben, sind bei den Grunds\u00e4tzen abgebildet. So haben wir erstens f\u00fcr die Zukunft umweltgerechte Landwirtschaft in den alten F\u00f6rdertatbestand mit hineingenommen. Zweitens werden wir diese Frage im Zusammenhang mit den Pl\u00e4nen und Programmen f\u00fcr die Gemeinschaftsaufgabe zusammen mit den L\u00e4ndern im Einzelnen mit abbilden. Das findet bereits heute in einem sehr hohen Ma\u00dfe statt. Dar\u00fcber hinaus ist darauf hinzuweisen, dass die erste und zweite S\u00e4ule der Direktzahlungen diese Entwicklung widerspiegeln; aber das kennen Sie ja sehr gut.\n\nWir werden also zuk\u00fcnftig noch dar\u00fcber zu reden haben. Es ist keine reine agrarstrukturelle F\u00f6rderung alter Art, sondern es ist eine Erweiterung um die F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raums insgesamt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159416,"sequence":28,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Karin Binder, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159417,"sequence":29,"sitzung":163,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":607.0,"speaker_party":"linke","text":"Kann ich mein Fragerecht an meine Kollegin Heidrun Bluhm abgeben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159418,"sequence":30,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie hat sich auch gemeldet. Wenn wir auf eine Frage verzichten, k\u00f6nnen wir das so machen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159419,"sequence":31,"sitzung":163,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":601.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident, f\u00fcr die Flexibilit\u00e4t. - Herr Minister, ich w\u00fcrde gerne noch einmal auf die neue Aufgabe der Entwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume bzw. der Regionalentwicklung eingehen. Sie sagen zu Recht, dass Sie zuerst die Gebiete mit dem gr\u00f6\u00dften Bedarf f\u00f6rdern wollen. Die Frage, wo der gr\u00f6\u00dfte Bedarf besteht, k\u00f6nnen die L\u00e4nder, glaube ich, viel besser beantworten. Im Rahmen der Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern kann man das sicherlich kl\u00e4ren. Meine Frage aber lautet: Sie sagen, dass Sie daf\u00fcr eine sogenannte Gebietskulisse brauchen. Ich kenne das aus der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung: Man stellt eine Satzung auf und regelt darin, um welches Gebiet es mit welcher Zielstellung geht und welche Ma\u00dfnahmen zielf\u00fchrend sind.\n\nSie w\u00fcrden mich nicht weiter verunsichern, wenn Sie mir sagen w\u00fcrden, auf welchen Ebenen das stattfinden soll. Sie k\u00f6nnen ganz schlicht antworten und sagen: \u201eJa, das soll so laufen wie bei der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung\u201c, dann w\u00e4re ich beruhigt. Ansonsten st\u00fcnden folgende Fragen im Raum: Wer sind die Antragsteller? Sind das die Gemeinden oder die landwirtschaftlichen Betriebe? Ist das Land der Adressat, an den entsprechende Antr\u00e4ge gerichtet werden m\u00fcssen? Muss das vom Bund noch einmal genehmigt werden? Wie kann man sich das vorstellen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159420,"sequence":32,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf noch einmal zitieren. In Absatz 2 des \u00a7 2 f\u00fcgen wir folgende Formulierung ein:\n\n... Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen nur dort durchgef\u00fchrt werden, wo auf Grund demographischen Wandels und geographischer Abgelegenheit besondere Anstrengungen zur Sicherung der Daseinsvorsorge erforderlich sind.\n\nMan sp\u00fcrt, dass schon alleine diese Formulierung bei dem Oberamtsrat, der das umsetzen muss, Fragen aufwerfen wird. Das kann nur vor der Umsetzung vom PLANAK, also vom gemeinsamen Planungsausschuss von Bund und L\u00e4ndern, gefiltert werden und muss dann konkretisiert und umgesetzt werden; denn der Begriff \u201egeografische Abgeschiedenheit\u201c beinhaltet ein St\u00fcck weit auch subjektive Vorstellungen. Manch einer meint, kurz hinter der Berliner Stadtgrenze schon geografisch abgeschieden zu sein, ein anderer meint, dort mittendrin im Leben zu sein.\n\nIch bin f\u00fcr diese gesetzgeberische Unsch\u00e4rfe sehr dankbar, weil sie die M\u00f6glichkeit bietet, besser auf die Bed\u00fcrfnisse einzugehen, die von den L\u00e4ndern an uns herangetragen werden, als der Bund das von sich aus ansonsten tun k\u00f6nnte. Das hei\u00dft, die L\u00e4nder sind ihrerseits in ihren Programmen aufgefordert, das gemeinsam mit den Kommunen bzw. einzelnen Antragstellern zu konkretisieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159421,"sequence":33,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke. - N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Waldemar Westermayer, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159422,"sequence":34,"sitzung":163,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":37.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Minister, ich habe nur eine kurze Frage: Welche Zweckbindung wird es bei welchen Teilen der neuen Gemeinschaftsaufgabe geben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159423,"sequence":35,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Beim bisherigen Teil?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159424,"sequence":36,"sitzung":163,"speaker":"Waldemar Westermayer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Waldemar Westermayer","speaker_fp":"waldemar-westermayer","speaker_key":37.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei der neuen Gemeinschaftsaufgabe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159425,"sequence":37,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Entschuldigung, ich hatte das akustisch nicht verstanden. - Lieber Kollege Westermayer, es wird eine Zweckbindung geben, damit die F\u00f6rderung der l\u00e4ndlichen Strukturen in den genannten Gebieten, die wir nicht ganz genau definieren konnten, stattfinden kann. Das hei\u00dft, es wird Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Infrastruktur l\u00e4ndlicher Gebiete im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik der Union geben. An dieser Stelle kommt ELER ins Spiel, wonach Kollegin Crone gefragt hatte. Es geht um Ma\u00dfnahmen, die mittelbar oder unmittelbar dem l\u00e4ndlichen Raum und der Landwirtschaft dienen.\n\nIch kann aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden den Bezug zur Landwirtschaft nicht aufgeben, muss aber ber\u00fccksichtigen, dass Landwirtschaft heute sehr viel diversifizierter ist. Deswegen wollen wir zum Beispiel in D\u00f6rfern, in denen es sonst keine Gemeinschaftseinrichtungen gibt, ein Mehrfunktionenhaus schaffen - so habe ich das genannt -, in dessen R\u00e4umen sowohl \u00c4rzte als auch Vertreter des Bauernverbandes Sprechstunden abhalten k\u00f6nnen. Solche Dinge sind da mit angedacht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159426,"sequence":38,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete B\u00e4rbel H\u00f6hn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159427,"sequence":39,"sitzung":163,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, wir haben den Eindruck, dass es immer mehr Gebiete und immer mehr Themen gibt, die \u00fcber die GAK gef\u00f6rdert werden. Ich m\u00f6chte auf den Naturschutzbereich zur\u00fcckkommen. Ihre Kollegin vom Umweltministerium hat ja gesagt, dass sie zum Schwerpunkt der Gemeinschaftsaufgabe \u201eL\u00e4ndliche Entwicklung\u201c den Naturschutz machen will. Das hat sie im Zusammenhang mit ihrer Naturschutzoffensive gesagt.\n\nWir haben dramatische Verluste bei Insekten und in der Folge bei den V\u00f6geln zu verzeichnen, und im Zusammenhang mit der Nitratrichtlinie, \u00fcber die wir gerade heute im Ausschuss gesprochen haben, gibt es ein Vertragsverletzungsverfahren. Wir haben also im Umwelt- und Naturschutz keine Verbesserung, sondern eine Verschlechterung.\n\nWelche zus\u00e4tzlichen Standards wollen Sie vonseiten des Ministeriums jetzt bei den Verhandlungen mit den L\u00e4ndern auflegen, damit diese Defizite im Natur-, Umwelt- und auch Klimaschutz in der Landwirtschaft beseitigt werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159428,"sequence":40,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin H\u00f6hn. - Ich darf hier auf den Nachsatz zu \u00a7 2 Absatz 1 in unserer Gesetzesfassung rekurrieren. Da hei\u00dft es:\n\nDabei sind die Ziele und Erfordernisse der Raumordnung, Landesplanung, des Umwelt- und Naturschutzes, der Landschaftspflege sowie des Tierschutzes zu beachten.\n\nDas ist neu, und das wird in die Verhandlungen zwischen Bund und L\u00e4ndern einflie\u00dfen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159429,"sequence":41,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Alois Gerig, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159430,"sequence":42,"sitzung":163,"speaker":"Alois Gerig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Gerig","speaker_fp":"alois-gerig","speaker_key":245.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Minister, vielen Dank f\u00fcr Ihr Engagement f\u00fcr die GAK. Wir alle h\u00e4tten uns nat\u00fcrlich die gro\u00dfe L\u00f6sung mit noch sehr viel mehr finanziellen Mitteln gew\u00fcnscht. Aber wir k\u00e4mpfen weiter daf\u00fcr, dass das Finanzbudget in den n\u00e4chsten Jahren anw\u00e4chst.\n\nIch wollte fragen, wie man sich in Zukunft die Aufgabenteilung zwischen GAK und GRW vorstellt. Muss man das besser vernetzen? M\u00fcssen die Landwirte gar darum f\u00fcrchten, dass man ihnen auf dem Gebiet ihrer klassischen Aufgabe Mittel wegnimmt? Wird da ein gewisser Konkurrenzkampf entstehen, oder wie wird diese Problematik zu l\u00f6sen sein?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159431,"sequence":43,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben uns f\u00fcr eine grobe regionale Abgrenzung entschieden, lieber Kollege Gerig, die nat\u00fcrlich auch \u00dcberlappungsfragen nicht ganz beantwortet. Ich will ein Beispiel bilden: In einem Dorf, in dem vor 20 Jahren noch f\u00fcnf Vollerwerbsbetriebe waren, gibt es heute vielleicht einen Vollerwerbsbetrieb und zwei, drei Betriebe, die einem Neben- oder Zuerwerb nachgehen, zum Beispiel im Bereich Tourismus, also Urlaub auf dem Lande, im Bereich der Digitalisierung oder in anderen Bereichen.\n\nDa gibt es \u00dcberschneidungen, sodass wir das grunds\u00e4tzlich auch an die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c geben k\u00f6nnten. Aber wir haben uns entschieden - deswegen ist der Begriff so weit gefasst -, dass man beispielsweise einem Landwirt, der sich ver\u00e4ndern will, auch zuk\u00fcnftig mit den Mitteln aus der GAK helfen kann. Da gibt es eine enge Abstimmung zwischen dem Wirtschaftsministerium und meinem Hause. Ich habe keinen Zweifel daran, dass wir das seitens der Bundesregierung in guter Weise fortsetzen werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159432,"sequence":44,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Gesch\u00e4ftsordnungslage ist wie folgt: Wir sind fast am Ende mit der Befragung der Bundesregierung. Wir haben noch eine Reihe von Zweitfragen, und wir haben drei Fragen zu anderen Bereichen. Ich lasse die Zweitfragen jetzt nicht mehr zu und komme zu den Fragen zu den anderen Bereichen. So war es bisher immer vereinbart. Das w\u00e4re jetzt als Erste Frau Da\u011fdelen, dann Frau Buchholz und dann Herr Wunderlich. - Frau Da\u011fdelen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159433,"sequence":45,"sitzung":163,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich h\u00e4tte eine Frage in Sachen Causa B\u00f6hmermann. Das besch\u00e4ftigt uns und die ganze Republik ja seit Tagen. Frau Bundeskanzlerin Merkel hatte sich h\u00f6chstpers\u00f6nlich eingeschaltet und sich in einem Telefonat mit dem t\u00fcrkischen Premierminister entschuldigt und distanziert. Ich w\u00fcrde gerne Folgendes wissen: Inwieweit war die Causa B\u00f6hmermann heute Bestandteil der Kabinettssitzung? Inwieweit wurde dar\u00fcber gesprochen?\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich noch etwas wissen; hier beziehe ich mich auf aktuelle Informationen. Im Vorfeld der ARD-Talkshow Anne Will ist bei der ARD eine Bombendrohung eingegangen. Der ZDF-Satiriker Jan B\u00f6hmermann steht mittlerweile unter Polizeischutz. Ich w\u00fcrde gerne wissen: Welche Kenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber die Bedrohungslage im Zusammenhang mit der Auseinandersetzung um dieses Schm\u00e4hgedicht von Jan B\u00f6hmermann? War das auch Thema der Kabinettssitzung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159434,"sequence":46,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Da\u011fdelen, herzlichen Dank f\u00fcr die Fragen. - Zur ersten Frage: Als ein ordentlicher Tagesordnungspunkt in der Kabinettssitzung ist die Causa B\u00f6hmermann nicht besprochen worden. Ich verzichte jetzt auch darauf, in irgendeiner Weise eine Bewertung - Sie haben auch keine angefragt - literarischer, satirischer oder sonstiger Art des Gedichtes von Herrn B\u00f6hmermann vorzunehmen. Das ist nicht meine Aufgabe.\n\nDie Botschaft der T\u00fcrkei hat im Zusammenhang mit der Fernsehsendung Neo Magazin Royale im ZDF eine Verbalnote an das Ausw\u00e4rtige Amt gerichtet. Die Bundesregierung wird den Inhalt sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen und so z\u00fcgig wie m\u00f6glich dar\u00fcber entscheiden, wie mit dem f\u00f6rmlichen Verlangen der t\u00fcrkischen Seite nach Strafverfolgung im Zusammenhang mit in dieser Sendung gemachten \u00c4u\u00dferungen weiter zu verfahren ist.\n\nHinsichtlich der Bedrohungslage, nach der Sie ebenfalls fragten, will ich seitens der Bundesregierung ganz klar meine Abscheu vor Bedrohungen von Journalisten oder Autoren zum Ausdruck bringen. Es verbietet sich schon und gerade aus Gr\u00fcnden des Schutzes des Betroffenen, die Details der Bedrohungslage \u00f6ffentlich zu kommunizieren. Ich bitte daf\u00fcr um Verst\u00e4ndnis.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159435,"sequence":47,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Christine Buchholz, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159436,"sequence":48,"sitzung":163,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Am Montag hat Verteidigungsministerin von der Leyen den Entwurf f\u00fcr das neue Wei\u00dfbuch in Umlauf gebracht. In der Presseberichterstattung war zu lesen, dass die Bundeswehr zuk\u00fcnftig auch im Innern eingesetzt werden soll, dass der Bundessicherheitsrat zus\u00e4tzliche Aufgaben \u00fcbernehmen soll und dass die Rechtsgrundlage, um die Bundeswehr ins Ausland zu schicken, erweitert werden soll. Meine Frage lautet: Ist diese Position, die in dem Entwurf f\u00fcr das Wei\u00dfbuch offensichtlich enthalten ist, die Position der gesamten Bundesregierung, und wie soll bei derart gravierenden Ver\u00e4nderungen das Parlament beteiligt werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159437,"sequence":49,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Entwurf des Wei\u00dfbuches war nicht Gegenstand der heutigen Kabinettssitzung; er ist noch nicht vorgelegt worden. Es ist in der Tat richtig, dass die Bundesministerin der Verteidigung vor einem halben Jahr angek\u00fcndigt hat, diese Themen in einem diskursiven \u00f6ffentlichen Prozess anzusprechen und zu er\u00f6rtern. Es ist, wenn ich es richtig verstanden habe, gesagt worden, dass dies als Diskussionsgrundlage zu verstehen ist. Die Bundesregierung hat sich \u00fcber diese Fragen aber noch keine abschlie\u00dfende Meinung gebildet, weil das Wei\u00dfbuch noch gar nicht zur Beratung vorlegt worden ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159438,"sequence":50,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete J\u00f6rn Wunderlich, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159439,"sequence":51,"sitzung":163,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Wir konnten der Presse entnehmen, dass der Fraktionsvorsitzende der SPD, Herr Oppermann, gesagt hat, im Hinblick auf die aktuellen Geschehnisse sei beabsichtigt, den \u00a7 103 des Strafgesetzbuches - den, wie er sagte, antiquierten Majest\u00e4tsbeleidigungsparagrafen - abzuschaffen. Man konnte auch verfolgen, dass die rechtspolitische Sprecherin der CDU\/CSU, Frau Winkelmeier-Becker, gesagt hat, man solle keine Schnellsch\u00fcsse machen. Insofern m\u00f6chte ich fragen - in diesem Kontext muss man das nat\u00fcrlich fragen -: Waren B\u00f6hmermann und \u00a7 103 des Strafgesetzbuches Themen der Kabinettssitzung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159440,"sequence":52,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf darauf hinweisen, dass ich schon gesagt habe, dass es keine Diskussion \u00fcber diese Fragen gegeben hat. Es ist aber interessant, festzustellen, dass einzelne Diskussionen \u00fcber \u00c4nderungen und Erg\u00e4nzungen des Strafgesetzbuches im parlamentarischen Raum eine Rolle spielen. Die Bundesregierung wird sich zu gegebener Zeit hierzu \u00e4u\u00dfern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159441,"sequence":53,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Letzte Fragestellerin in dieser allgemeinen Fragerunde: die Abgeordnete B\u00e4rbel H\u00f6hn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159442,"sequence":54,"sitzung":163,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":531.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Europaparlament hat gerade beschlossen, einer 15-j\u00e4hrigen Zulassungsverl\u00e4ngerung von Glyphosat ohne erhebliche Einschr\u00e4nkungen nicht zustimmen zu wollen. Das ist de facto eine schallende Ohrfeige f\u00fcr die Bundesregierung und das BfR, die zu einer anderen Bewertung kommen. Welche Konsequenzen zieht das Ministerium daraus? Dem BfR ist ja mehrfach vorgeworfen worden, bestimmte Studien, in denen die Gef\u00e4hrlichkeit von Glyphosat angesprochen wurde, nicht ber\u00fccksichtigt zu haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159443,"sequence":55,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, liebe Kollegin, f\u00fcr diese Frage. - Das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung ist eine unabh\u00e4ngige Institution, die von der hinter Ihnen sitzenden Kollegin, meiner Vorg\u00e4ngerin Renate K\u00fcnast, eingerichtet worden ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159444,"sequence":56,"sitzung":163,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin aber nicht f\u00fcr dieses Ergebnis verantwortlich!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159445,"sequence":57,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159446,"sequence":58,"sitzung":163,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":422.0,"speaker_party":null,"text":"Das begr\u00fc\u00dfe ich sehr, weil sie damit die Wissenschaft zum Primat bei der Ermittlung der Gef\u00e4hrlichkeit bzw. bez\u00fcglich der Zulassungsf\u00e4higkeit von Produkten aus dem chemischen Bereich - in anderen Instituten geschieht Vergleichbares im Hinblick auf Produkte aus dem pharmazeutischen Bereich - gemacht hat. Ich glaube, das ist ein sehr richtiger Weg.\n\nDie Politik sollte es sich deswegen verbieten, sich an die Stelle der Wissenschaft setzen zu wollen. Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang einen Vergleich bilden: Man stelle sich vor, die Zulassung von Arzneimitteln w\u00fcrde zuk\u00fcnftig per Abstimmung stattfinden. Jeder w\u00fcrde sp\u00fcren, dass das ein Weg w\u00e4re, der so nicht geht. Ich verlasse mich deswegen auf die Expertise.\n\nDie kritischen Punkte, die genannt worden sind, m\u00fcssen untersucht werden, und ich darf darauf hinweisen, dass die Bundesregierung gegen\u00fcber der EU-Kommission eine einschr\u00e4nkende Verl\u00e4ngerung vorgeschlagen hat. Insbesondere der Bereich der Biodiversit\u00e4t und die Frage von Mischungen mit anderen Stoffen sollten bei uns nicht mehr Gegenstand der Zulassung sein. Auch die Nutzung im privaten Bereich sehe ich mit sehr gro\u00dfer Skepsis.\n\nWir werden jetzt abwarten, wie sich die Europ\u00e4ische Kommission \u00fcber die Zulassung und das Verfahren bis zum 30. Juni 2016 noch \u00e4u\u00dfern wird. Diese Antwort des Kommissars steht noch aus.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159447,"sequence":59,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Ich schlie\u00dfe damit die Regierungsbefragung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/8051\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Elke Ferner bereit.\n\nIch rufe die Frage 1 der Abgeordneten Katrin Werner, Die Linke, auf:\n\nWelche Personen bilden derzeit den Vorstand der Conterganstiftung f\u00fcr behinderte Menschen d. \u00f6. R.?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2580,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159448,"sequence":60,"sitzung":163,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin Werner, der Vorstand der Conterganstiftung f\u00fcr behinderte Menschen besteht aus Marlene Rupprecht als Vorsitzende und Frau Margit Hudelmaier.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159449,"sequence":61,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie zu dieser pr\u00e4zisen Antwort eine Zusatzfrage, Frau Kollegin? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159450,"sequence":62,"sitzung":163,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Mir ist bekannt, dass die Antwort richtig ist. Bei dieser Fragestellung konnte auch nur diese Antwort kommen. Deswegen m\u00f6chte ich meine Frage etwas umformulieren: K\u00f6nnen Sie kurz darauf eingehen, wie es zu dem ganzen Hin und Her kam? Das ist ja auch der Hintergrund meiner Frage, wer den Vorstand jetzt bildet.\n\nEnde M\u00e4rz kam aus dem Hause der Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit ein beglaubigtes Schreiben, in dem formuliert wurde, dass ein anberaumter Termin nicht stattfinden kann, weil es zum R\u00fccktritt des Vorstandes gekommen ist. Jetzt gab es aus Ihrem Hause - von Herrn Linzbach - ein Schreiben, in dem einfach nur best\u00e4tigt wurde, dass der Vorstand im Amt ist. Dem entnehme ich, dass es zu einem kurzzeitigen Ruhen des Amtes gekommen ist. Vielleicht k\u00f6nnen Sie darauf noch einmal kurz eingehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159451,"sequence":63,"sitzung":163,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Es hat keinen wirksamen R\u00fccktritt des Vorstandes gegeben. Wenn Sie auf die Homepage der Conterganstiftung schauen, dann sehen Sie, dass die Gesch\u00e4ftsstelle der Stiftung auf die vermehrt eingegangenen Anfragen zum Vorstand der Conterganstiftung mitteilt, dass der Vorstand im Amt ist und seiner T\u00e4tigkeit nachgeht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159452,"sequence":64,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage, Frau Kollegin? - Nein.\n\nIch rufe die Frage 2 der Abgeordneten Katrin Werner, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWelche Konsequenzen zieht das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend aus dem R\u00fccktritt einzelner oder mehrerer Vorstandsmitglieder der Conterganstiftung f\u00fcr behinderte Menschen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159453,"sequence":65,"sitzung":163,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Der Vorstand der Conterganstiftung f\u00fcr behinderte Menschen ist im Amt und geht seiner T\u00e4tigkeit nach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159454,"sequence":66,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie dazu eine Zusatzfrage, Frau Abgeordnete? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159455,"sequence":67,"sitzung":163,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch diese Antwort \u00fcberrascht mich nicht, aber meines Wissens besteht der Vorstand ja eigentlich aus drei Personen. Schon vor l\u00e4ngerer Zeit gab es einen R\u00fccktritt. Insofern m\u00f6chte ich meine erste Nachfrage genau auf diesen R\u00fccktritt beziehen: Was wurde unternommen, um den dritten Vorstandsposten wieder zu besetzen, und wann soll er wieder besetzt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159456,"sequence":68,"sitzung":163,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Im Conterganstiftungsgesetz steht, dass der Vorstand aus bis zu drei Personen besteht. Derzeit besteht er aus zwei Personen. Unser Haus strebt an, die dritte Position so rasch wie m\u00f6glich wieder zu besetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159457,"sequence":69,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159458,"sequence":70,"sitzung":163,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine habe ich noch. - Es geht noch einmal um die Konsequenzen. Ich bin vorhin ja schon darauf eingegangen: Wir haben ein kurzzeitiges Ruhen des Amtes wahrgenommen. Daf\u00fcr muss es ja irgendwelche Hintergr\u00fcnde geben. Gibt es demn\u00e4chst Konsequenzen, Umstrukturierungen oder sonst irgendetwas? Es muss ja einen Grund f\u00fcr diesen ganzen Vorgang geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159459,"sequence":71,"sitzung":163,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Wie gesagt, es gab keinen wirksamen R\u00fccktritt. Es gab in unserem Haus Gespr\u00e4che, um die der Vorstand nachgesucht hat. Dabei ging es um die Arbeitsweise und auch um die Frage der Unterst\u00fctzung der Arbeit des Vorstandes. Die Gespr\u00e4che sind, soweit mir bekannt ist, zu einem guten Ende gebracht worden. Die Konsequenz daraus ist, dass der Vorstand im Amt ist und dass die dritte Position so rasch wie m\u00f6glich besetzt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159460,"sequence":72,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Wir bleiben bei diesem Komplex.\n\nWir kommen zu Frage 3 der Abgeordneten Corinna R\u00fcffer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWird nach dem Kenntnisstand der Bundesregierung der Vorstand der Conterganstiftung regul\u00e4r bis zum 31. Dezember 2019 im Amt bleiben, oder gibt es aktuelle \u00c4nderungen bei der Zusammensetzung des Vorstandes?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159461,"sequence":73,"sitzung":163,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin R\u00fcffer, der jetzige Vorstand der Conterganstiftung f\u00fcr behinderte Menschen wird nach dem derzeitigen Kenntnisstand der Bundesregierung bis zum 31. Dezember 2019 im Amt bleiben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159462,"sequence":74,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie dazu eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159463,"sequence":75,"sitzung":163,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, klar. Deshalb bin ich ja hier.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159464,"sequence":76,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das habe ich mir schon gedacht. - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159465,"sequence":77,"sitzung":163,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bedanke mich f\u00fcr die knappen Antworten. Aber es ist trotzdem ein bemerkenswerter Vorgang, der in der letzten Zeit sehr viele betroffene Menschen in Atem gehalten hat. Der Brief der Bundesdatenschutzbeauftragten, der auch mir vorliegt, zeigt, dass dort einiges im Argen liegt.\n\nWir haben nach diesem Hinweis herumtelefoniert: mit der Gesch\u00e4ftsstelle der Conterganstiftung, mit der zust\u00e4ndigen Mitarbeiterin im Ministerium und auch mit dem Vorsitzenden des Stiftungsrates. Bemerkenswert ist, dass wir keine Antwort auf unsere Fragen bekommen und auch von keinem Dementi des R\u00fccktritts erfahren haben. Wie erkl\u00e4ren Sie sich das? Es ist schon erstaunlich, dass ein Abgeordnetenb\u00fcro trotz gro\u00dfer Bem\u00fchungen nicht an die Information herankommt, dass alles in Ordnung ist, so wie Sie das hier vorgeben. K\u00f6nnen Sie dazu vielleicht etwas sagen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159466,"sequence":78,"sitzung":163,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann nur noch einmal auf meine Antworten von eben verweisen. Die Stiftung selber und die Gesch\u00e4ftsstelle der Stiftung teilen auf der Homepage mit, dass der Vorstand im Amt ist und seinen T\u00e4tigkeiten nachgeht. Ich habe eben mehrfach erl\u00e4utert, dass es keinen wirksamen R\u00fccktritt der Vorstandsmitglieder gegeben hat und dass es nach Gespr\u00e4chen in unserem Haus von uns die Zusage gegeben hat, dass wir die Arbeit des Vorstandes weiterhin - nach M\u00f6glichkeit noch besser als bisher - unterst\u00fctzen und dass der Posten des dritten Vorstandsmitglieds so rasch wie m\u00f6glich nachbesetzt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159467,"sequence":79,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie dazu noch eine Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159468,"sequence":80,"sitzung":163,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, gerne. - Es ist seit l\u00e4ngerem bekannt, dass es in der Stiftung Probleme gibt. Ein Problem ist, dass der ehrenamtliche Vorstand damit \u00fcberfordert ist, die ihm gestellten Aufgaben in der entsprechenden Zeit zu erf\u00fcllen, gerade was die Beantragung der spezifischen Bedarfe anbelangt. Da interessiert mich jetzt genauer, welche strukturellen Ver\u00e4nderungen da offensichtlich n\u00f6tig sind. Man h\u00e4tte den dritten Posten sicher schon besetzen k\u00f6nnen, wenn er in irgendeiner Weise attraktiv und mit angemessenem Aufwand auszuf\u00fcllen w\u00e4re. K\u00f6nnen Sie ein bisschen darauf eingehen, wor\u00fcber gesprochen worden ist? Wenn nicht: Wann bekommen wir diese Informationen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159469,"sequence":81,"sitzung":163,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"Ich selber war bei dem Gespr\u00e4ch nicht anwesend, bin aber gerne bereit, Ihnen die konkreten Ergebnisse, die ich Ihnen im Moment nicht nennen kann - die Themen, \u00fcber die gesprochen worden ist, kann ich Ihnen mitteilen -, schriftlich nachzureichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159470,"sequence":82,"sitzung":163,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159471,"sequence":83,"sitzung":163,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":581.0,"speaker_party":null,"text":"- Sehr gerne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159472,"sequence":84,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Die Fragen 4 und 5 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn werden schriftlich beantwortet. Ebenso werden die Frage 6 des Abgeordneten Matthias Gastel und die Fragen 7 und 8 des Abgeordneten Oliver Krischer schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Die Fragen 9 und 10 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl werden schriftlich beantwortet. An sich w\u00e4re jetzt die Frage 11 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn an der Reihe, aber der Kollege Hahn ist nicht im Saal. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen. Die Frage 12 des Abgeordneten Peter Meiwald wird ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Thomas Rachel bereit.\n\nIch rufe die Frage 13 des Abgeordneten Kai Gehring, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWann beabsichtigt die Bundesregierung, die gemeinsam mit den L\u00e4ndern im Rahmen der Gemeinsamen Wissenschaftskonferenz (GWK) erarbeitete Vereinbarung zur Fortf\u00fchrung der Exzellenzinitiative dem Deutschen Bundestag vorzulegen, oder ist die Bundesregierung der Auffassung, dass ein solch zukunftsweisendes Programm im Umfang von mehr als 4 Milliarden Euro und mit einer Bindungswirkung \u00fcber drei Legislaturperioden hinaus nur im Rahmen der Gesamthaushalte 2018 ff. dem Parlament zur Entscheidung vorzulegen ist?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r Rachel, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159473,"sequence":85,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehring, dazu kann ich Ihnen antworten, dass die Bundesregierung beabsichtigt, dem Deutschen Bundestag die Verwaltungsvereinbarung zur Nachfolge der Exzellenzinitiative umgehend nach der Beschlussfassung in der Gemeinsamen Wissenschaftskonferenz zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\nEs ist vorgesehen, den Entwurf einer Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung in der GWK am 22. April weiter mit den L\u00e4ndern zu beraten. Ziel ist es, zu einer Beschlussfassung der Bundeskanzlerin mit den Ministerpr\u00e4sidenten am 16. Juni zu kommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159474,"sequence":86,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Kollege Gehring? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159475,"sequence":87,"sitzung":163,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Weil Sie am Kern der Frage vorbei geantwortet haben, provoziert das nat\u00fcrlich eine Nachfrage. Die Exzellenzinitiative sowie deren Neuauflage und konkrete Ausgestaltung wird seit vielen Monaten \u00f6ffentlich wissenschaftspolitisch diskutiert. Zudem gibt es ganz konkrete Verhandlungen zwischen Bund und L\u00e4ndern. Wir wissen alle miteinander, dass sich diese Verhandlungen auf der Zielgerade befinden.\n\nIch m\u00f6chte von Ihnen wissen, ob eine Koalitionsfraktion oder sogar beide Koalitionsfraktionen das Ansinnen an die Bundesregierung herangetragen haben, dass es hinsichtlich dieser Vereinbarung zwischen Bund und L\u00e4ndern einen Beschluss des Deutschen Bundestages als Gesetzgeber und Haushaltsgesetzgeber geben sollte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159476,"sequence":88,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung beachtet die Vertraulichkeitsregelungen in der Gemeinsamen Wissenschaftskonferenz, die zwischen Bund und L\u00e4ndern vereinbart worden sind.\n\nZur Frage der parlamentarischen Behandlung kann ich Folgendes sagen: Wie Sie wissen, bin ich als Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r gebeten worden, in der n\u00e4chsten Ausschusssitzung \u00fcber einen dann gegebenenfalls vorliegenden Stand der Beratung zur Exzellenzinitiative vorzutragen. Das werde ich selbstverst\u00e4ndlich gerne machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159477,"sequence":89,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage dazu.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159478,"sequence":90,"sitzung":163,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Offensichtlich gibt es eine gewisse Auskunftsfreude gegen\u00fcber der Presse. Deshalb m\u00f6chte ich hier im Deutschen Bundestag noch einmal nachfragen, insbesondere auch deshalb, weil sich die Verhandlungen auf der Zielgerade befinden und die Bundesforschungsministerin mit gro\u00dfem Tamtam die Ergebnisse der Imboden-Kommission, die die bisherige Exzellenzinitiative untersucht und Handlungsempfehlungen herausgegeben hat, vorgestellt hat.\n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich Sie fragen, welche Elemente und Instrumente aus den Empfehlungen der Imboden-Kommission aus Sicht der Bundesregierung in der GWK-Vereinbarung und damit in den Spielregeln zur neuen Exzellenzinitiative enthalten sein werden. Umgekehrt gefragt: Welche Elemente und Instrumente wandern in Ihre Schubladen und Archive? Welche wollen Sie nicht umsetzen? Sowohl die Ergebnisse der Kommission als auch ihre Handlungsempfehlungen sind ja \u00f6ffentlich gemacht und in der Presse schon breit diskutiert worden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159479,"sequence":91,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Presseberichterstattungen \u00fcber laufende vertrauliche Verhandlungen zwischen den Bundesl\u00e4ndern und der Bundesregierung kommentiert die Bundesregierung grunds\u00e4tzlich nicht, auch in diesem Fall nicht. Insofern werde ich und kann ich Ihnen zum heutigen Zeitpunkt nicht sagen, welche Elemente, die die Imboden-Kommission vorgeschlagen hat, in einer Beschlussfassung der Wissenschaftsminister in der GWK tats\u00e4chlich vorkommen werden; denn die Wissenschaftsministerkonferenz wird, wie ich Ihnen gerade erl\u00e4utert habe, erst am 22. April stattfinden. Die abschlie\u00dfende Entscheidung wird ohnehin erst im Juni von der Bundeskanzlerin gemeinsam mit den Ministerpr\u00e4sidenten getroffen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159480,"sequence":92,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir bleiben bei diesem Themenkomplex und kommen zur Frage 14 des Abgeordneten Kai Gehring:\n\nWelche Gesamtstrategie strebt die Bundesregierung an, um im Sinne der Einsch\u00e4tzung der Internationalen Expertenkommission Exzellenzinitiative (siehe Endbericht zur Evaluation der Exzellenzinitiative) eine Gesamtstrategie f\u00fcr das deutsche Hochschul- und Forschungssystem zu entwickeln - \u201eDie IEKE ist \u00fcberzeugt, dass \u2026 die durch den neuen Art. 91 b GG \u2026 entstandenen Chancen dazu genutzt werden sollten, aus den verschiedenen Initiativen (Hochschulpakt, Qualit\u00e4t der Lehre, Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation, Nachfolge Exzellenzinitiative) eine neue Gesamtstrategie f\u00fcr das deutsche Hochschul- und Forschungssystem zu entwickeln\u201c -, und inwiefern sollten aus Sicht der Bundesregierung die einzelnen Pakte bzw. Programme dauerhaft fortgef\u00fchrt werden (bitte f\u00fcr jeden Pakt bzw. jedes Programm die Perspektive f\u00fcr befristete bzw. dauerhafte Fortf\u00fchrung bzw. Beendigung nennen)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159481,"sequence":93,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehring, die Bundesregierung setzt auf zielorientierte, in sich schl\u00fcssige und miteinander koh\u00e4rente Ma\u00dfnahmen, die das Wissenschaftssystem insgesamt im Blick haben. Im Rahmen der Gemeinsamen Wissenschaftskonferenz befinden sich Bund und L\u00e4nder kontinuierlich in einem strategischen Prozess zu allen gemeinsam ber\u00fchrenden Fragen der wissenschafts- und forschungspolitischen Strategien. Im Rahmen dieses Prozesses werden die in der Begr\u00fcndung zum Gesetz zur \u00c4nderung des Artikels 91 b Grundgesetz skizzierten M\u00f6glichkeiten zur Anwendung im Hochschulbereich ergebnisoffen diskutiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159482,"sequence":94,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Kollege Gehring.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159483,"sequence":95,"sitzung":163,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r, die \u00d6ffnung des Grundgesetzes f\u00fcr eine dauerhafte Wissenschaftskooperation durch die \u00c4nderung des Artikels 91 b ist von der Bundesregierung immer wieder als gro\u00dfer Erfolg verk\u00fcndet und gefeiert worden. Was aber bisher v\u00f6llig fehlt, ist eine Definition, welche Rolle der Bund aus Sicht der Bundesregierung k\u00fcnftig bei der F\u00f6rderung von Wissenschaft, Forschung und Lehre nach Artikel 91 b spielen soll. Das frage ich Sie jetzt. Wollen Sie so etwas wie ein Leuchtturmbauer sein, oder wollen Sie Feuerwehr spielen oder Dauerfinanzier sein? Es ist uns sehr wichtig, welche Rolle die Bundesregierung f\u00fcr sich definiert und welche Strategie sie mit dieser \u00c4nderung des Artikels 91 b verfolgt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159484,"sequence":96,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesforschungsministerin hat sich, wie im \u00dcbrigen auch die Mehrheit im Deutschen Bundestag, intensiv f\u00fcr eine \u00c4nderung im Sinne des neuen Artikels 91 b eingesetzt. Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass die neuen M\u00f6glichkeiten des Artikels 91 b Gegenstand der Verhandlungen zwischen der Bundesregierung und den Bundesl\u00e4ndern auch im Zuge der Fortsetzung und Neuformulierung der Exzellenzinitiative sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159485,"sequence":97,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159486,"sequence":98,"sitzung":163,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, gerne. - Wenn Sie in diesem Zusammenhang die Exzellenzinitiative ansprechen, dann m\u00f6chte ich noch einmal auf den Bericht der Imboden-Kommission zur\u00fcckkommen. Denn Herr Professor Imboden skizziert eine denkbare Gesamtstrategie, wie der Artikel 91 b f\u00fcr die B\u00fcndelung und Verstetigung der verschiedenen Wissenschaftspakte - beispielsweise des Hochschulpaktes, des Paktes f\u00fcr Forschung und Innovation und des Qualit\u00e4tspaktes Lehre - genutzt werden k\u00f6nnte.\n\nIst die Bef\u00fcrchtung von uns Gr\u00fcnen zutreffend, dass die Bundesregierung jetzt ausgerechnet und widersinnigerweise den dynamischsten und am st\u00e4rksten wettbewerblich ausgerichteten aller Pakte, n\u00e4mlich die Exzellenzinitiative, auf eine Dauerf\u00f6rderung nach Artikel 91 b umstellen will? Wenn das der Fall ist, frage ich Sie, warum ausgerechnet die Exzellenzinitiative in der Form gef\u00f6rdert werden soll, statt beispielsweise auf die gemeinschaftliche Studienplatzfinanzierung durch eine verst\u00e4rkte F\u00f6rderung des Hochschulpaktes zu setzen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159487,"sequence":99,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung kommentiert grunds\u00e4tzlich nicht Bef\u00fcrchtungen einzelner Fraktionen, auch nicht die der Gr\u00fcnenfraktion. Das Thema und die skizzierte Gesamtstrategie der Imboden-Kommission sind nat\u00fcrlich Gegenstand der Beratungen zwischen Bund und L\u00e4ndern. Wie Sie wissen, sind auch Vertreter von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, die verschiedenen Landesregierungen angeh\u00f6ren, daran beteiligt. Sie sind also Teil dieses Diskussionsprozesses, der, wie gesagt - das wurde zwischen allen 16 L\u00e4ndern und der Bundesforschungsministerin vereinbart -, vertraulich stattfindet und der am 22. April in seine n\u00e4chste Stufe eintreten wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159488,"sequence":100,"sitzung":163,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also, Sie haben zurzeit keine Strategie!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159489,"sequence":101,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bei den Fragen 15 und 16 der Abgeordneten Nicole Gohlke, Fraktion Die Linke, bleiben wir beim Thema Exzellenzinitiative. Ich rufe zun\u00e4chst Frage 15 auf:\n\nWie gestalten sich die Details bei der durch die Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung, Prof. Dr. Johanna Wanka, in der Presse bekanntgegebenen Fortf\u00fchrung der Exzellenzinitiative durch Bund und L\u00e4nder, insbesondere hinsichtlich F\u00f6rdervolumen und F\u00f6rderkriterien?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159490,"sequence":102,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Gohlke, Bund und L\u00e4nder beraten in vertraulichen Verhandlungen die Grundz\u00fcge f\u00fcr die Nachfolge der Exzellenzinitiative. Es gibt bis zur Gemeinsamen Wissenschaftskonferenz am 22. April noch Fragen zu kl\u00e4ren. Die abschlie\u00dfende Entscheidung wird am 16. Juni von der Bundeskanzlerin und den Ministerpr\u00e4sidenten getroffen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159491,"sequence":103,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau Kollegin Gohlke?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159492,"sequence":104,"sitzung":163,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Im Bund-L\u00e4nder-Grundsatzbeschluss zur Nachfolge der Exzellenzinitiative hie\u00df es, man werde bei der Fortf\u00fchrung die neuen verfassungsrechtlichen Gestaltungsspielr\u00e4ume nutzen. Gemeint ist die Lockerung des Kooperationsverbotes. K\u00f6nnen Sie aufzeigen, was das bei den neuen Pl\u00e4nen konkret bedeutet bzw. in welchen Punkten dies erfolgen soll?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159493,"sequence":105,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Letzteres werde ich nicht machen, weil die Gespr\u00e4che vertraulich sind. Aber Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass das, was Bund und L\u00e4nder in der grunds\u00e4tzlichen Entscheidung, die Exzellenzinitiative fortzuf\u00fchren, vereinbart haben, auch Eingang in die Vorbereitung der Beschlussfassung f\u00fcr die Wissenschaftsminister gefunden hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159494,"sequence":106,"sitzung":163,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"K\u00f6nnen Sie das Parlament vielleicht dar\u00fcber informieren, wann die neue F\u00f6rderphase genau beginnen soll und was mit den aktuell bestehenden Exzellenzclustern und Exzellenzstandorten k\u00fcnftig passieren soll? Das ist n\u00e4mlich nicht nur f\u00fcr Bund und L\u00e4nder, sondern auch f\u00fcr das Parlament nicht gerade von untergeordneter Bedeutung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159495,"sequence":107,"sitzung":163,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gute Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159496,"sequence":108,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Die grunds\u00e4tzliche Richtung ist im Grundsatzbeschluss von Bund und L\u00e4ndern vorgegeben. Hier wird die Rolle derjenigen angesprochen, die eine zweite Chance in einer zweiten F\u00f6rderphase haben sollen. \u00dcber den genauen Instrumentenkasten und die Detailregelung kann ich Sie heute nicht informieren, da die Wissenschaftsminister der Bundesl\u00e4nder und die Bundesforschungsministerin dar\u00fcber noch nicht abschlie\u00dfend beraten haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159497,"sequence":109,"sitzung":163,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen endlich Planungssicherheit!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159498,"sequence":110,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir bleiben beim Thema. Ich rufe die Frage 16 der Abgeordneten Nicole Gohlke, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWie m\u00f6chte die Bundesregierung den Deutschen Bundestag \u00fcber die geplanten Details hinsichtlich der Fortsetzung der Exzellenzinitiative informieren, und plant die Bundesregierung, den Deutschen Bundestag \u00fcber die gesetzliche Grundlage zur Fortf\u00fchrung der Exzellenzinitiative als weitreichende strukturver\u00e4ndernde wissenschaftspolitische Ma\u00dfnahme und \u00fcber die zur Verf\u00fcgung gestellten Bundesmittel entscheiden zu lassen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159499,"sequence":111,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Gohlke, die Bundesregierung beabsichtigt, die Verwaltungsvereinbarung zwischen Bund und L\u00e4ndern zur Nachfolge der Exzellenzinitiative dem Deutschen Bundestag umgehend nach der Beschlussfassung in der GWK zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die Exzellenzinitiative hat in Artikel 91 b des Grundgesetzes ihre klare verfassungsrechtliche Grundlage. Die Finanzmittel im Rahmen von Verwaltungsvereinbarungen werden wie bisher nur vorbehaltlich der Mittelbereitstellung durch die gesetzgebenden K\u00f6rperschaften vereinbart.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159500,"sequence":112,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159501,"sequence":113,"sitzung":163,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist der Bundesregierung die juristische Meinung bekannt, die besagt, es sei nicht ausreichend, dass die Exzellenzinitiative nur auf einer Verwaltungsvereinbarung zwischen Bund und L\u00e4ndern beruht, sondern dass es eigentlich einer parlamentsgesetzlichen Grundlage bed\u00fcrfe, insbesondere da der Deutschen Forschungsgemeinschaft und dem Wissenschaftsrat im Entscheidungsverfahren die eigentliche Staatsaufgabe der Forschungsf\u00f6rderung \u00fcbertragen wird und die Exzellenzinitiative eine tats\u00e4chlich strukturver\u00e4ndernde Steuerungswirkung entfaltet, die die grundgesetzlich gesch\u00fctzte Wissenschaftsfreiheit tangiert? Wie bewertet die Bundesregierung diese Einsch\u00e4tzung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159502,"sequence":114,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Gohlke, diese juristische Einzelmeinung, die k\u00fcrzlich zu lesen war, haben wir zur Kenntnis genommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159503,"sequence":115,"sitzung":163,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Immerhin! Aber?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159504,"sequence":116,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"Nichtsdestotrotz ist die verfassungsrechtliche Grundlage der Exzellenzinitiative in Artikel 91 b des Grundgesetzes klar geregelt. W\u00f6rtlich ist in Artikel 91 b formuliert:\n\nBund und L\u00e4nder k\u00f6nnen auf Grund von Vereinbarungen in F\u00e4llen \u00fcberregionaler Bedeutung bei der F\u00f6rderung von Wissenschaft, Forschung und Lehre zusammenwirken.\n\nDie Verfassungskonformit\u00e4t der Vereinbarung steht in \u00fcbereinstimmender Meinung von Bund und L\u00e4ndern au\u00dfer Zweifel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159505,"sequence":117,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wie ich sehe, Frau Gohlke, verzichten Sie auf Ihre zweite Nachfrage. - Dann hat der Kollege Gehring das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159506,"sequence":118,"sitzung":163,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich war sehr erstaunt, Herr Rachel, dass Sie hier im Deutschen Bundestag kein Bekenntnis zu einer \u00dcberbr\u00fcckungsfinanzierung abgeben wollen, die f\u00fcr die Exzellenzcluster offenkundig vonn\u00f6ten ist. Daf\u00fcr ist es aus unserer Sicht allerdings allerh\u00f6chste Zeit. Eine solche Finanzierung ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Eine entsprechende Ank\u00fcndigung hatte ich eigentlich schon von der Bundesforschungsministerin auf der Bundespressekonferenz am 29. Januar erwartet. Schlie\u00dflich wollen hochanerkannte Spitzenwissenschaftlerinnen und -wissenschaftler wissen, welche Perspektive sie haben. Ich frage daher noch einmal nach: Inwieweit wird es eine \u00dcberbr\u00fcckungsfinanzierung f\u00fcr die sehr honorigen Exzellenzcluster geben, die sich derzeit in der F\u00f6rderung befinden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159507,"sequence":119,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":507.0,"speaker_party":null,"text":"\u00dcber eine \u00dcberbr\u00fcckungsfinanzierung wird - genauso wie \u00fcber die anderen Elemente der Exzellenzinitiative - zwischen den 16 Bundesl\u00e4ndern und der Bundesregierung verhandelt. Wir befinden uns vollkommen im Zeitplan, der allen Beteiligten fr\u00fchzeitig klar war. Es geht um die Nachfolge der Exzellenzinitiative ab November 2017. Wir haben uns vorgenommen, bis zum Juni zwischen den Ministerpr\u00e4sidenten und der Bundeskanzlerin eine endg\u00fcltige Entscheidung zu treffen. Diese wird dann ab Mitte 2016 gen\u00fcgend Spielraum bieten, um in den Folgejahren entsprechend zu reagieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159508,"sequence":120,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereichs.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Thomas Silberhorn zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 17 des Kollegen Kekeritz wird entsprechend unserer Richtlinien schriftlich beantwortet, da das Thema \u201eBriefkastenfirmen und Erarbeitung einer UN-Steuerkonvention\u201c heute noch auf der Tagesordnung steht. Hierzu halten unsere Richtlinien fest, dass eine solche Frage schriftlich beantwortet wird.\n\nIch rufe die Frage 18 des Kollegen Kekeritz auf:\n\nWie stellt die Bundesregierung nach dem Beitritt des Textildiscounters Primark und dem damit verbundenen Austritt des Unternehmens MDC Sportswear (http:\/\/de.fashionmag.com\/news\/Textilbundis-durch-Primark-Beitritt-in-der-Kritik,673858.html#.VwaeY-LyhaQ) sicher, dass das B\u00fcndnis f\u00fcr nachhaltige Textilien die Interessen derjenigen Akteure ausreichend ber\u00fccksichtigt, die sich f\u00fcr weitreichende, nachhaltige Produktionsstandards einsetzen, und nicht stattdessen von denjenigen Unternehmen dominiert und gepr\u00e4gt wird, die f\u00fcr die schlechten Arbeitsbedingungen in den Produktionsl\u00e4ndern verantwortlich sind, und wann ist mit der Fertigstellung der \u00dcberarbeitung der Anh\u00e4nge des Aktionsplans des B\u00fcndnisses zu rechnen?\n\nIch bitte den Herrn Staatssekret\u00e4r zu antworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159509,"sequence":121,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Gegenstand der Frage des Kollegen Kekeritz ist der Austritt des Unternehmens MDC Sportswear aus unserem B\u00fcndnis f\u00fcr nachhaltige Textilproduktion, nachdem das Unternehmen Primark diesem beigetreten ist. Die Bundesregierung nimmt den Austritt von MDC Sportswear mit Bedauern zur Kenntnis. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass die im Aktionsplan festgeschriebenen ambitionierten B\u00fcndnisstandards nur im Verbund von Wirtschaft, Zivilgesellschaft und Gewerkschaften umgesetzt werden k\u00f6nnen. Der Beitritt von Primark bedeutet einen Schritt in diese Richtung.\n\nDas Textilb\u00fcndnis deckt mittlerweile bereits 55 Prozent des deutschen Einzelhandelsmarkts f\u00fcr Textilien und Bekleidung ab. Alle Mitglieder, also auch Primark, sind verpflichtet, sich f\u00fcr bessere Sozial- und Umweltbedingungen in den Produktionsl\u00e4ndern einzusetzen. Daf\u00fcr m\u00fcssen alle Mitglieder einen individuellen Ma\u00dfnahmenplan umsetzen und \u00fcber die Fortschritte berichten.\n\nDar\u00fcber hinaus arbeitet das Textilb\u00fcndnis derzeit in Arbeitsgruppen an einem robusten Sanktionsmechanismus f\u00fcr den Fall, dass Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses nicht mit dem erforderlichen Engagement die Umsetzung der B\u00fcndnisstandards vorantreiben. Au\u00dferdem arbeiten die Arbeitsgruppen derzeit daran, die Annexe des Aktionsplans mit dem Ziel zu pr\u00e4zisieren, konkrete Umsetzungsanforderungen zu den vereinbarten B\u00fcndnisstandards aufzustellen. Wann das abgeschlossen sein wird, h\u00e4ngt von der Arbeit dieser Arbeitsgruppen ab.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159510,"sequence":122,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159511,"sequence":123,"sitzung":163,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r, es ist sch\u00f6n, dass Sie den Austritt dieser Firma bedauern. Aber es gab eine Begr\u00fcndung, warum diese Firma ausgetreten ist. Es w\u00e4re nicht schlecht, wenn Sie diese Begr\u00fcndung bewerten w\u00fcrden. Der Austritt dieser Firma wurde damit begr\u00fcndet, dass mit dem Beitritt von Primark und dem vor circa sechs Monaten erfolgten Beitritt der vier gr\u00f6\u00dften Discounter Deutschlands die Standards definitiv nicht erreicht werden, weil das Interesse dieser Firmen gar nicht sein kann, die hohen Standards, die erreicht werden sollen, einzuhalten.\n\nEs wird allenthalben behauptet, unter anderem vom Gesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie, dass das Textilb\u00fcndnis im Prinzip gekapert worden ist. Sie erinnern sich an eine schriftliche Aussage des Verbandes in seiner Mitgliederzeitschrift, die lautete: Jetzt ist keine Gefahr mehr vom Textilb\u00fcndnis zu erwarten. Wir bestimmen das Ziel, wir bestimmen auch die Zeit, und wir k\u00f6nnen jetzt im Rahmen des Textilb\u00fcndnisses auch f\u00fcr unsere Firmen sehr gut werben. - Ich frage Sie ganz konkret: Wie bewerten Sie das?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159512,"sequence":124,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Wer Mitglied dieses Textilb\u00fcndnisses werden kann, hat dieses Textilb\u00fcndnis selbst festgelegt. Der Steuerungskreis hat am 21. Januar 2016 Regeln der Zusammenarbeit verabschiedet. Darin steht unter anderem bez\u00fcglich einer Mitgliedschaft aus dem Bereich Wirtschaft, dass Unternehmen der Textil- und Bekleidungsindustrie und des Handels sowie Verb\u00e4nde und Initiativen beitreten k\u00f6nnen, die im Bereich \u201enachhaltige Textilien\u201c aktiv sind. Diese Aufnahmebedingungen erf\u00fcllen alle Unternehmen, die beigetreten sind.\n\nDen Aufnahmeantrag der Firma Primark hat der Steuerungskreis am 16. M\u00e4rz 2016 einstimmig positiv beschieden. In diesem Steuerungskreis sind alle relevanten Anspruchsgruppen dieses Textilb\u00fcndnisses vertreten, neben der Wirtschaft also auch Gewerkschaften, Zivilgesellschaft und Bundesregierung. Die Mitglieder dieses Textilb\u00fcndnisses verpflichten sich gemeinsam auf die festgelegten ambitionierten B\u00fcndnisstandards. Sie m\u00fcssen alle f\u00fcr sich einen Ma\u00dfnahmenplan vorlegen, wie ich eben berichtet habe, diesen Ma\u00dfnahmenplan umsetzen und auch dar\u00fcber berichten, wie sie ihn umsetzen.\n\nNat\u00fcrlich ist ein weiter Weg zur\u00fcckzulegen, um in der gesamten textilen Lieferkette soziale und \u00f6kologische Mindeststandards umzusetzen. Das Besondere an diesem Textilb\u00fcndnis ist, dass wir mit den Unternehmen, die da schon weiter sind, aber auch mit denen, die noch einen weiten Weg zur\u00fcckzulegen haben, ein gemeinsames, vergleichbares Wettbewerbsumfeld schaffen wollen. Deswegen brauchen wir beide, auch wenn sie in einem Wettbewerb zueinander stehen. Spannungen wie diese sind nicht ganz auszuschlie\u00dfen. Das war ja gerade der Grund, weshalb mein Minister, Dr. Gerd M\u00fcller, das B\u00fcndnis f\u00fcr nachhaltige Textilien ins Leben gerufen hat: Wir haben die Zielsetzung, Transparenz in die globalen Lieferketten zu bringen","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159513,"sequence":125,"sitzung":163,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das k\u00f6nnen Sie morgen beweisen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159514,"sequence":126,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"und in diesem Wettbewerbsumfeld die gemeinsamen Anstrengungen aller beteiligten Unternehmen um die Standards im sozialen und im \u00f6kologischen Bereich zu verbessern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159515,"sequence":127,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz, bevor Sie Ihre zweite Nachfrage stellen, bitte ich Sie, auch wenn das optische Signal eben etwas verwirrend war, zur Kenntnis zu nehmen, dass, wenn das erste Mal das rote Licht aufleuchtet, Frage- und gegebenenfalls auch Antwortzeit \u00fcberschritten sind.\n\nIhre zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159516,"sequence":128,"sitzung":163,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich entschuldige mich wegen der \u00dcberschreitung meiner Redezeit um acht Sekunden.\n\nHerr Silberhorn, Sie haben eben von einem robusten Sanktionsmechanismus gesprochen, der eingef\u00fchrt werden soll. Ich frage mich schon: Warum sollten eigentlich Unternehmen in einem System, in dem die freiwillige Selbstverpflichtung vorherrschendes Prinzip ist, ein System robuster Sanktionen gegen sich selbst errichten? Sie haben auch davon gesprochen, dass jedes Unternehmen eine individuelle Roadmap, wie es hier hei\u00dft, erstellen soll. Wie schaut es mit dieser Roadmap aus? Wann ist mit den ersten Ergebnissen zu rechnen?\n\nEs war ja ein Ziel dieses Textilb\u00fcndnisses, sehr transparent zu sein; es lebt also von der Transparenz. Mittlerweile habe ich mit einigen Unternehmen gesprochen, die sagen: Wir basteln schon an einem individuellen Roadmap-System; aber von Transparenz haben wir keine Ahnung. Wir wissen auch nicht, dass unser weiteres Vorgehen transparent erfolgen soll.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159517,"sequence":129,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Die Arbeitsgruppen des Textilb\u00fcndnisses arbeiten an all den Fragen, die Sie angesprochen haben. Es gibt eine Arbeitsgruppe f\u00fcr den Review-Prozess, die im Zusammenhang mit diesem robusten Sanktionsmechanismus auch ber\u00e4t. Sie hat zuletzt am 24. M\u00e4rz 2016 getagt und eine Vorbereitung daf\u00fcr getroffen, die n\u00f6tigen Indikatoren zu entwickeln und ein Konzept f\u00fcr Roadmaps zu erarbeiten, die f\u00fcr alle Mitglieder verpflichtend sind.\n\nBis Ende April dieses Jahres soll im Rahmen dieses Review-Prozesses eine Statusabfrage bei allen B\u00fcndnismitgliedern durchgef\u00fchrt werden. Bis 30. September dieses Jahres werden die Indikatoren f\u00fcr den Review-Prozess verabschiedet und auch die individuellen Roadmaps entwickelt. Das ist der Zeitplan.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159518,"sequence":130,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage erh\u00e4lt die Kollegin Renate K\u00fcnast das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159519,"sequence":131,"sitzung":163,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Ich will vorab sagen: Da Sie immer von Wettbewerb und Wettbewerbsgleichheit reden, will ich Ihnen einen sachdienlichen Hinweis geben, Herr Staatssekret\u00e4r: Der Wettbewerb findet nicht innerhalb Deutschlands statt, sondern im europ\u00e4ischen Binnenmarkt. Insofern habe ich den ersten Zweifel an dieser freiwilligen nationalen Initiative.\n\nSie haben gesagt: Alle sollen dann einen Plan haben, und dazu beschlie\u00dfen wir Sanktionen. - Das h\u00f6rt sich toll an. Bei genauerem Hinh\u00f6ren stellt man dann aber fest: Alle sollen einen individuellen, freiwilligen Plan haben. Bisher haben Sie nur angedeutet, wann was stattfinden soll. Ich kann mir, wie der Kollege Kekeritz, schlecht vorstellen, dass jemand ernsthaft etwas in einen solchen Plan hineinschreibt, wof\u00fcr er sanktioniert werden kann. Dementsprechend allgemein werden die Inhalte dieses Plans sein.\n\nInsofern will ich, auch mit Blick auf Ihre AGs, die irgendwann einmal Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Standards oder Regeln vorlegen, kurz und knapp fragen: Was ist inzwischen passiert? Dieses B\u00fcndnis wurde 2014 geschlossen. Es wurde viel geredet. Greenpeace hat mit vielen Unternehmen eine Vereinbarung getroffen, die besagt: Bis 2020 m\u00fcssen bestimmte Giftstoffe aus dem Produktionsprozess heraus sein. Ist bei Ihnen schon irgendetwas konkret passiert, weswegen sich \u00f6kologisch, gesundheitlich oder sozial irgendetwas ver\u00e4ndert hat? Oder liegt der Plan, was sp\u00e4ter passieren soll, fr\u00fchestens Ende des Jahres vor?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159520,"sequence":132,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin K\u00fcnast, der Wettbewerb findet in der Tat im europ\u00e4ischen Binnenmarkt statt. Dar\u00fcber hinaus findet er aber auch weltweit statt.\n\nWas den europ\u00e4ischen Binnenmarkt angeht, darf ich ank\u00fcndigen, dass die Europ\u00e4ische Union Anfang Mai die sogenannte \u201eEU flagship initiative on garment\u201c vorstellen wird, die auf unseren Erfahrungen mit unserem B\u00fcndnis f\u00fcr nachhaltige Textilien aufbauen wird.\n\nFrau Kollegin, der Wettbewerb ist international; das geht \u00fcber den europ\u00e4ischen Binnenmarkt hinaus. Deswegen arbeiten wir in diesem Textilb\u00fcndnis auch mit Partnern zusammen, die als Unternehmen in den produzierenden L\u00e4ndern t\u00e4tig sind oder die Vertreterinnen oder Vertreter der Zivilgesellschaft dort sind.\n\nWas die Aufgaben oder die Ergebnisse dieses Textilb\u00fcndnisses angeht: Es ist eine gewaltige Agenda, die sich alle Mitglieder vorgenommen haben. Sie bereiten das konkret in Arbeitsgruppen vor; einige davon habe ich schon angesprochen. Wir haben allein in den letzten Wochen, im M\u00e4rz und April dieses Jahres, Fortschritte bei den Themen Sozialstandards oder Naturfasern erzielt. Hier hat eine Veranstaltung im Rahmen des Review-Prozesses stattgefunden; ich habe es angesprochen. Die Arbeitsgruppe Chemikalien arbeitet konkret an den Fragen, die Sie aufgeworfen haben. Die Arbeitsgruppe Internationalisierung befasst sich mit der Frage, wie wir diesen Prozess \u00fcber den deutschen Markt und den europ\u00e4ischen Binnenmarkt hinaus verbreitern k\u00f6nnen.\n\nAlso: Wir haben eine klare Agenda. Den Zeitplan habe ich genannt, soweit ich das jetzt kann. Wir werden sukzessive zu Ergebnissen kommen. Wir machen uns auch keine falsche Vorstellung. Wir wissen, dass es um das Bohren dicker Bretter geht und dass wir einen langen Atem brauchen, nicht nur hier in Deutschland und in der Europ\u00e4ischen Union,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159521,"sequence":133,"sitzung":163,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Lampe leuchtet schon rot, und Sie haben immer noch nichts gesagt! Wie lange darf man denn reden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159522,"sequence":134,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"sondern auch in unseren Partnerl\u00e4ndern, mit denen wir unsere Instrumente der Entwicklungspolitik zum Tragen bringen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159523,"sequence":135,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das gilt f\u00fcr alle, Kollegin K\u00fcnast: Wenn es rot leuchtet, ist die Zeit \u00fcberschritten.\n\nZu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Movassat das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159524,"sequence":136,"sitzung":163,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben mich mit Ihren Antworten ein bisschen in Verwirrung gest\u00fcrzt. In einer Antwort haben Sie davon gesprochen, dass sich die Unternehmen auf weitgehende Standards des B\u00fcndnisses verpflichten. Danach haben Sie gesagt: Es gibt individuelle Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne. - Das ist ein Widerspruch. Entweder gibt es allgemeine Standards, die alle Unternehmen umsetzen m\u00fcssen, unabh\u00e4ngig von einem individuellen Ma\u00dfnahmenplan, oder es gibt einen individuellen Ma\u00dfnahmenplan, nach dem das Unternehmen das tut, worauf es Lust hat. Insofern m\u00fcssen Sie mir und dem Bundestag die Frage beantworten: Wird es allgemeine Regeln f\u00fcr alle Unternehmen geben, oder k\u00f6nnen sich die Unternehmen die Regeln am Ende des Tages frei aussuchen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159525,"sequence":137,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Ich hoffe, Herr Kollege Movassat, dass ich Ihre Verwirrung aufkl\u00e4ren kann. Die B\u00fcndnisstandards stellen die Ziele dar, auf die sich die Mitglieder des B\u00fcndnisses verpflichten, und die Roadmap stellt den Weg dar, auf dem die Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses diese Ziele erreichen wollen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159526,"sequence":138,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zur Frage 19 des Kollegen Movassat:\n\nInwiefern kann die Bundesregierung best\u00e4tigen, dass die niederl\u00e4ndische Entwicklungsbank FMO und alle anderen im Makeni-Projekt involvierten europ\u00e4ischen Entwicklungsbanken - darunter auch die Deutsche Investitions- und Entwicklungsgesellschaft mbH - mit sofortiger Wirkung aus dem Makeni Project des Unternehmens Addax Bioenergy S. A. Sierra Leone aussteigen, wie die FMO nach Informationen des Sierra Leone Network on the Right to Food (SiLNoRF) vor kurzem bei einem Vor-Ort-Termin in Makeni angek\u00fcndigt hat, und mit welchen Konsequenzen rechnet die Bundesregierung bei einem solchen Ausstieg f\u00fcr die betroffene Landbev\u00f6lkerung vor Ort, die seit dem Verlust ihrer urspr\u00fcnglichen L\u00e4ndereien durch das Makeni-Projekt f\u00fcr den Anbau von Lebensmitteln auf die Bereitstellung von Inputs (zum Beispiel in Form von Maschinen, Saatgut, D\u00fcngemitteln) angewiesen ist (www.brotfueralle.ch\/fileadmin\/deutsch\/2_Entwicklungpolitik_allgemein\/C_Wirtschaft%20und%20MR\/Landgrab\/2014_Addax\/20140612_Addax_Monitoring_Report_2014.pdf, insbesondere Seite 25)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159527,"sequence":139,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Dieses Vorhaben der Firma Addax Bioenergy in Sierra Leone ist - ich schaue nach dem Jahr; ich habe die exakte Zahl nicht hier -, ich glaube, 2008\/09 begonnen worden. Es ist der Bundesregierung bekannt, dass die Firma Addax Bioenergy im Jahr 2015 \u00f6ffentlich angek\u00fcndigt hat, dass sie ihre T\u00e4tigkeit in Sierra Leone reduzieren und einem Review-Prozess unterziehen wird. Im M\u00e4rz 2016 hat das Unternehmen dar\u00fcber informiert, dass dieser Review-Prozess noch nicht abgeschlossen ist. Das Ergebnis bleibt also abzuwarten. Welche Folgen das f\u00fcr den Fortgang des Projekts haben k\u00f6nnte, kann erst dann beurteilt werden, wenn die Ergebnisse dieses \u00dcberpr\u00fcfungsprozesses vorliegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159528,"sequence":140,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159529,"sequence":141,"sitzung":163,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r Silberhorn, heute sitzt hier auf der Zuschauertrib\u00fcne Herr Abbas Kamara. Herr Abbas Kamara kommt aus Sierra Leone, und er vertritt Tausende Kleinbauern in der Region, in der Addax, das Unternehmen, um das es hier geht, aktiv ist und in der \u00fcber viele Jahre Zuckerrohr angebaut worden ist. Dieses Projekt wurde von europ\u00e4ischen Entwicklungsbanken unterst\u00fctzt. Er hat \u00fcber viele Jahre immer wieder mit denen verhandelt und auf die Missst\u00e4nde hingewiesen. Im M\u00e4rz dieses Jahres war ein Vertreter der niederl\u00e4ndischen Entwicklungsbank FMO in der Region und hat Herrn Kamara pers\u00f6nlich mitgeteilt, dass die europ\u00e4ischen Entwicklungsbanken - damit auch die DEG, die ebenfalls dort engagiert ist - dort aussteigen werden. Die Bauern, die vorher durch den Zuckerrohranbau ihr Land verloren haben, werden damit nun endg\u00fcltig v\u00f6llig alleingelassen. Ihnen drohen Armut und Hunger; denn sie haben eben nicht nur ihr Land verloren, sondern jetzt werden dort auch die Arbeitsm\u00f6glichkeiten vernichtet. Daher stellt sich schon die Frage, ob es eine Entscheidung der Entwicklungsbank gibt, dort auszusteigen, und was mit den Menschen dort geschehen soll.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159530,"sequence":142,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Eine solche Entscheidung gibt es bei der beteiligten Deutschen Investitions- und Entwicklungsgesellschaft bisher nicht, weil der \u00dcberpr\u00fcfungsprozess, den ich vorhin angesprochen hatte, noch nicht beendet ist. Man muss dazu sagen, dass dieses Vorhaben unter \u00e4u\u00dferst schwierigen politischen und wirtschaftlichen Rahmenbedingungen begonnen worden ist. Das Land hat einen elfj\u00e4hrigen B\u00fcrgerkrieg durchgemacht. \u00dcber 50 Prozent der Bev\u00f6lkerung leben unterhalb der Armutsgrenze. Der wirtschaftliche Einbruch mit seinen Folgen, die das Unternehmen jetzt zu tragen hat, hat auch mit der Ebolaepidemie, die es seit 2014 in Sierra Leone gibt, zu tun.\n\nEs war ein Erfolg, dass mit diesem Vorhaben \u00fcber 3 000 Arbeitspl\u00e4tze geschaffen worden sind. Zusammen mit der Ern\u00e4hrungs- und Landwirtschaftsorganisation der Vereinten Nationen und dem Ministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Forstwirtschaft und Ern\u00e4hrungssicherheit Sierra Leones wurde ein Farmer Development Programme mit 2 000 Hektar Land f\u00fcr den Reisanbau etabliert. Dieses Land wurde durch lokale Gemeinden erschlossen. 1 400 Bauern wurden im Rahmen dieses Programms geschult.\n\nInsofern verstehe ich die Betroffenheit. Eine Entscheidung der involvierten acht europ\u00e4ischen und afrikanischen Entwicklungsinstitutionen ist noch nicht gefallen. Wenn aber ein Vertreter der Bauern heute hier ist, biete ich gerne an, dass wir Kontakt aufnehmen. Sofern dieses Projekt beendet werden sollte, wozu ich hier aber keine Aussage treffen kann, werden nat\u00fcrlich Folgen zu beachten sein. In diesem Zusammenhang stehen wir gerne f\u00fcr einen Dialog bereit. Ich w\u00fcrde Sie, Herr Kollege, ausdr\u00fccklich bitten, dass Sie diesen Kontakt herstellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159531,"sequence":143,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159532,"sequence":144,"sitzung":163,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatssekret\u00e4r, das werden wir gerne tun. - Jahrelang haben Entwicklungsministerium und auch die DEG die Finanzierung von Addax immer wieder als Vorzeigeprojekt dargestellt. Zum Beispiel haben Sie in einer Antwort auf eine Kleine Anfrage von mir - ich zitiere - geschrieben:\n\nDie Bundesregierung und die DEG sind von den positiven entwicklungspolitischen Effekten des Engagements mit ADDAX in Sierra Leone \u00fcberzeugt.\n\nWenn man den Betroffenen vor Ort glaubt, dann sind diese Effekte nicht oder jedenfalls nicht nachhaltig eingetreten, weil sie zum Beispiel Inputs durch Addax bekommen haben, die nat\u00fcrlich wegfallen, wenn sich das Unternehmen dort nicht mehr engagiert. Das hei\u00dft, dass es sich dann nicht um eine nachhaltige Entwicklungspolitik handeln w\u00fcrde. Die Menschen dort vor Ort sagen, dass es einen Kollaps in der Region geben w\u00fcrde, wenn jetzt sozusagen der Ausstieg k\u00e4me.\n\nIch bin froh, dass Sie jetzt hier gesagt haben, dass Sie bereit sind, dann da Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Es w\u00e4re aber interessant, wenn Sie konkretisieren w\u00fcrden, was es hei\u00dft, Verantwortung vor Ort zu \u00fcbernehmen. Denn es geht hier wirklich - Sie haben es angesprochen - um die Existenz von \u00fcber 3 000 Menschen - das Ganze beruht auch auf der Projektentscheidung der DEG, dorthin zu gehen -, die unter den Folgen zu leiden h\u00e4tten, falls Addax aussteigt. Ich glaube, es ist schon wichtig, da mit offenen Karten zu spielen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159533,"sequence":145,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":321.0,"speaker_party":null,"text":"Dieses Projekt ist mit gro\u00dfen Hoffnungen gestartet worden - unter anderem auch mit der Zielsetzung, die Bioethanolproduktion zu nutzen, um auf den europ\u00e4ischen Markt zu kommen. Dass sich die wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse - insbesondere aufgrund der Ebolaepidemie - ver\u00e4ndert haben, habe ich bereits angesprochen.\n\nIch will nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass sich die Firma Addax bei der Bek\u00e4mpfung der Ebolaepidemie vorbildlich eingesetzt bzw. die Besch\u00e4ftigten und deren Familien nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzt hat. Ich kann derzeit keine Aussage treffen, wie die Firma Addax ihr Investitionsvorhaben weiterf\u00fchren wird. Es ist auch nicht auszuschlie\u00dfen, dass in dem \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren f\u00fcr den Fall, dass sich ein Projekt nicht so realisieren l\u00e4sst, wie man es sich vorgenommen hat, mit neuen Investoren gesprochen wird. Da dort eine deutsche Beteiligung in Rede steht, werden wir uns - das habe ich Ihnen zugesagt - mit den Folgen auseinandersetzen. Deswegen habe ich Sie gebeten, den Kontakt zu Herrn Kamara herzustellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159534,"sequence":146,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches.\n\nDie Fragen 20 der Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner und 21 des Kollegen Dr. Andr\u00e9 Hahn aus dem Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes werden schriftlich beantwortet. Dies gilt auch f\u00fcr die Fragen 22 und 23 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Zur Beantwortung der Fragen steht die Staatsministerin Professor Dr. Maria B\u00f6hmer zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 24 der Kollegin Brigitte Pothmer soll schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen damit zur Frage 25 der Kollegin Eva Bulling-Schr\u00f6ter. - Diese ist offensichtlich nicht im Saal, sodass wir verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Frage 26 der Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner soll schriftlich beantwortet werden.\n\nDamit rufe ich die Frage 27 der Kollegin Heike H\u00e4nsel auf:\n\nWorin sieht die Bundesregierung in den heftigen Reaktionen der t\u00fcrkischen Regierung bzw. des t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten, ausgel\u00f6st durch eine Extra-3-Satire, die sich kritisch mit Verletzungen der Meinungs- und Pressefreiheit in der T\u00fcrkei sowie mit dem Vorgehen t\u00fcrkischer Sicherheitskr\u00e4fte gegen Kurden im S\u00fcdosten des Landes auseinandersetzte und zur Einbestellung des deutschen Botschafters in der T\u00fcrkei f\u00fchrte, eine so ma\u00dfgeblich andere Tragweite, dass \u201edie Stimme Merkels vermisst\u201c wurde, sie im Gegensatz dazu nach einem Schm\u00e4hgedicht Jan B\u00f6hmermanns \u201ehingegen schnell zum Telefon\u201c griff (www.tagesschau.de\/inland\/boehmermann-merkel-101.html), und warum war es der Bundeskanzlerin als Zeichen f\u00fcr das hohe Gut der Meinungs- und Pressefreiheit im Gegensatz zum Jan-B\u00f6hmermann-Schm\u00e4hgedicht nicht so wichtig, auch in der Angelegenheit um die Extra-3-Satire und die Einbestellung des deutschen Botschafters mit dem t\u00fcrkischen Ministerpr\u00e4sidenten Ahmet Davutoglu zu telefonieren bzw. sich \u00f6ffentlich zu \u00e4u\u00dfern?\n\nBitte, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159535,"sequence":147,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, gerne, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich darf die Frage wie folgt beantworten: In seinem Gespr\u00e4ch im t\u00fcrkischen Au\u00dfenministerium zur genannten Fernsehsendung extra 3 hat der deutsche Botschafter die Bedeutung der Pressefreiheit verdeutlicht. Bei dem Gespr\u00e4ch der Bundeskanzlerin mit dem t\u00fcrkischen Ministerpr\u00e4sidenten Ahmet Davutoglu handelt es sich um ein bereits l\u00e4nger verabredetes Telefonat zur Umsetzung des EU-T\u00fcrkei-Fl\u00fcchtlingsabkommens. Dieses war das beherrschende Thema des Telefonats. Der genannte Beitrag von Jan B\u00f6hmermann war ein weiterer Gegenstand des Gespr\u00e4chs, aber nicht dessen Anlass.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159536,"sequence":148,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159537,"sequence":149,"sitzung":163,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, danke sch\u00f6n. - Frau Staatsministerin, Sie haben jetzt aber trotzdem die Frage nicht beantwortet, warum es hier so unterschiedliche Reaktionen von Bundeskanzlerin Angela Merkel gegeben hat. In der Sache extra 3 hat sie sich in keinerlei Weise \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert. Aber in der Frage B\u00f6hmermann hat sie pers\u00f6nlich dieses Gedicht bewertet und ihr Bedauern zum Ausdruck gebracht. Da gibt es doch einen fundamentalen Unterschied. Sie hat in Bezug auf extra 3 acht Tage lang geschwiegen. Da hat man \u00fcberhaupt nichts von der Bundeskanzlerin geh\u00f6rt, obwohl der deutsche Botschafter in der T\u00fcrkei einbestellt worden war, was bez\u00fcglich eines Satirebeitrages ein sehr ungew\u00f6hnlicher Vorgang ist. Da hat man von der Bundeskanzlerin nichts geh\u00f6rt. Fehlanzeige! Bei Herrn B\u00f6hmermann dagegen ist sie in der Form aktiv geworden. Weshalb diese Doppelstandards?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159538,"sequence":150,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine solchen Doppelstandards, Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159539,"sequence":151,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Damit haben Sie das Wort zu Ihrer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159540,"sequence":152,"sitzung":163,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber diese Doppelstandards sind doch offensichtlich. Ich frage mich, wie die Bundesregierung in diesem Fall eigentlich weitermachen will. Denn mittlerweile eskaliert die ganze Situation. Wir haben eine Bedrohung gegen\u00fcber Herrn B\u00f6hmermann. Wir haben Bombendrohungen, was die Anne-Will-Sendung angeht. Wir haben hier eine Eskalation, was die \u00f6ffentliche Sicherheit angeht. Ich frage mich, wie die Kanzlerin das eigentlich verantworten kann, dass sie durch ihre Reaktion diese ganze Diskussion in der \u00d6ffentlichkeit in der Form \u00fcberhaupt erst angeheizt hat. Sie m\u00fcssen jetzt doch in irgendeiner Form reagieren und k\u00f6nnen nicht einfach sagen: \u201eNein, wir sehen hier nichts; es ist alles ganz normal\u201c, wenn alle Medien dar\u00fcber berichten, dass Bundeskanzlerin Angela Merkel durch ihr Gespr\u00e4ch und ihre Bewertung bez\u00fcglich des Satirebeitrags von Jan B\u00f6hmermann diese ganze Situation zu verantworten hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159541,"sequence":153,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, ich teile Ihre Auffassung, die Sie in Ihrer Schlussfolgerung ziehen, ausdr\u00fccklich nicht. Ich bin auch etwas erstaunt, wie Sie die Bedrohungslage hier darstellen. Das ist, glaube ich, in einer Art und Weise erfolgt, die so nicht nachvollziehbar ist.\n\nIch will noch einmal sehr deutlich machen - das ist wiederholt auch durch den Regierungssprecher und die Kanzlerin deutlich gemacht worden -, dass Artikel 5 Grundgesetz f\u00fcr uns ein h\u00f6chstes Gut ist. Der deutsche Botschafter hat, als er in das t\u00fcrkische Au\u00dfenministerium einbestellt worden ist, in seinem Gespr\u00e4ch mit aller Nachdr\u00fccklichkeit auf die Bedeutung der Pressefreiheit hingewiesen. Das andere Gespr\u00e4ch - das habe ich deutlich gemacht - war schon l\u00e4nger angesetzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159542,"sequence":154,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat die Kollegin Da\u011fdelen das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159543,"sequence":155,"sitzung":163,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Es ist schon erstaunlich, welch einsilbige Antworten man hier angesichts dessen, was die Republik bewegt, von der Bundesregierung bekommt. Ich finde es auch ziemlich verharmlosend, Frau Staatsministerin, wenn ich die Aussage h\u00f6re, dass Bombendrohungen gegen\u00fcber einer Fernsehsendung aufgrund des Inhalts dieser Sendung nicht so gef\u00e4hrlich seien bzw. man hier \u00fcbertreibe. Bombendrohungen kann man nicht als \u00dcbertreibungen bezeichnen. Mit Blick auf die Satiriker, die sich und ihre Familien aufgrund der Gef\u00e4hrdungslage unter Polizeischutz stellen lassen m\u00fcssen, finde ich es, gelinde gesagt, sehr verharmlosend, wie die Sicherheitslage hier von den deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden dargestellt wird. Das gilt auch bez\u00fcglich der Redaktionen, der K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler sowie der Journalisten. Hier w\u00fcrde ich mir ein bisschen mehr Ernsthaftigkeit w\u00fcnschen.\n\nAufgrund dessen, dass die Bundeskanzlerin sich jetzt inhaltlich zu Kunsterzeugnissen \u00e4u\u00dfert, m\u00f6chte ich Folgendes wissen: Wird sich die Bundesregierung auch in Zukunft gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Staatsoberh\u00e4uptern zu Kunsterzeugnissen, zu Erzeugnissen der deutschen Medienlandschaft \u00e4u\u00dfern? Und wenn ja, nach welchen Kriterien wird die Bundeskanzlerin eine Bewertung der deutschen Medien und der Kunstlandschaft gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Staatsoberh\u00e4uptern vornehmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159544,"sequence":156,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Da\u011fdelen, ich m\u00f6chte es noch einmal klarstellen: Meine \u00c4u\u00dferung hatte nichts mit einer Verharmlosung zu tun. Es war ein gro\u00dfer Bogen, den die Kollegin H\u00e4nsel hier gespannt hat. Die Situation bez\u00fcglich der Bombendrohungen ist eine erschreckende Entwicklung. Bundesminister Schmidt hat es vorhin noch einmal sehr deutlich gemacht und damit auch die Gesamtposition der Bundesregierung in dieser Frage ausgedr\u00fcckt. Es ist die Aufgabe der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in den L\u00e4ndern, sich dieser Frage mit allem Nachdruck anzunehmen. Dass Herr B\u00f6hmermann jetzt um Polizeischutz nachsuchen musste, ist etwas, was mich sehr erschreckt. Von daher weise ich Ihre Interpretation mit aller Deutlichkeit zur\u00fcck.\n\nWas meinten Sie mit \u201eKunst\u201c, darf ich den Begriff noch einmal h\u00f6ren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159545,"sequence":157,"sitzung":163,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr gerne. - Es ging um Presse- und Kunsterzeugnisse in Deutschland.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159546,"sequence":158,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"\u00dcber Presse- und Kunsterzeugnisse kann man doch immer wieder reden. In dieser allgemeinen Art kann ich Ihnen nur eine allgemeine Antwort geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159547,"sequence":159,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind in der Fragestunde, Frau Kollegin Da\u011fdelen und Frau Staatsministerin. Insofern bitte ich darum, jetzt nicht in einen Dialog einzutreten. Ich habe die Klarstellung nat\u00fcrlich zugelassen. Wenn es auf die Frage noch etwas zu antworten gibt, k\u00f6nnen Sie das gerne noch tun. Ansonsten kommen wir zur Frage 28 der Kollegin Da\u011fdelen, die sich auch mit diesem Gegenstand befasst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159548,"sequence":160,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich wollte Ihnen nicht vorgreifen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159549,"sequence":161,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. - Dann rufe ich Frage 28 auf:\n\nInwieweit haben t\u00fcrkische Stellen (Pr\u00e4sident, Regierung, Botschaft) bei der Bundesregierung nach der Ausstrahlung der ZDF-Sendung Neo Magazin Royale am 31. M\u00e4rz 2016, in der Moderator Jan B\u00f6hmermann mit einem Gedicht \u00fcber den t\u00fcrkischen Staatschef Recep Tayyip Erdogan den Unterschied zwischen Schm\u00e4hkritik und Satire aufgezeigt hat, wegen Pr\u00e4sidentenbeleidigung reagiert (Protest, Strafverlangen etc.), woraufhin Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel im telefonischen Gespr\u00e4ch mit ihrem t\u00fcrkischen Amtskollegen Ahmet Davutoglu am Abend des 3. April 2016 die Bewertung versuchte, dass es sich bei dem Beitrag um einen \u201ebewusst verletzenden\u201c Text handelt (www.spiegel.de\/politik\/Deutschland\/angela-merkel-kritisiert-jan-boehmermann-verse-ueber-erdogan-deutlich-a-1085333.html), und inwieweit wird die Bundesregierung die gem\u00e4\u00df \u00a7 104 a des Strafgesetzbuchs erforderliche Verfolgungserm\u00e4chtigung gegen Jan B\u00f6hmermann und weitere Verantwortliche des ZDF wegen Beleidigung eines ausl\u00e4ndischen Staatsoberhauptes erteilen (www.welt.de\/politik\/deutschland\/article154082885\/So-kann-die-Tuerkei-gegen-Jan-Boehmermann-vorgehen.html)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159550,"sequence":162,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf die Frage wie folgt beantworten: Die Botschaft der T\u00fcrkei hat im Zusammenhang mit der ZDF-Fernsehsendung Neo Magazin Royale eine Verbalnote an das Ausw\u00e4rtige Amt gerichtet. Die Bundesregierung wird so z\u00fcgig wie m\u00f6glich dar\u00fcber entscheiden, wie weiter zu verfahren ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159551,"sequence":163,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie dazu noch eine Nachfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159552,"sequence":164,"sitzung":163,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn es diese Verbalnote gibt und wenn es diese Pr\u00fcfung gibt, dann stelle ich meine Frage im Anschluss an die Fragestellung der Kollegin Heike H\u00e4nsel: Wieso hat Regierungssprecher Seibert in der Bundespressekonferenz ungefragt kundgegeben, dass Frau Bundeskanzlerin das St\u00fcck von Herrn Jan B\u00f6hmermann in ihrem Telefonat mit dem t\u00fcrkischen Premierminister Davutoglu als \u201ebewusst verletzend\u201c eingestuft und sich davon distanziert hat, obwohl eine entsprechende Pr\u00fcfung vorgesehen ist, die man in einem Rechtsstaat, in dem eine Gewaltenteilung herrscht, den Gerichten \u00fcberlassen m\u00fcsste und nicht einem Regierungssprecher und einer Bundeskanzlerin, die den Regierungssprecher in die PK vorschickt und ihn dies ungefragt erkl\u00e4ren l\u00e4sst?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159553,"sequence":165,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne. - Ich habe hier das Protokoll der Pressekonferenz vom 4. April vor mir und sehe, dass Staatssekret\u00e4r Seibert zun\u00e4chst \u00fcber die Umsetzung der EU-T\u00fcrkei-Vereinbarung berichtet hat. Das war ja auch Anlass des Telefongespr\u00e4chs; deshalb ist es vereinbart worden. Er hat darauf hingewiesen, es sei\n\n\u2026 ein wichtiger Tag, denn es beginnt die Umsetzung eines zentralen Teils dieses Abkommens \u2026\n\nSie waren heute Morgen im Ausschuss. Wir haben dort ausf\u00fchrlich dar\u00fcber gesprochen. - Dann sagte er:\n\nGespr\u00e4chsgegenstand war auch die j\u00fcngste Ver\u00f6ffentlichung eines sogenannten Schm\u00e4hgedichts gegen den t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten Erdo\u011fan.\n\nAlle weiteren \u00c4u\u00dferungen dazu sind Ihnen bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159554,"sequence":166,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159555,"sequence":167,"sitzung":163,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war - erstens - keine Antwort auf die Fragestellung.\n\nZweitens w\u00fcrde ich gerne wissen, inwiefern es andere, gerne auch nachrichtendienstliche, Erkenntnisse \u00fcber Drohungen und Bedrohungssituationen gibt. Sie k\u00f6nnen uns die Antwort auch sp\u00e4ter schriftlich zuleiten, wenn Sie m\u00f6gen. Es gab ja Proteste vor dem ZDF-Studio in der T\u00fcrkei. Es gab solche Proteste auch hier. Wie wir geh\u00f6rt haben, gibt es eine sehr akute Gef\u00e4hrdung bestimmter K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler in Deutschland, die unter Polizeischutz stehen - Jan B\u00f6hmermann, aber eben auch andere. Da w\u00fcrde ich gerne wissen: Hat die Bundesregierung hier mehr Kenntnisse? Was unternimmt sie, um die Sicherheit der Bedrohten zu gew\u00e4hrleisten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159556,"sequence":168,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Da\u011fdelen, mir liegen dazu keine Erkenntnisse vor. Ich bin sicher, dass die zust\u00e4ndigen L\u00e4nderbeh\u00f6rden und die Polizei dort, wo es notwendig ist, alles tun, damit die Sicherheit gew\u00e4hrleistet ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159557,"sequence":169,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat der Kollege Str\u00f6bele das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159558,"sequence":170,"sitzung":163,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Frau Staatsministerin, ich habe heute Morgen im Rechtsausschuss zur Kenntnis genommen, dass das Ausw\u00e4rtige Amt f\u00fcr den Casus B\u00f6hmermann zust\u00e4ndig ist - wie auch immer man ihn drehen und wenden will. Die Bundesregierung k\u00f6nnte sich ja viel \u00c4rger ersparen, wenn sie noch in dieser Woche der Empfehlung des Vizekanzlers folgen w\u00fcrde - \u00fcbrigens auch meiner -, den Deutschen Bundestag um Streichung des \u00a7 103 des Strafgesetzbuches zu bitten. Denn es handelt sich bei diesem Paragrafen, der urspr\u00fcnglich mal den Titel \u201eMajest\u00e4tsbeleidigung\u201c trug, um eine sehr \u00fcberholte Vorschrift. Deshalb an Sie die Frage: W\u00e4re das nicht ein guter Ausweg? Dann k\u00f6nnten Sie sich auch die Entscheidung \u00fcber die Erm\u00e4chtigung sparen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159559,"sequence":171,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159560,"sequence":172,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Kollege Str\u00f6bele, ich habe vorhin eine Diskussion mit dem Kollegen aus dem Justizministerium gehabt, der auf mich zukam, mich freudig anschaute und sagte, das Ausw\u00e4rtige Amt sei zust\u00e4ndig. Ich habe ihn genauso freudig angeguckt und gesagt, das Bundesjustizministerium sei zust\u00e4ndig. Ich glaube, richtiger ist, zu sagen, dass hier die ganze Bundesregierung gefordert ist - das ist die Bandbreite. Sie brauchen also den Blick nicht nur auf mich und damit stellvertretend auf das Ausw\u00e4rtige Amt zu richten.\n\nIch verstehe, dass Sie heute Morgen dar\u00fcber diskutiert haben; wir haben das im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss erlebt. Ich glaube, die Frage wird uns eindeutig weiter besch\u00e4ftigen. Sie sind Jurist, ich bin keine Juristin. Ich nehme mit, dass dies f\u00fcr Juristinnen und Juristen eine Frage ist, die offensichtlich weit \u00fcber den aktuellen Anlass hinaus hochspannend ist. So ordne ich auch Ihre Frage ein. Es ist mit Sicherheit nicht nur eine politische, sondern auch eine rechtliche Frage mit einer gro\u00dfen Bandbreite.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159561,"sequence":173,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin H\u00e4nsel hat zu einer weiteren Nachfrage das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159562,"sequence":174,"sitzung":163,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Staatsministerin. - Alle Mitglieder der Bundesregierung legen einen Amtseid auf das Grundgesetz ab. Somit m\u00fcssen sie im Sinne der dort verankerten Grundwerte Politik machen und Schaden von der deutschen Bev\u00f6lkerung abwenden. K\u00f6nnen Sie nachvollziehen, dass es Emp\u00f6rung in der Bev\u00f6lkerung dar\u00fcber gibt, dass die Bundesregierung seit Tagen das Ansinnen von Pr\u00e4sident Erdogan bez\u00fcglich der Strafverfolgung \u00fcberhaupt pr\u00fcft? Das Ansinnen m\u00fcsste die Bundesregierung umgehend zur\u00fcckgewiesen haben. An diesem tagelangen Pr\u00fcfen, an diesem Hin und Her bez\u00fcglich der eigenen Position sieht man: Das ist eine wachsweiche Sache. Ihre Aufgabe ist auch, das Grundgesetz, die Grundwerte gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Pr\u00e4sidenten zu vertreten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159563,"sequence":175,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159564,"sequence":176,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne, Frau Pr\u00e4sidentin. - Genau das ist der Punkt, Frau Kollegin H\u00e4nsel, weshalb wir den Sachverhalt mit solch gro\u00dfer Intensit\u00e4t pr\u00fcfen. Wir sind uns unserer Verantwortung nicht nur gegen\u00fcber dem Grundgesetz, sondern auch gegen\u00fcber der deutschen Bev\u00f6lkerung sehr bewusst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159565,"sequence":177,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt noch eine Nachfrage. - Herr Kollege Wunderlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159566,"sequence":178,"sitzung":163,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sie betonen gerade die Intensit\u00e4t, mit der Sie dieser Frage nachgehen. Die Intensit\u00e4t ist aber so gro\u00df, dass diese Frage kein Thema der Kabinettssitzung ist. - Vielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159567,"sequence":179,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159568,"sequence":180,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das war offensichtlich dann doch keine Frage. - Vielen Dank, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159569,"sequence":181,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159570,"sequence":182,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der zur Verf\u00fcgung. Die Fragen 29 und 30 der Kollegin Sabine Zimmermann sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 31 der Kollegin Da\u011fdelen auf:\n\nWelche konkreten negativen Erfahrungen liegen dem Bundesministerium des Innern vor zu der Regelung, dass anerkannte Fl\u00fcchtlinge drei Jahre nach ihrer Anerkennung eine Niederlassungserlaubnis erhalten, wenn ihre Schutzbed\u00fcrftigkeit fortbesteht, weil der Bundesinnenminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re vorgeschlagen hat, diese Regelung zu \u00e4ndern, und inwieweit unterscheidet sich die Situation noch erwerbsloser anerkannter Fl\u00fcchtlinge in Hinblick auf die Aufgabe ihrer Integration substanziell von der Situation anderer noch erwerbsloser Drittstaatsangeh\u00f6riger, die einen rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthaltsstatus zum Beispiel im Rahmen der Familienzusammenf\u00fchrung erhalten haben, vor dem Hintergrund, dass nach dem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes vom 1. M\u00e4rz 2016 in der Rechtssache C-443\/14 und C-444\/14 nur dann eine Wohnsitzauflage f\u00fcr anerkannte Fl\u00fcchtlinge zul\u00e4ssig w\u00e4re (bitte ausf\u00fchren)?\n\nEs geht um die \u00c4nderung der Regelung zur Niederlassungserlaubnis f\u00fcr anerkannte Fl\u00fcchtlinge. - Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159571,"sequence":183,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Asyl- und Fl\u00fcchtlingsschutz ist auf die Gew\u00e4hrung von Schutz vor Verfolgung im Herkunftsland angelegt. Anerkannte Schutzberechtigte erhalten deshalb zun\u00e4chst ein befristetes, verl\u00e4ngerbares Aufenthaltsrecht in Deutschland. Dieses kann widerrufen werden.\n\nDas deutsche Aufenthaltsrecht enth\u00e4lt in \u00a7 26 Absatz 3 des Aufenthaltsgesetzes eine Privilegierung f\u00fcr Asylberechtigte und anerkannte Fl\u00fcchtlinge. Sie erhalten nach drei Jahren ein Daueraufenthaltsrecht und damit eine unbefristete Niederlassungserlaubnis. Eine solche Privilegierung ist europarechtlich allerdings nicht geboten. Im Gegensatz zu anderen legal hier aufh\u00e4ltigen Ausl\u00e4ndern wird anerkannten Fl\u00fcchtlingen unter erleichterten Voraussetzungen ein unbefristetes Aufenthaltsrecht gew\u00e4hrt. Es gen\u00fcgt erstens, dass die Voraussetzung f\u00fcr einen Widerruf oder eine R\u00fccknahme der Anerkennung nicht vorliegt. Au\u00dferdem ist es zweitens nicht notwendig, dass die bei anderen Drittstaatsangeh\u00f6rigen erforderlichen Integrationsleistungen gegeben sind. Der in seinem Ausma\u00df singul\u00e4re Zustrom von Schutzsuchenden seit Mitte des vergangenen Jahres erfordert eine \u00dcberpr\u00fcfung dieser Regelung. Hierdurch k\u00f6nnen integrationsf\u00f6rdernde Impulse gesetzt werden.\n\nIn seiner Entscheidung vom 1. M\u00e4rz 2016 hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof die grunds\u00e4tzliche Zul\u00e4ssigkeit von Wohnsitzauflagen f\u00fcr anerkannte Schutzberechtigte aus integrationspolitischen Gr\u00fcnden ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt. Der Gerichtshof hat sich auch mit der nach Artikel 33 EU-Qualifikationsrichtlinie erforderlichen Gleichbehandlung mit anderen Drittstaatsangeh\u00f6rigen auseinandergesetzt. Mit Blick auf das Ziel einer Erleichterung der Integration hat der Gerichtshof die Unterschiede zwischen beiden Gruppen deutlich herausgestellt.\n\nBereits hinreichend integrierte Drittstaatsangeh\u00f6rige befinden sich nicht in einer Situation, die vergleichbar ist mit der von Personen mit internationalem Schutzstatus. Letztere sind in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe mit Integrationsschwierigkeiten konfrontiert. Die Bundesregierung arbeitet derzeit an einem Gesetzesentwurf, der dem Gleichbehandlungserfordernis gerecht werden wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159572,"sequence":184,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159573,"sequence":185,"sitzung":163,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Herr Schr\u00f6der, das, was Sie hier vorgelesen haben, bekommen wir ja noch schriftlich; das ist ganz gut. Ich habe eine Nachfrage: Ist die Bundesregierung der Auffassung, dass es falsch war, in den letzten Jahren und nach jahrelangen Diskussionen mit Expertinnen und Experten und unterschiedlichsten Regierungsvertreterinnen und Regierungsvertretern davon auszugehen, dass es sinnvoll ist, anerkannten Fl\u00fcchtlingen keine Residenzpflicht mehr vorzuschreiben, und zwar aufgrund dessen, dass eine Residenzpflicht die Integration eher hemmt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159574,"sequence":186,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe eben von einer Wohnsitzauflage gesprochen. Das ist etwas anderes als die Residenzpflicht. Unter der Residenzpflicht verstehen wir die Verpflichtung, sich insbesondere w\u00e4hrend des Asylverfahrens in einem bestimmten Gebiet aufzuhalten. Bei der Wohnsitzzuweisung sprechen wir davon, dass einem anerkannten Fl\u00fcchtling nach einem abgeschlossenen Asylverfahren ein bestimmter Wohnort zugewiesen wird. Wir sehen das als notwendig an, um Parallelgesellschaften zu verhindern.\n\nWir haben jetzt die Situation, dass im letzten Jahr \u00fcber 1 Million Menschen zu uns gekommen sind. Deshalb ist es noch entscheidender, dass die Integrationsleistungen nicht nur von den Metropolregionen erbracht werden, sondern vom gesamten Land, um die Integration so am Ende zu einem Erfolg zu f\u00fchren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159575,"sequence":187,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159576,"sequence":188,"sitzung":163,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Es freut mich, dass die Bundesregierung immer irgendwelche Parallelgesellschaften verhindern m\u00f6chte. Dann k\u00f6nnte sie unter dem Stichwort \u201ePanama Papers\u201c damit anfangen und dort ansetzen, um diese Parallelgesellschaft einmal anzugehen. Das w\u00e4re meiner Meinung nach ein gro\u00dfer Anfang.\n\nSie haben von Parallelgesellschaften bei Fl\u00fcchtlingen oder Migrantinnen oder Migranten gesprochen: Wird die Bundesregierung Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, um diese zu vermeiden? Es gibt ein gr\u00f6\u00dferes Interesse daran, in die gro\u00dfen St\u00e4dte zu ziehen statt aufs Land. Werden Sie die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass Menschen auch dort leben k\u00f6nnen, ohne dass es zu vermeintlichen Parallelgesellschaften kommen kann? Stichworte sind: Arbeitspl\u00e4tze, Ausbildungspl\u00e4tze, Infrastruktur, Wohnungen, fl\u00e4chendeckender bezahlbarer Wohnraum f\u00fcr viele? Welche Ans\u00e4tze verfolgt die Bundesregierung hier?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159577,"sequence":189,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich ist es gerade im l\u00e4ndlichen Raum m\u00f6glich, sich gut zu integrieren. Ich glaube, dass Sie den l\u00e4ndlichen Raum, was die M\u00f6glichkeiten der Ausbildung und der Arbeitspl\u00e4tze angeht, untersch\u00e4tzen. Die meisten freien Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr Jugendliche in Norddeutschland finden wir nicht in den Metropolregionen, sondern beispielsweise in Mecklenburg-Vorpommern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159578,"sequence":190,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat die Kollegin H\u00e4nsel das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159579,"sequence":191,"sitzung":163,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich denke, die Frage der Wohnsitzauflage ist ein zweischneidiges Schwert. Im Grunde verpasst die Bundesregierung die Chance, die Potenziale, die Fl\u00fcchtlinge mitbringen, produktiv zu nutzen. Viele Fl\u00fcchtlinge, die hierherkommen, haben bereits Kontakte zu Angeh\u00f6rigen und Freunden. Es macht Sinn, dass die Fl\u00fcchtlinge in die gleiche Region ziehen, manchmal sogar in dieselbe Wohnung, und dass sie dann bei der Integration und allem anderen unterst\u00fctzt werden.\n\nEs findet viel an Selbstorganisation statt, wenn Fl\u00fcchtlinge in eine Umgebung kommen k\u00f6nnen, in der sie zum Beispiel schon Leute kennen. Das ist ein ganz wichtiges Potenzial, das sie mitbringen. Die Bundesregierung verkompliziert das Ganze, indem sie es eben nicht erm\u00f6glicht, dass Fl\u00fcchtlinge frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen, wo sie ihren Wohnsitz haben und wo sie damit beginnen, sich schnell zu integrieren.\n\nIch kann nicht nachvollziehen, warum Sie enorme Summen f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge ausgeben - das sind teilweise k\u00fcnstliche Kosten -, obwohl diese sich in anderen Regionen viel schneller selbst helfen und selbst organisieren k\u00f6nnten. Ich kann nicht verstehen, warum Sie stattdessen einen Zwang aus\u00fcben und die Fl\u00fcchtlinge am Rei\u00dfbrett verteilen wollen. Das ist v\u00f6llig kontraproduktiv. Durch die gegens\u00e4tzliche Regelung, durch die M\u00f6glichkeit, den Wohnsitz frei zu w\u00e4hlen, entsteht Integration. Die Fl\u00fcchtlinge k\u00f6nnten viel aktiver sein, und es entst\u00fcnden viel mehr M\u00f6glichkeiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159580,"sequence":192,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin nicht Ihrer Auffassung. Die Vergangenheit hat gezeigt, dass es nicht integrationsf\u00f6rdernd, sondern integrationshemmend ist, wenn Fl\u00fcchtlinge aus einer Herkunftsregion sich geballt in einer Metropole, wom\u00f6glich sogar in einem Stadtteil ansiedeln. Die gleichen Erfahrungen haben wir mit den Sp\u00e4taussiedlern gemacht. Ende der 80er-, Anfang der 90er-Jahre sind wir zu dem Ergebnis gekommen, dass solche Wohnsitzauflagen sinnvoll sind. Diese Erfahrung hat uns gezeigt, dass es richtig ist, dass es integrationsf\u00f6rdernd ist, wenn die Integrationsleistung nicht nur von wenigen Metropolen erbracht werden muss, sondern von der gesamten deutschen Gesellschaft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159581,"sequence":193,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir kommen zur Frage 32 des Abgeordneten Movassat. - Er ist nicht anwesend. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Fragen 33 und 34 der Abgeordneten Ulla Jelpke werden schriftlich beantwortet. Die Frage 35 des Abgeordneten Andrej Hunko wird ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 36 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nSeit wann ist der Bundesregierung oder ihr nachgeordneten Stellen (insbesondere dem Generalbundesanwalt, dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, der Bundespolizei) der Verdacht bekannt, dass Uwe Mundlos und sp\u00e4ter auch Beate Zsch\u00e4pe in dem Unternehmen des Rechtsextremisten und Vertrauensmanns des Verfassungsschutzes, Ralf Marschner, von 2000 bis 2002 - also nach Begehung der ersten NSU-Morde - angestellt waren oder f\u00fcr dieses Unternehmen gearbeitet haben sowie dass ein Zeuge Uwe Mundlos zweifelsfrei als Vorarbeiter dieses Unternehmens wiedererkannt hat, und was haben die Bundesregierung oder ihr nachgeordnete Stellen bisher veranlasst, um diesen Verdacht aufzukl\u00e4ren und insbesondere auch um m\u00f6gliche Beweismittel wie zum Beispiel Unterlagen und Akten bei Ralf Marschner in dessen Unternehmen und beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz sicherzustellen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159582,"sequence":194,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die Fragestellung ber\u00fchrt die Zust\u00e4ndigkeitsbereiche des Bundesministeriums des Innern und des f\u00fcr den Generalbundesanwalt beim Bundesgerichtshof zust\u00e4ndigen Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz.\n\nF\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz kann ich Folgendes mitteilen: Am 22. Dezember 2011 ist der Hinweis eines ehemaligen Gesch\u00e4ftspartners von Ralf Marschner eingegangen. Demzufolge soll Beate Zsch\u00e4pe in einem von Ralf Marschner in den Jahren 2005 bis 2007 gef\u00fchrten Bekleidungsgesch\u00e4ft in Zwickau als Aushilfe t\u00e4tig gewesen sein. Daraufhin wurden entsprechende Ermittlungen im gesch\u00e4ftlichen Umfeld des Zeugen Ralf Marschner durchgef\u00fchrt. So wurden mehrere Zeugen vernommen, darunter insbesondere auch die f\u00fcr die Einarbeitung von Aushilfen in dem Bekleidungsgesch\u00e4ft zust\u00e4ndige Angestellte. Dar\u00fcber hinaus wurde der von Ralf Marschner gesch\u00e4ftlich in den Jahren 2000 bis 2007 genutzte Computer ausgewertet. Belastbare Anhaltspunkte f\u00fcr eine Aushilfst\u00e4tigkeit von Beate Zsch\u00e4pe in dem Ladengesch\u00e4ft von Ralf Marschner haben sich nicht ergeben. M\u00f6glich ist, dass Beate Zsch\u00e4pe als Kundin in diesem Bekleidungsgesch\u00e4ft verkehrte. Der Hinweisgeber hat seine Behauptungen bei einer Folgevernehmung erheblich relativiert. In den vom Generalbundesanwalt auch nach Anklageerhebung gesondert gef\u00fchrten Ermittlungen gegen unbekannt, also in einem Strukturverfahren, ist weiter eingehend im Umfeld des Zeugen Ralf Marschner ermittelt worden.\n\nIm Jahr 2012 war bei der Auswertung der Unterlagen von Kfz-Vermietern aufgefallen, dass seitens des von Marschner betriebenen Bauunternehmens im Jahr 2001 bei einem Zwickauer Autovermieter drei relevante Kfz-Anmietungen erfolgt waren. Diese Anmietungen korrespondierten in zeitlicher Hinsicht mit zwei dem Nationalsozialistischen Untergrund zugerechneten T\u00f6tungsdelikten in Hamburg und M\u00fcnchen sowie mit einem dem NSU zugerechneten \u00dcberfall auf eine Postfiliale in Zwickau. Aus diesem Anlass waren m\u00f6gliche Beziehungen zwischen Uwe Mundlos und Uwe B\u00f6hnhardt einerseits und der Bauunternehmung des Zeugen Marschner andererseits Gegenstand intensiver Ermittlungen.\n\nIn deren Rahmen sind zahlreiche weitere Zeugen vernommen worden, darunter allein 16 ehemalige Besch\u00e4ftigte der Firma Bauservice Marschner. Au\u00dferdem wurde Ralf Marschner erneut vernommen. Ferner wurde die Insolvenzakte der Bauunternehmung ausgewertet. Ebenfalls ausgewertet wurde die Akte eines wegen des Vorwurfs der Vorenthaltung und Veruntreuung von Arbeitsentgelt durchgef\u00fchrten und mit rechtskr\u00e4ftiger Verurteilung abgeschlossenen Strafverfahrens gegen Marschner. Beide Akten standen im Zusammenhang mit der Firma Bauservice Marschner.\n\nDar\u00fcber hinaus wurden Erkenntnisanfragen an das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, den Milit\u00e4rischen Abschirmdienst sowie die schweizerische Beh\u00f6rde gerichtet. Belastbare Anhaltspunkte f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit von Uwe Mundlos und Uwe B\u00f6hnhardt in der vom Zeugen Marschner betriebenen Bauunternehmung haben sich nicht ergeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159583,"sequence":195,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte Sie jetzt nicht unterbrechen, weil ich denke, es liegt in unser aller Interesse, hier die genauen Informationen zu erhalten. Die Zeit ist jedoch \u00fcberschritten. Es ist wichtig, dass wir die Informationen erhalten. Ich w\u00fcrde jetzt aber trotzdem Herrn Str\u00f6bele die M\u00f6glichkeit zur Nachfrage geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159584,"sequence":196,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Es tut mir leid, aber das sind nun einmal die Informationen, die ich vom Generalbundesanwalt erhalten habe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159585,"sequence":197,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe ja gesagt, dass die Informationen in unser aller Interesse sind. Deshalb sollten Sie auch die M\u00f6glichkeit haben, die Informationen zu geben. - Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159586,"sequence":198,"sitzung":163,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich verstehe das auch gar nicht: Akten lesen kann auch ich. Sie haben hier jetzt Akten vorgetragen.\n\nIch habe Ihnen zwei ganz einfache Fragen gestellt, die Sie in f\u00fcnf bis acht Sekunden beantworten k\u00f6nnen. Die eine Frage war: Wann hat die Bundesregierung zum ersten Mal davon erfahren, dass ihr V-Mann Herr Marschner, der im Auftrag der Bundesregierung gearbeitet hat und, ich glaube, 37 000 Euro f\u00fcr diese Arbeit bezogen hat, den Herrn Mundlos als Vorarbeiter besch\u00e4ftigt hat? Wann hat sie es zum ersten Mal erfahren?\n\nDie zweite Frage lautet - die k\u00f6nnen Sie gleich mit beantworten -: Was hat die Bundesregierung getan, als sie das erfahren hat, um sicherzustellen, dass nicht wieder Akten geschreddert werden, sodass man den Vorgang nicht nachvollziehen kann?\n\nDas sind doch zwei einfache Fragen. Die k\u00f6nnen Sie doch schnell beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159587,"sequence":199,"sitzung":163,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein! Kann er nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159588,"sequence":200,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159589,"sequence":201,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Um die zu beantworten, muss man doch auf das eingehen, was das strafrechtliche Ermittlungsverfahren ergeben hat. Da muss ich doch erst einmal deutlich machen, dass Ihre Pr\u00e4misse, dass derjenige, der bei diesem Herrn Marschner gearbeitet haben soll, Herr Mundlos gewesen sei, \u00fcberhaupt nicht sichergestellt ist.\n\nZum Zweiten kann ich sagen, dass wir als Bundesregierung - das wissen Sie - zu den Hintergr\u00fcnden des m\u00f6glichen Einsatzes von verdeckten Mitarbeitern aus Sicherheitsgr\u00fcnden grunds\u00e4tzlich keine Auskunft geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159590,"sequence":202,"sitzung":163,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um den Verdacht! Seit wann es den Verdacht gibt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159591,"sequence":203,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, Sie k\u00f6nnen noch einmal nachfragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159592,"sequence":204,"sitzung":163,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt haben Sie die Frage immer noch nicht beantwortet: Wann hat die Bundesregierung davon erfahren, dass Herr Mundlos f\u00fcr ihren V-Mann als Vorarbeiter gearbeitet hat? Da k\u00f6nnen Sie mir nicht mit Akten antworten. Es stand in der Zeitung. Sp\u00e4testens letzte Woche oder vor zwei Wochen, als es zum ersten Mal in der Zeitung stand, muss die Bundesregierung davon erfahren haben. Ich nehme einmal an, dass Sie Zeitung lesen.\n\nWas hat die Bundesregierung unternommen, um sicherzustellen, dass die Akten nicht wieder geschreddert werden, bevor die Mitglieder des Untersuchungsausschusses sie lesen k\u00f6nnen?\n\nDas sind doch einfache Fragen. Jetzt beantworten Sie die doch einmal.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159593,"sequence":205,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Zur zweiten Frage: Es ist klar, dass \u00fcberhaupt keine Erkenntnisse in irgendeiner Weise vernichtet werden d\u00fcrfen. Sie stehen nat\u00fcrlich auch dem Untersuchungsausschuss zur Verf\u00fcgung.\n\nZur ersten Frage kann ich nur das wiederholen, was ich eben gesagt habe: Wir m\u00fcssen jetzt nat\u00fcrlich auf das Ermittlungsverfahren achten und schauen, inwieweit Ihre Pr\u00e4misse \u00fcberhaupt richtig ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159594,"sequence":206,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pau hat als n\u00e4chste Fragestellerin das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159595,"sequence":207,"sitzung":163,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r - - Einen Moment, das Mikrofon funktioniert nicht richtig. Ich denke, das hat wahrscheinlich etwas mit den anderen technischen Gegebenheiten zu tun. Die vertragen sich hier gerade nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159596,"sequence":208,"sitzung":163,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Dahinter steckt der Verfassungsschutz!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159597,"sequence":209,"sitzung":163,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich weise zur\u00fcck, dass der Verfassungsschutz im deutschen Parlament irgendetwas sabotiert.\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, ich habe zwei Fragen. Sie haben gerade darauf hinwiesen, dass die Bundesregierung prinzipiell nicht auf Fragen zur T\u00e4tigkeit von V-Personen der \u00c4mter f\u00fcr Verfassungsschutz antwortet. K\u00f6nnen Sie uns einmal erkl\u00e4ren - Sie haben uns das letzte Woche ja auch schriftlich mitgeteilt -, was es mit dem Staatswohl zu tun hat, diese Antwort zu verweigern, wenn der ungeheuerliche Verdacht im Raum steht, dass bei einem V-Mann des Verfassungsschutzes, der \u00fcbrigens kein netter Staatsb\u00fcrger von nebenan, sondern ein verurteilter Gewaltt\u00e4ter ist, ein des Mordes an zehn Personen verd\u00e4chtiger Nazi besch\u00e4ftigt war, und zwar in der Zeit, in der er von diesem Staat bezahlt wurde? Was hat es mit dem Schutz des Staatswohls zu tun, uns die Ausk\u00fcnfte dazu zu verweigern, was die Bundesregierung dort unternommen hat, welche Kenntnisse sie hat, usw.?\n\nEin kleiner Hinweis - da wir uns ja morgen im Untersuchungsausschuss mit diesem Thema befassen -: Es w\u00e4re sehr sch\u00f6n, wenn wir dort nicht nur h\u00f6ren w\u00fcrden, was das BKA gemacht hat, sondern wenn wir auch h\u00f6ren w\u00fcrden, ob man wenigstens jetzt auf das Jobcenter, den Zoll und andere zugegangen ist, um zu schauen: Welche Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse hat es in den vielf\u00e4ltigen Firmen und Unternehmungen des Herrn Marschner gegeben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159598,"sequence":210,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159599,"sequence":211,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Sie tun jetzt ja so, als wenn es \u00fcberhaupt keine M\u00f6glichkeit g\u00e4be, diesen gesamten Sachverhalt, auch durch das Parlament, aufzukl\u00e4ren. Das Gegenteil ist der Fall, und das wissen Sie auch. Der einschl\u00e4gige Aktenbestand des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz zu dem V-Mann \u201ePrimus\u201c wurde dem zweiten Untersuchungsausschuss zu diesem Thema zur Verf\u00fcgung gestellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159600,"sequence":212,"sitzung":163,"speaker":"Petra Pau [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Bisher nicht \u00fcbermittelt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159601,"sequence":213,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr den ersten Untersuchungsausschuss hat der Ermittlungsbeauftragte die Akten gesichtet, und mit Zustimmung der Bundesregierung wurden diese Dokumente durch den aktuellen NSU-Untersuchungsausschuss beigezogen. Sie stehen somit f\u00fcr die Sachaufkl\u00e4rung zur Verf\u00fcgung. Genau daf\u00fcr gibt es ja den Untersuchungsausschuss. Sie sollten also nicht den Eindruck erwecken, dass die Bundesregierung hier irgendetwas verschleiern m\u00f6chte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159602,"sequence":214,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt eine weitere Nachfrage von Frau Da\u011fdelen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159603,"sequence":215,"sitzung":163,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":590.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich m\u00f6chte es Ihnen leicht machen, Herr Schr\u00f6der. Die Frage des Kollegen Str\u00f6bele war ja, seit wann der Bundesregierung der Sachverhalt oder der Verdacht bekannt war. Sie haben sich darauf zur\u00fcckgezogen, dass man doch erst einmal das Ermittlungsverfahren abwarten m\u00fcsse. Ich m\u00f6chte die Frage anders formulieren und Ihnen die M\u00f6glichkeit geben, hier Aufkl\u00e4rung zu betreiben und der Skepsis, die es gibt, dass es beim Thema NSU-Komplex kein Staatsversagen gab, sondern der Staat mit drinsteckt und die Aufkl\u00e4rung mit sabotiert, entgegenzutreten, indem Sie eine klare Antwort geben.\n\nIch m\u00f6chte die Frage so formulieren: Seit wann ist der Bundesregierung bekannt geworden, dass Uwe Mundlos bei diesem Unternehmer, dem V-Mann, besch\u00e4ftigt worden w\u00e4re? Es geht mir also nicht um die Tatsache, dass es so war, sondern um die Information. Wann ist diese Information erstmals an die Bundesregierung gelangt? F\u00fcr diese Auskunft brauchen Sie nicht das Ergebnis eines Ermittlungsverfahrens und kein Ermittlungsverfahren insgesamt. Wann hat die Bundesregierung also zum ersten Mal \u00fcberhaupt davon geh\u00f6rt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159604,"sequence":216,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe eben schon erkl\u00e4rt, dass ich hier keine Ausk\u00fcnfte zu sogenannten V-Personen geben kann, dass sich aber der Untersuchungsausschuss selbstverst\u00e4ndlich bereits mit diesem Themenkomplex auseinandergesetzt hat und sich zuk\u00fcnftig noch damit auseinandersetzen wird.\n\nNoch einmal: Der bestellte Ermittlungsbeauftragte, Professor von Heintschel-Heinegg, hat die Unterlagen gesichtet und dann die entsprechend relevanten Unterlagen an den Untersuchungsausschuss weitergeleitet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159605,"sequence":217,"sitzung":163,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159606,"sequence":218,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Ich kriege hier die Krise!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159607,"sequence":219,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Hajduk hat zu einer weiteren Nachfrage das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159608,"sequence":220,"sitzung":163,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, es handelt sich bei der Frage, ob Herr Mundlos bei dem V-Mann angestellt war, wie wir ja in den Medien geh\u00f6rt haben, nicht mehr um eine Angelegenheit, die vertraulich ist. Vielmehr ist das eine \u00f6ffentliche Tatsache. Dazu hat mein Kollege Str\u00f6bele nun eine Frage gestellt, und ich m\u00f6chte hier noch einmal nachfragen: Wann hat die Bundesregierung von dieser \u00f6ffentlichen Angelegenheit zum ersten Mal erfahren, unabh\u00e4ngig davon, ob diese Pr\u00e4misse richtig ist? Ich kann nicht erkennen, dass das eine Frage ist, auf die Sie uns nicht eine Antwort geben m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159609,"sequence":221,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn Sie jetzt auf die Presseberichterstattung hinweisen, wann die Bundesregierung, wann wer davon Kenntnis erlangte: Das kann ich Ihnen jetzt nicht beantworten, aber diese Antwort kann ich Ihnen selbstverst\u00e4ndlich gerne nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159610,"sequence":222,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer weiteren Nachfrage","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159611,"sequence":223,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Es tut mir leid, aber Sie haben nur eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159612,"sequence":224,"sitzung":163,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ich habe diese Frage nicht gestellt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159613,"sequence":225,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich wei\u00df das.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159614,"sequence":226,"sitzung":163,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe gefragt, wann der Bundesregierung der Gegenstand bekannt geworden ist! Das ist hier doch ein billiges Ausweichen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159615,"sequence":227,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"- Gut, das liegt nicht in meiner Hand. - Die Kollegin H\u00e4nsel hat die n\u00e4chste Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159616,"sequence":228,"sitzung":163,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Hier w\u00fcrde ich auch gerne noch einmal nachfragen. - Es geht nicht darum, wann die Bundesregierung in der Presse gelesen hat, dass Herr Mundlos eventuell bei einem V-Mann angestellt war, sondern darum, wann sie das allererste Mal von diesem Verdacht Kenntnis bekommen hat. Wann hat sie zuallererst Kenntnis von dem Verdacht bekommen, dass diese M\u00f6glichkeit besteht? Wann, zu welchem Zeitpunkt hat das jemand an die Bundesregierung herangetragen?\n\nFolgendes w\u00fcrde ich daran gerne noch anh\u00e4ngen - ich denke, es ist Gefahr im Verzuge -: Wurden mittlerweile eigentlich \u00fcberhaupt schon einmal Akten bei dem Unternehmen Marschner sichergestellt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159617,"sequence":229,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe ja bereits ausgef\u00fchrt, dass auch die Generalbundesanwaltschaft entsprechende Akten untersucht hat. Von daher sehe ich nicht, wo es hier Gefahr im Verzuge gibt.\n\nZu dem ersten Teil Ihrer Frage kann ich Ihnen keine Auskunft geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159618,"sequence":230,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfend hat der Kollege Wunderlich eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159619,"sequence":231,"sitzung":163,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Hat sich gekl\u00e4rt. Er wei\u00df es nicht, sagt er ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159620,"sequence":232,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. - Wir sind damit am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums des Innern. Herzlichen Dank.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen auf. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Michael Meister zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 37 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWie hoch sind die Geldsummen, die die Bundesrepublik Deutschland wegen der infolge der Finanzkrise gesunkenen Zinslasten seit dem Jahr 2010 eingespart hat, und demgegen\u00fcber die Kosten der Krise in Griechenland, selbst wenn dieses Land seine Schulden komplett nicht bedienen w\u00fcrde, und teilt die Bundesregierung die Auffassung, dass Deutschland danach m\u00f6glicherweise von der Griechenland-Krise profitieren wird?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159621,"sequence":233,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Str\u00f6bele, wie hoch die Geldsummen sind, die Deutschland aufgrund der Folgen der Finanzkrise eingespart bzw. zus\u00e4tzlich verausgabt hat, l\u00e4sst sich nicht quantifizieren.\n\nDie Entwicklung der Zinsausgaben wird von einer Vielzahl von Faktoren beeinflusst. Zu diesen Faktoren z\u00e4hlen beispielsweise Zinsentscheidungen der Europ\u00e4ischen Zentralbank, Vertrauenseffekte in Bezug auf die deutsche und die europ\u00e4ische Politik, das Anlegerverhalten auf den Kapitalm\u00e4rkten, Refinanzierungsvolumina der Bundesrepublik Deutschland und die Portfoliostrukturen, die jeweils gew\u00e4hlt werden.\n\nDie Bundesregierung rechnet nicht mit Kosten, die beispielsweise durch einen Zahlungsausfall bzw. durch das Nichtbedienen der Griechenland gew\u00e4hrten Kredite entstehen k\u00f6nnten. Deutschland gew\u00e4hrt Griechenland gemeinsam mit den anderen Mitgliedstaaten der Euro-Zone und dem Internationalen W\u00e4hrungsfonds zeitlich begrenzte Kredithilfen. Die Auszahlung der Finanzmittel erfolgt auf Basis eines Reformprogramms und nach erfolgreichem Abschluss einer Programm\u00fcberpr\u00fcfung bzw. der Erf\u00fcllung von vereinbarten finanzpolitischen und strukturellen Auflagen. Griechenland hat bekr\u00e4ftigt, allen Verpflichtungen gegen\u00fcber seinen Gl\u00e4ubigern vollst\u00e4ndig und p\u00fcnktlich nachzukommen.\n\nDie Bundesregierung teilt nicht die Aussage, dass Deutschland von der Griechenland-Krise profitiert. Vielmehr hat Deutschland zur Bew\u00e4ltigung der Finanzkrise zahlreiche Ma\u00dfnahmen unternommen, um die Stabilit\u00e4t der gemeinsamen europ\u00e4ischen W\u00e4hrung zu sichern. Neben den bilateralen Darlehen f\u00fcr Griechenland hat die Bundesrepublik in diesem Zusammenhang erhebliche finanzielle Ressourcen, beispielsweise f\u00fcr die Europ\u00e4ische Finanzstabilisierungsfazilit\u00e4t und f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus, bereitgestellt, Leistungen erbracht und auch weitere Garantierisiken \u00fcbernommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159622,"sequence":234,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159623,"sequence":235,"sitzung":163,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Herr Staatssekret\u00e4r, wenn Sie die Zinsentwicklungen nicht allein auf die Finanzkrise zur\u00fcckf\u00fchren - das mag ja stimmen, dar\u00fcber will ich mich mit Ihnen nicht streiten -, dann sagen Sie mir doch: Wie hoch ist die Summe der Zinslasten, die die Bundesrepublik Deutschland durch die Zinssenkungen gespart hat? Die Zinsen sind inzwischen so weit gesenkt worden, dass sie bei null liegen, jedenfalls der Leitzins und damit nat\u00fcrlich auch die Zinsen, die Deutschland f\u00fcr seine Staatsschulden zahlen muss.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159624,"sequence":236,"sitzung":163,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er kann es noch einmal vorlesen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159625,"sequence":237,"sitzung":163,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur diese Summe wollte ich wissen. - Gleich kommen wir noch zu Griechenland.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159626,"sequence":238,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe darauf hingewiesen, dass wir sehr verschiedene, sehr unterschiedliche Faktoren haben, die f\u00fcr das Zinsniveau urs\u00e4chlich sind. Insofern ist ein solcher Vergleich immer mit extrem hohen Unsicherheiten behaftet.\n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass wir auch au\u00dferhalb des europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsgebietes, etwa in Japan oder in den USA, ein extremes Niedrigzinsniveau haben. Insofern ist das weder eine deutsche noch eine europ\u00e4ische Besonderheit. Wir haben im Jahr 2015 - das sind die letzten Zahlen, die definitiv vorliegen, Herr Kollege Str\u00f6bele - 48,5 Milliarden Euro f\u00fcr die staatlichen Gesamtschulden in Deutschland aufgewandt. Wir hatten, bezogen auf das Jahr 2010, einen gesamtstaatlichen Zinsaufwand von 63,9 Milliarden Euro.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159627,"sequence":239,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159628,"sequence":240,"sitzung":163,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wei\u00df nicht, ob ich kein Deutsch rede. Ich kann mir ja das Ganze nachher noch einmal anh\u00f6ren. - Ich habe Sie nicht gefragt, wie hoch die Zinslasten sind, die Sie getragen haben, sondern danach, wie viel Sie durch die Zinssenkungen seit 2010 weniger bezahlt haben. Einige Institute haben das errechnet. Die eine Summe liegt bei 100 Milliarden Euro, die andere liegt noch h\u00f6her. Sie k\u00f6nnen doch sagen, wie hoch diese Summe nach Auffassung der Bundesregierung ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159629,"sequence":241,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung beteiligt sich grunds\u00e4tzlich nicht an Spekulationen. Das, was Sie hier abfragen, ist spekulativ. Wir wissen zwar auf der einen Seite, was wir f\u00fcr Staatsanleihen, die wir begeben, tats\u00e4chlich zahlen m\u00fcssen. Auf der anderen Seite wissen wir aber nicht: Wie hoch w\u00e4re die Rendite auf Staatsanleihen in einem anderen Marktumfeld? Insofern w\u00fcrden wir uns da im Bereich der Spekulation bewegen. Und Spekulation ist nicht Aufgabe der Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159630,"sequence":242,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Die Frage 38 des Kollegen Andrej Hunko sowie die Fragen 39 und 40 des Kollegen Friedrich Ostendorff sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Auch die Frage 41 der Kollegin Brigitte Pothmer soll schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 42 der Kollegin Corinna R\u00fcffer auf:\n\nWas hat die Bundesregierung bisher unternommen, um die vom UN-Fachausschuss f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Behinderung geforderte umfassende und wirksame Strategie zum Schutz behinderter Frauen und M\u00e4dchen vor Gewalt sowohl im privaten als auch im \u00f6ffentlichen Bereich umzusetzen (Nummer 36 der \u201eAbschlie\u00dfenden Bemerkungen \u00fcber den ersten Staatenbericht Deutschlands\u201c vom 17. April 2015), und wie rechtfertigt sie, dass sie die Strategie nicht innerhalb der in Nummer 63 gesetzten Frist von zw\u00f6lf Monaten nach Verabschiedung der Abschlie\u00dfenden Bemerkungen realisiert hat?\n\nZur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller zur Verf\u00fcgung. - Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159631,"sequence":243,"sitzung":163,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Verehrte Kollegin R\u00fcffer, Sie haben gefragt, ich antworte: Nach Nummer 63 der Abschlie\u00dfenden Bemerkungen des UN-Fachausschusses f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Behinderung sind zur Umsetzung von Nummer 36 innerhalb von zw\u00f6lf Monaten Informationen vorzulegen, wie Deutschland diese Empfehlung umzusetzen gedenkt. Die zw\u00f6lfmonatige Frist bezieht sich auf das erstmalige Erscheinen der Abschlie\u00dfenden Bemerkungen am 17. April des vergangenen Jahres, deren endg\u00fcltige Fassung sogar erst am 13. Mai 2015 ver\u00f6ffentlicht worden ist.\n\nEs reicht also aus, die Stellungnahme zu Nummer 36 der Empfehlung bis zum 17. April 2016 vorzulegen. Die Bundesregierung wird diese Stellungnahme dem UN-Fachausschuss fristgerecht zuleiten. Aus Respekt vor dem UN-Fachausschuss kann sich die Bundesregierung zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht zu den Einzelheiten der Stellungnahme \u00e4u\u00dfern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159632,"sequence":244,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159633,"sequence":245,"sitzung":163,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine magere Antwort, wenn ich das sagen darf, da wir schon l\u00e4nger wissen, dass die Situation von behinderten Frauen ganz schwierig ist, was die Frage von Missbrauch anbelangt: Sexuellen Missbrauch und sexuelle Gewalt erleiden Frauen mit Behinderung zwei- bis dreimal h\u00e4ufiger als Frauen ohne Behinderung. K\u00f6rperliche Gewalt erfahren Frauen mit Behinderung ungef\u00e4hr doppelt so h\u00e4ufig wie Frauen ohne Behinderung. Diese Zahlen stammen aus einer Studie vom Herbst 2011, die vom Bundesfamilienministerium in Auftrag gegeben wurde.\n\nIch frage Sie: Welche Konsequenzen hat die Bundesregierung seit 2011 gezogen, um diese Situation zu verbessern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159634,"sequence":246,"sitzung":163,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin R\u00fcffer, ich antworte noch einmal darauf, weil Sie das im Kontext des UN-Fachausschusses gefragt haben: Wir werden das nicht nur fristgerecht vorlegen, sondern haben auch die Absicht, wenn wir das eingereicht haben, es unverz\u00fcglich auf der Seite \u201egemeinsam-einfach-machen.de\u201c \u00f6ffentlich zu machen und zur Verf\u00fcgung zu stellen, wie wir das mit vielen Dokumenten machen.\n\nIch darf sagen: Wir vermuten, dass uns das im Laufe der n\u00e4chsten Woche gelingen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159635,"sequence":247,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159636,"sequence":248,"sitzung":163,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Trotzdem wiederhole ich die Frage noch einmal. Der UN-Fachausschuss hat der Bundesrepublik Deutschland empfohlen, eine umfassende und wirksame Strategie mit angemessenen Finanzmitteln zu ergreifen. Es w\u00e4re f\u00fcr uns als Parlament nat\u00fcrlich wichtig, zu wissen, welche Ma\u00dfnahmen bisher ergriffen worden sind, um die Situation behinderter Frauen mit Blick auf die Frage sexueller und k\u00f6rperlicher Gewalt zu verbessern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159637,"sequence":249,"sitzung":163,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Ich antworte auch darauf gerne noch einmal, auch wenn das jetzt ein wenig redundant ist. Das ist eine F\u00fclle von Ma\u00dfnahmen. Wir waren ja auch in der Verantwortung, nachzufragen, wie es in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern aussieht. Deshalb ist es eine sehr umfassende Antwort, die wir dem Ausschuss vorlegen werden. Im Laufe der n\u00e4chsten Woche haben nicht nur Sie, sondern hat die gesamte \u00d6ffentlichkeit die Gelegenheit, das Ergebnis einzusehen und zu bewerten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159638,"sequence":250,"sitzung":163,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da sind wir gespannt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159639,"sequence":251,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Wir sind damit am Ende der Fragestunde.\n\nInterfraktionell ist vereinbart, dass die Aktuelle Stunde erst um 16.10 Uhr beginnen soll. Der Wiederbeginn der Sitzung wird rechtzeitig durch Klingelsignal angek\u00fcndigt. Die Sitzung ist unterbrochen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159640,"sequence":252,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 15.18 bis 16.10 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159641,"sequence":253,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nMehr Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen durch international abgestimmtes Vorgehen durchsetzen\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner hat Dr. Hans Michelbach von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159642,"sequence":254,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2581,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159643,"sequence":255,"sitzung":163,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Praxis in Panama ist inakzeptabel. Sie ist verwerflich. Sie ist asozial und sch\u00e4digt das Gemeinwesen weltweit. Lassen Sie mich deshalb feststellen: Die sogenannten Panama Papers st\u00e4rken unseren Handlungswillen in der CDU\/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Wir wollen diesem Handlungswillen gemeinsam vermehrt nachkommen.\n\nDie CDU\/CSU-Fraktion hat das Problem der Steuerhinterziehung, Steuervermeidung und Geldw\u00e4sche seit langem erkannt und national und international entsprechend behandelt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159644,"sequence":256,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159645,"sequence":257,"sitzung":163,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beispiele hierf\u00fcr sind etwa das Gesetz zur \u00c4nderung der Abgabenordnung, besser bekannt als Regelung zur Selbstanzeige, und das EU-Amtshilfegesetz, zwei Gesetze zum automatischen Informationsaustausch \u00fcber Finanzkonten und das Abwicklungsmechanismusgesetz. Ich m\u00f6chte noch einmal in Erinnerung rufen: Wir haben mit dem Bundesfinanzminister seit der Finanzkrise \u00fcber 40 Ma\u00dfnahmen umgesetzt, die weltweit starke Regulierungen vorsehen und insbesondere f\u00fcr uns als nationaler Gesetzgeber ma\u00dfgebend sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159646,"sequence":258,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159647,"sequence":259,"sitzung":163,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube daher nicht, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, dass man uns als Deutschem Bundestag, wie das leider in den Medien gerade geschehen ist, Tatenlosigkeit vorwerfen kann.\n\nWir haben in den letzten Jahren gemeinsam mit dem Bundesfinanzminister eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen ergriffen und auch international erfolgreich angesto\u00dfen. Wir sind Vorbild in der G 7, in der G 20 und bei der OECD, meine Damen und Herren. Das ist die Wahrheit, die wir aussprechen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159648,"sequence":260,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159649,"sequence":261,"sitzung":163,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Zusammenhang ist vor allem die Berliner Steuerkonferenz im Oktober 2014 zu nennen, bei der 51 Staaten den automatischen Informationsaustausch beschlossen haben. Weitere 45 Staaten sind mittlerweile beigetreten oder haben ihre Absicht dazu erkl\u00e4rt. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg, der nicht von ungef\u00e4hr kommt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159650,"sequence":262,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159651,"sequence":263,"sitzung":163,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber auch die BEPS-Initiative, die Anfang n\u00e4chsten Jahres erweitert werden soll und Gewinnverlagerungen und Gewinnk\u00fcrzungen bek\u00e4mpft, ist daf\u00fcr ein Paradebeispiel. Sie richtet sich gegen den sch\u00e4dlichen Steuerwettbewerb von Staaten und aggressive Steuerplanungen international t\u00e4tiger Konzerne.\n\nWir m\u00fcssen den moralisch-ethischen Grundsatz einer Marktwirtschaft immer wieder hervorheben. F\u00fcr mich als Unternehmer ist klar: Unsere Wirtschaft funktioniert, wenn Gewinne gemacht und Investitionen get\u00e4tigt werden. Wer Gewinne auf geheimen Konten einfriert, ist kein Unternehmer. Er ist eher ein Dieb f\u00fcr das Gemeinwohl.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159652,"sequence":264,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159653,"sequence":265,"sitzung":163,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Dieb, der der Allgemeinheit schadet, muss ge\u00e4chtet und sanktioniert werden. Das ist die Grundlage unseres Rechtsstaats und unserer freiheitlich-demokratischen Politik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159654,"sequence":266,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159655,"sequence":267,"sitzung":163,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Weg muss also eindeutig hin zu mehr Transparenz gehen. Das ist der Schl\u00fcssel zur Eind\u00e4mmung von Steueroasen. Allerdings will ich nicht verschweigen, dass bislang von den knapp 200 L\u00e4ndern der UN-Staatengemeinschaft nur rund 100 L\u00e4nder das Abkommen \u00fcber einen automatischen Informationsaustausch in Steuerfragen unterzeichnet haben. Die H\u00e4lfte ist immerhin geschafft. Wir sind auf einem guten Weg, den wir nun zu Ende gehen m\u00fcssen. Ich sage deshalb ganz deutlich: Ein Kurswechsel ist nat\u00fcrlich nicht notwendig, weil wir auf dem richtigen Kurs sind. Aber wir m\u00fcssen deutlich machen: Es gilt, noch mehr Transparenz zu erreichen. Es gilt, noch mehr Druck auf die Steueroasen auszu\u00fcben. Es gilt, noch mehr internationale Unterst\u00fctzung zu bekommen; denn das Problem kann nur auf internationaler Ebene gel\u00f6st werden. Wir k\u00f6nnen auf nationaler Ebene sicherlich f\u00fcr eine entsprechende Gesetzgebung sorgen. Aber es muss auf internationaler Ebene eine Verbreiterung der entsprechenden Grunds\u00e4tze geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159656,"sequence":268,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159657,"sequence":269,"sitzung":163,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie die j\u00fcngsten Enth\u00fcllungen zeigen, sind wir noch l\u00e4ngst nicht am Ende unserer Bem\u00fchungen. Aber wer einfache L\u00f6sungen propagiert, ist ein Populist. Einfache L\u00f6sungen auf internationaler Ebene gibt es nicht. Vielmehr ist es ein hartes St\u00fcck Arbeit und bedarf des Bohrens dicker Bretter, um alle 200 L\u00e4nder einzubeziehen bzw. die L\u00e4nder, die mit Steueroasen Geld verdienen, zu beschr\u00e4nken. Wir m\u00fcssen die Panama Papers als Chance sehen - wir tun das -, um den Druck auf Steueroasen und Steuerfl\u00fcchtlinge weiter zu erh\u00f6hen. Deswegen sind wir mit den Ver\u00f6ffentlichungen einverstanden. Wir wollen, dass Ross und Reiter genannt werden; das verlangen wir vom Medienkonsortium. Dann sind wir gemeinsam mit den Ermittlungsbeh\u00f6rden auf dem richtigen Weg.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159658,"sequence":270,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159659,"sequence":271,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Dr. Sahra Wagenknecht f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159660,"sequence":272,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159661,"sequence":273,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":98.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das waren richtig eindrucksvolle Worte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159662,"sequence":274,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159663,"sequence":275,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":98.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde es wirklich beeindruckend, welche Hyperaktivit\u00e4t die Bundesregierung pl\u00f6tzlich entfaltet: Zehn-Punkte-Plan, Forderungen nach weltweiter Transparenz, Verbot von Briefkastenfirmen. Es ist schon bemerkenswert, wie Sie versuchen, die \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr bl\u00f6d zu verkaufen. Wollen Sie uns ernsthaft weismachen, dass Ihnen erst durch die Panama Papers aufgefallen ist, dass Briefkastenfirmen nicht dem Postempfang dienen, sondern f\u00fcr Steuerhinterziehung, Geldw\u00e4sche und andere kriminelle Aktivit\u00e4ten nicht missbraucht, sondern - denn genau daf\u00fcr sind sie da - gebraucht werden? Sie h\u00e4tten l\u00e4ngst etwas dagegen tun m\u00fcssen. Aber Sie haben bis heute nichts dagegen getan.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159664,"sequence":276,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159665,"sequence":277,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":98.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich ist der Kern l\u00e4ngst bekannt. 2009 hat die deutsche Finanzaufsicht bei deutschen Banken nach Aktivit\u00e4ten in Steueroasen gefragt. Das Ergebnis war: \u00dcber Tochtergesellschaften haben die hiesigen Institute mehr als 1 600 Stiftungen und Trusts in allen Steuerparadiesen dieser Welt unterhalten. Im M\u00e4rz 2013 hat die S\u00fcddeutsche Zeitung berichtet, dass prominente Unternehmer und Privatleute \u00fcber Firmen in Panama verwickelt seien, darunter auch Vertreter der Familien Porsche, Pi\u00ebch, Quandt, Burda, Jacobs und von Finck. Die Cr\u00e8me de la Cr\u00e8me des deutschen Geldadels tut sich also in einer zweifelhaften Steueroase um, und die Bundesregierung will von all dem \u00fcberhaupt nichts mitbekommen haben. Das ist doch eine v\u00f6llig unglaubw\u00fcrdige Politik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159666,"sequence":278,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159667,"sequence":279,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":98.0,"speaker_party":"linke","text":"2014 folgte Luxemburg-Leaks. Luxemburg-Leaks hat klargemacht: Man muss nicht in die Karibik gehen, wenn man die \u00d6ffentlichkeit und die Allgemeinheit um Steuergeld prellen will. Da wird man auch in der EU wunderbar bedient. Es ist auch l\u00e4ngst bekannt, dass US-Steueroasen wie Delaware genau die gleiche Funktion erf\u00fcllen. Im Januar 2016 hat Oxfam darauf hingewiesen, dass reiche Personen in Steueroasen 7,6 Billionen Dollar verstecken und dass neun von zehn gro\u00dfen Unternehmen mindestens eine Tochterfirma in Steueroasen haben. Die Regierung hat nichts geh\u00f6rt und nichts gesehen. Jetzt wird sie pl\u00f6tzlich wach. Das ist eine Verh\u00f6hnung der Intelligenz derer, denen Sie das weismachen wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159668,"sequence":280,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159669,"sequence":281,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":98.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn es wenigstens so w\u00e4re, dass Sie die ganze Zeit nichts getan h\u00e4tten, dann w\u00e4re es noch harmlos. Es ist aber in Wirklichkeit noch schlimmer. Trotz der Ver\u00f6ffentlichung haben Sie Panama und andere Steueroasen von der schwarzen und dann sogar noch von der grauen Liste intransparenter Staaten gestrichen und Doppelbesteuerungsabkommen mit diesen L\u00e4ndern geschlossen, obwohl Sie wissen, dass das Steuerhinterziehungsabkommen sind. Das ist doch Ihre Aktivit\u00e4t. Auf EU-Ebene hat Deutschland verbissen gegen eine Offenlegung der Verzeichnisse der tats\u00e4chlichen Profiteure und Eigent\u00fcmer von Briefkastenfirmen gek\u00e4mpft. Das hei\u00dft, Deutschland hat genau die Transparenz verhindert, die sich Herr Sch\u00e4uble jetzt so gro\u00df auf die Fahne schreibt. Das ist doch zutiefst unehrlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159670,"sequence":282,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159671,"sequence":283,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":98.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie hatten auch keine Einw\u00e4nde, dass anstelle des tats\u00e4chlich Berechtigten auch ein Strohmann in das neue Eigent\u00fcmerverzeichnis eingetragen werden kann, was nat\u00fcrlich das ganze Projekt ad absurdum f\u00fchrt. Das hei\u00dft, w\u00e4hrend die Regierung jetzt pl\u00f6tzlich den Robin Hood im Kampf gegen die Steuerhinterzieher gibt, hat sie in Wahrheit alles daf\u00fcr getan, dass die Geldw\u00e4sche- und Steuerhinterziehungsmafia ihren dunklen Gesch\u00e4ften v\u00f6llig unbehelligt weiter nachgehen kann. Das ist Ihre reale Politik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159672,"sequence":284,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159673,"sequence":285,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":98.0,"speaker_party":"linke","text":"Da geht es nicht um Bagatelldelikte; da geht es um organisierte Kriminalit\u00e4t der Reichen und M\u00e4chtigen. Es geht um bis zu 100 Milliarden Euro \u00f6ffentliche Einnahmen im Jahr - und das in einer Situation, in der in Deutschland in vielen Pflegeheimen, in vielen Krankenh\u00e4usern Notstand herrscht, in einer Situation, in der Lehrer fehlen und in Schulen der Putz von der Decke f\u00e4llt. In einer solchen Situation schenken Sie den Reichsten, vor allem dem kriminellen Teil der Reichsten, Summen in derartigen Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Ich finde, das ist eine unertr\u00e4gliche Politik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159674,"sequence":286,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159675,"sequence":287,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":98.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssen auch nicht auf den Tag warten, an dem die ganze Welt mitzieht. Es ist immer sch\u00f6n und billig, zu sagen: Wir machen ein Angebot an alle anderen und warten, ob sich die ganze Welt einigt. - Dabei wei\u00df man genau, dass sich die ganze Welt nie einigen wird. Die USA haben, zumindest f\u00fcr ihre eigenen Staatsb\u00fcrger, vorgemacht, wie es funktioniert. Wir brauchen saftige Quellensteuern - besser w\u00e4re es, sie auf EU-Ebene zu beschlie\u00dfen; aber man kann sie auch in Deutschland beschlie\u00dfen - auf Finanzfl\u00fcsse in Steueroasen. Wir brauchen ein Strafrecht f\u00fcr Unternehmen, und wir brauchen endlich ein Vorgehen gegen Banken, die Beihilfe zur Steuerhinterziehung leisten. Das sind keine Bagatelldelikte. Schauen Sie sich die Commerzbank an, die im letzten Jahr wegen Beihilfe zur Steuerhinterziehung in Milliardenh\u00f6he mit einer Bagatellstrafe von 17 Millionen Euro aus dem Verfahren gekommen ist. Das ist eine skandal\u00f6se Politik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159676,"sequence":288,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159677,"sequence":289,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":98.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen endlich ein \u00f6ffentliches Register \u00fcber die wahren Eigent\u00fcmer von Briefkastenfirmen.\n\nH\u00f6ren Sie endlich auf, gro\u00dfe Worte zu spucken! H\u00f6ren Sie endlich auf, sich vor der Finanzmafia wegzuducken! Machen Sie endlich eine Politik, die deren Gesch\u00e4fte unm\u00f6glich macht. Das k\u00f6nnen Sie auch hier in Deutschland. Hier k\u00f6nnen Sie vorangehen. Sie k\u00f6nnen auch in der EU wesentlich mehr durchsetzen, wenn Sie das endlich tun. Ich bin \u00fcberzeugt: Wer gegen die Steuerhinterziehungsindustrie nicht endlich konsequent vorgeht, der zerst\u00f6rt die Demokratie. Deswegen sagen wir: Dieses Geld muss endlich der \u00d6ffentlichkeit zugutekommen. Daf\u00fcr k\u00e4mpft die Linke, und daf\u00fcr werden wir auch weiter k\u00e4mpfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159678,"sequence":290,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159679,"sequence":291,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Landesminister Dr. Norbert Walter-Borjans f\u00fcr den Bundesrat das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159680,"sequence":292,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159681,"sequence":293,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Norbert Walter-Borjans, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Walter-Borjans","speaker_fp":"norbert-walter-borjans","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Panama Papers haben eine ganz wichtige Botschaft an uns alle gesendet, n\u00e4mlich die, dass diejenigen, die Geld verstecken, und diejenigen, die ihnen dabei helfen, nicht mehr sicher sein k\u00f6nnen, dieses Gesch\u00e4ft im Dunkeln ungest\u00f6rt vollziehen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159682,"sequence":294,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159683,"sequence":295,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Norbert Walter-Borjans, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Walter-Borjans","speaker_fp":"norbert-walter-borjans","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist eine viel wichtigere Botschaft, als manch einer denkt; denn wir alle wissen: Kapital ist ein scheues Reh, und in diesem Punkt ist es besonders scheu. Es kann gar nicht haben, wenn es irgendjemanden gibt, der m\u00f6glicherweise am Lichtschalter dreht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159684,"sequence":296,"sitzung":163,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da wurde schon mancher Bock geschossen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159685,"sequence":297,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Norbert Walter-Borjans, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Walter-Borjans","speaker_fp":"norbert-walter-borjans","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Daf\u00fcr haben wir dem Recherchenetzwerk zu danken, aber auch - das sage ich ganz offen - den Steuerfahndern in den L\u00e4ndern, die eine Menge Aufkl\u00e4rungsarbeit geleistet haben, und zwar schon lange vor Ver\u00f6ffentlichung der Panama Papers. Sie werden diese Arbeit auch jetzt, da die Daten bekannt sind, leisten und auch nach den Panama Papers.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159686,"sequence":298,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159687,"sequence":299,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Norbert Walter-Borjans, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Walter-Borjans","speaker_fp":"norbert-walter-borjans","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ein zweiter Punkt macht mir viel mehr Sorge. Ich finde etwas Erschreckendes an dem, was die Panama Papers hervorgebracht haben. Sie werfen eine brisante Frage auf, die sich die Menschen im Land stellen: Wer auf dem internationalen Parkett - in Banken, Unternehmen, Politik, Sportinstitutionen - ist eigentlich nicht verwickelt, wenn sich in irgendeiner Weise die M\u00f6glichkeit bietet, sich dem Fiskus mit einer Briefkastenfirma zu entziehen und es den Ehrlichen zu \u00fcberlassen, zu zahlen? Das ist etwas, was an den Grundfesten unserer Demokratie, unseres Gemeinwesens r\u00fcttelt. Wenn wir nicht dagegen vorgehen, wird das dazu f\u00fchren, dass Menschen in obskuren Alternativen ihren Vorzug sehen und meinen, da werde mit Patentrezepten das geboten, was man bei uns vermisse.\n\nDie Frage ist: Was hei\u00dft das? Was schlie\u00dfen wir daraus? Die erste Antwort darauf ist, dass Schluss damit sein muss, dass nur angek\u00fcndigt und abgewartet wird. Vielmehr muss wirklich etwas getan werden, was den Menschen, die zweifeln, die Botschaft vermittelt: In den Parlamenten und Regierungen von Bund und L\u00e4ndern sitzen Menschen, die es ernst damit meinen, ihren Beitrag, den sie nach dem Gesetz zu leisten haben, zu leisten.\n\nIch will, Herr Michelbach, nicht verkennen, dass da schon eine Menge erreicht ist. BEPS ist eine ganz wichtige Sache. Wir haben in den letzten Jahren allerhand Dinge erreicht. Wenn wir das vor sechs oder sieben Jahren vorhergesagt h\u00e4tten, dann h\u00e4tte uns niemand geglaubt, dass man so weit kommen kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159688,"sequence":300,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159689,"sequence":301,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Norbert Walter-Borjans, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Walter-Borjans","speaker_fp":"norbert-walter-borjans","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Aber wir wissen auch, dass das, was erreicht worden ist, erreicht worden ist, nicht weil es irgendwo eine gro\u00dfe moralische Wende gegeben hat, sondern weil denen, die hinterzogen haben, und auch denen, die jetzt mit uns die Abkommen geschlossen haben, klar geworden ist, dass es mit der Geheimniskr\u00e4merei nicht so weitergeht, dass man schlicht und ergreifend ein viel zu hohes Risiko eingeht, wenn man Unanst\u00e4ndiges macht, - dass man n\u00e4mlich auffliegt - und dass sich Steuerhinterziehung immer weniger lohnt, da es immer aufwendiger wird, ein solches Versteckspiel zu treiben. Wir m\u00fcssen auf jeden Fall auf diesem Weg weitergehen, und zwar in erster Linie auf dem internationalen Parkett; denn es n\u00fctzt nichts, wenn man alleine dasteht, w\u00e4hrend alle anderen lukrative M\u00f6glichkeiten der Steuerhinterziehung anbieten, und nichts dagegen machen kann.\n\nBeim Austrocknen dieses Sumpfs muss man sich nat\u00fcrlich dar\u00fcber im Klaren sein, dass man auch mit Fr\u00f6schen am Tisch sitzt. Es gibt solche, die mittlerweile nicht mehr anders k\u00f6nnen, als in der Rhetorik mit uns \u00fcbereinzustimmen, aber dennoch daf\u00fcr sorgen, dass es L\u00fccken und Verz\u00f6gerungen gibt und dass es so schnell nicht m\u00f6glich ist, etwas gegen die Missst\u00e4nde zu tun. Deswegen geht es neben der Arbeit an den internationalen Abkommen darum, klarzustellen, dass die Kontrolle dessen, was man verabredet hat, genauso wichtig ist. Es geht auch um Sanktionen gegen\u00fcber denjenigen, die sich an Verabredungen nicht halten. Man muss deutlich machen: Wir sind ein Teil einer Wertegemeinschaft auf dem internationalen Parkett, die auch wirtschaftlich stark genug ist, Sanktionen durchzusetzen. All das kann man, finde ich, ein St\u00fcck weit mehr tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159690,"sequence":302,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159691,"sequence":303,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Norbert Walter-Borjans, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Walter-Borjans","speaker_fp":"norbert-walter-borjans","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Bundesfinanzminister hat mit seinem Zehn-Punkte-Plan einige Ma\u00dfnahmen angesprochen. F\u00fcr vieles - das f\u00fcge ich jetzt hinzu - w\u00e4ren die Panama Papers und die dadurch etwas aufgeschreckt schnelle Reaktion gar nicht n\u00f6tig gewesen. Die nordrhein-westf\u00e4lische Steuerfahndung arbeitet zusammen mit dem Landeskriminalamt seit eineinhalb Jahren an der Auswertung von Daten, die sich auf das Thema Panama und auf Institutionen, die mit den Panama Papers ans Licht kommen, konzentriert. Es gibt sogar schon staatsanwaltschaftliche Ermittlungen. Das ist also nicht neu. Es ist vielleicht in der Dimension gr\u00f6\u00dfer, als man gedacht hat. Man dachte, dass man f\u00fcr 16 Milliarden Euro Mehreinnahmen gesorgt hat. Nun wei\u00df man, was f\u00fcr ein kleiner Teil dessen das ist, der hinterzogen und verschoben wird.\n\nEs ist nat\u00fcrlich schon bemerkenswert, dass jetzt vieles aufgescheucht wirkt. Wenn ich mir einmal die zehn Punkte des Plans anschaue, dann stelle ich fest, dass beispielsweise unter Punkt 9 von der versp\u00e4tet einsetzenden Verj\u00e4hrung bei Steuerbetrug die Rede ist. Ich erinnere mich sehr gut daran, als ich im November 2012 beim IRS in Washington war, dass uns genau dies dort vorgestellt wurde und ich diese Forderung damals gestellt habe. Es hat dreieinhalb Jahre gedauert, bis dieser Punkt nun auftaucht.\n\nEs gibt auch Punkte, die nicht im Zehn-Punkte-Plan enthalten sind, obwohl sie dort gut stehen k\u00f6nnten. Dankenswerterweise sind sie im Vorschlag der Bundestagsfraktion der SPD enthalten. Ein Beispiel - auch das ist nicht neu -: Seit zwei Jahren liegt dem Bundestag ein Gesetzentwurf des Bundesrates vor. Darin geht es darum, dass man Banken und nicht nur einzelne \u00fcberf\u00fchrte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter belangen k\u00f6nnen muss. Bisher konnte man immer nur eine l\u00e4cherliche Strafe verh\u00e4ngen, was einer Lappalie gleichkam. Es muss klar sein, dass diejenigen, die sich gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig an diesem Werk beteiligen, um ihre Lizenz bangen m\u00fcssen. Sie sind systemrelevant, legen Wert darauf, dass sie gest\u00fctzt werden, nehmen aber ihre Verantwortung nicht wahr. Sie sagen nicht: \u201eHier ist eine L\u00fccke; die Politik muss diese L\u00fccke schlie\u00dfen\u201c, sondern sie sind froh, wenn es eine L\u00fccke gibt, die sie ausnutzen k\u00f6nnen. Das sollte keine systemrelevante Institution machen d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159692,"sequence":304,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159693,"sequence":305,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Norbert Walter-Borjans, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Walter-Borjans","speaker_fp":"norbert-walter-borjans","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich will nur kurz drei Punkte nennen, um die man die Vorschl\u00e4ge erg\u00e4nzen k\u00f6nnte, die auch sofort wirken k\u00f6nnten.\n\nErster Punkt. In Deutschland ist man mit seinem Welteinkommen steuerpflichtig. Wer eine Offshorekonstruktion nutzt - um dort Steuern zu hinterziehen -, ist schon heute meldepflichtig; er muss nicht erst meldepflichtig gemacht werden. Nur, es ist ein Witz, dass es eine Ordnungswidrigkeit ist, wenn er gegen diese Meldepflicht verst\u00f6\u00dft. Erste Frage also: Wie stellen wir sicher, dass eine andere Sanktion als bisher droht, wenn man nicht meldet, und wie kann man die Banken in die Verantwortung einbeziehen? Jeder Arbeitgeber muss melden, was sein Arbeitnehmer verdient. Aber wenn es darum geht, dass Banken Kapitaleink\u00fcnfte angeben sollen, dann wird offenbar ein Menschenrecht verletzt. Das kann nicht sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159694,"sequence":306,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159695,"sequence":307,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Norbert Walter-Borjans, Minister (Nordrhein-Westfalen)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Walter-Borjans","speaker_fp":"norbert-walter-borjans","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der zweite Punkt - er ist mehrfach angesprochen worden -: Banken m\u00fcssen als Unternehmen zur Rechenschaft gezogen werden k\u00f6nnen; da darf nicht auf Einzelpersonen abgestellt werden. Im Bundesrat liegt seit gut zwei Jahren ein entsprechender Gesetzentwurf vor. Ich bitte dringend darum, ihn zu behandeln und die notwendigen Konsequenzen zu ziehen.\n\nDer dritte Punkt - auch er ist angesprochen worden -: Es gibt Unternehmen, die die gesamten Gewinne, die sie in Deutschland erwirtschaften - diese sind wegen der Kaufkraft und der Gr\u00f6\u00dfe des Landes hoch -, \u00fcber Lizenzgeb\u00fchren in Steueroasen verschieben, um hier keine Steuern bezahlen zu m\u00fcssen und auch dort, wohin sie sie verschieben, keine Steuern bezahlen zu m\u00fcssen.\n\nDiese beiden L\u00fccken m\u00fcssen geschlossen werden. Zu diesem Punkt gibt es schon einen Ansatz. Es geht jetzt darum - neben dem, was man schon verabredet hat und was erg\u00e4nzt werden kann -, daf\u00fcr zu sorgen, dass das auch durchgesetzt wird und nicht nur auf dem Papier steht. Es darf nicht sein, dass wir uns bei der n\u00e4chsten Leaks-Diskussion, die es irgendwann wieder geben wird, hier wieder treffen, \u00fcber dasselbe reden und fragen: Warum haben wir das eigentlich nicht gemacht, als die Panama Papers vorlagen? Diesen herzlichen Wunsch habe ich an den Deutschen Bundestag. Die L\u00e4nder und wir als Nordrhein-Westfalen sind in hohem Ma\u00df bereit, daran mitzuwirken. Ich glaube, wir tun damit wirklich auch der Demokratie etwas Gutes. Der Zweifel daran, dass wir das wirklich in den Griff bekommen, w\u00e4re auch ein Zweifel daran, dass wir am Ende die Ehrlichen entlasten und vor allen Dingen die gro\u00dfen staatlichen Aufgaben wahrnehmen k\u00f6nnen.\n\nGanz herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159696,"sequence":308,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159697,"sequence":309,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Dr. Anton Hofreiter von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159698,"sequence":310,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Panama Papers sind eine eindrucksvolle Liste von Menschen: Superreiche, die die Allgemeinheit um ihre Steuern betr\u00fcgen wollen, Diktatoren und totalit\u00e4re Herrscher, die ihr eigenes Land auspl\u00fcndern, des Weiteren Waffenh\u00e4ndler, Rauschgifth\u00e4ndler, Terrorfinanziers. Aber: Die Infrastruktur der Briefkastenfirmen, die all diesem dient, braucht in der Regel Unterst\u00fctzung aus Europa, aus Deutschland, damit die Steuerkriminellen, die Waffenh\u00e4ndler diese auch nutzen k\u00f6nnen.\n\nHerr Sch\u00e4uble, Sie reden sehr gerne von Law and Order. Sie haben jetzt einen Plan vorgelegt; Sie wollen einiges umsetzen. Aber wenn ich mir Ihr Handeln in den vergangenen Jahren anschaue, dann kommen mir doch ziemliche Zweifel daran, ob Sie das wirklich ernsthaft umsetzen wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159699,"sequence":311,"sitzung":163,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil Sie sich nicht damit befassen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159700,"sequence":312,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Besondere an diesem sch\u00f6nen internationalen Plan ist - das hat auch Herr Michelbach wunderbar dargestellt -: Man braucht die Unterst\u00fctzung von ganz vielen L\u00e4ndern, die unter Umst\u00e4nden unkooperativ sind, mit denen schwer zusammenzuarbeiten ist. Wenn man das alles dann am Ende wieder nicht umsetzen kann, dann stellt man sich hin und sagt: Es tut mir leid. An uns hat es gar nicht gelegen. Es w\u00e4re m\u00f6glich gewesen. Wir haben es gewollt. Die anderen wollten nicht. - Das klingt dann alles gut und harmlos, und selber ist man nicht daran schuld.\n\nAber warum setzen Sie denn eigentlich nicht die Ma\u00dfnahmen um, die europ\u00e4isch bzw. national umzusetzen w\u00e4ren?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159701,"sequence":313,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159702,"sequence":314,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum stellen Sie nicht endlich Ihre Blockade dagegen ein, dass das Country-by-Country-Reporting komplett transparent dargestellt und so umgesetzt wird, dass es wirksam werden kann? Deutschland ist da einer der Hauptblockierer. Deutschland ist auch einer der Hauptblockierer, wenn es darum geht, endlich klarzumachen, welcher Konzern in welchem Land Steuern zahlt. Sie als Bundesregierung haben sogar noch selbst daf\u00fcr gesorgt, dass Konzerne, die ihren Hauptsitz in den USA haben, da komplett herausfallen. Das betrifft so sch\u00f6ne Konzerne wie Amazon, Apple und Starbucks, von denen wir wissen, dass sie in ganz gro\u00dfem Umfang Steuervermeidung betreiben. Setzen Sie deshalb, wenn Sie das Ganze ernst meinen, endlich das um, was Sie hier umsetzen k\u00f6nnen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159703,"sequence":315,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159704,"sequence":316,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen Sie sich die n\u00e4chste Ma\u00dfnahme an: Es gibt auf europ\u00e4ischer Ebene eine Transparenzrichtlinie. Diese Transparenzrichtlinie ist schon vor einiger Zeit beschlossen worden. Warum eigentlich ist das Transparenzregister in Deutschland nicht l\u00e4ngst umgesetzt? Die jetzigen Umsetzungsvorschl\u00e4ge gehen l\u00e4ngst nicht so weit, wie es selbst in solchen L\u00e4ndern wie Gro\u00dfbritannien und den Niederlanden der Fall ist. Setzen Sie doch endlich die Transparenzrichtlinie komplett um! Sorgen Sie doch endlich f\u00fcr ein Transparenzregister, und zwar f\u00fcr ein Transparenzregister, das voll wirksam ist!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159705,"sequence":317,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159706,"sequence":318,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Deutschland waren in der Vergangenheit bzw. sind aktuell 28 Banken betroffen. Ja, gibt es denn keine Institution, die diese deutschen Banken kontrolliert? Wer ist denn eigentlich verantwortlich f\u00fcr die Kontrolle dieser Banken? Ich glaube, da gibt es eine BaFin. Wie w\u00e4re es denn, wenn Sie endlich einmal den politischen Auftrag geben und die BaFin entsprechend handlungsf\u00e4hig machen w\u00fcrden, dass sie endlich ihrer Kontrollaufgabe nachkommt und daf\u00fcr sorgt, dass keine deutschen Banken mehr in diesen Leaks auftauchen, sondern sich endlich in ausreichendem Umfang an Recht und Gesetz halten? Wie w\u00e4re es denn damit?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159707,"sequence":319,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159708,"sequence":320,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns die Steuerverwaltung an: Die Steuerverwaltung in Deutschland ist in 16 f\u00f6derale Steuerverwaltungen zersplittert. Warum schaffen wir nicht endlich eine Bundessteuerverwaltung wenigstens f\u00fcr die Superreichen und die gro\u00dfen Konzerne, damit wir eine Steuerverwaltung haben, die mit den gro\u00dfen Konzernen und den Superreichen auf Augenh\u00f6he agieren kann?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159709,"sequence":321,"sitzung":163,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sagen Sie mal Minister Walter-Borjans, er soll die Hoheit abgeben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159710,"sequence":322,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Setzen Sie sich endlich daf\u00fcr ein, dass wir f\u00fcr die gro\u00dfen Konzerne und die Superreichen endlich eine funktionierende Bundessteuerverwaltung bekommen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159711,"sequence":323,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159712,"sequence":324,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich mir anschaue, wie in Deutschland der Zustand bei der Geldw\u00e4sche ist, stelle ich fest, dass Deutschland ein Zentrum der Geldw\u00e4sche ist. Wenn Sie mit Mafiaexperten sprechen, dann wissen Sie, dass Geld, welches in Italien, im S\u00fcden Italiens, oder an anderen schwierigen Standorten - wo es um Drogenhandel und Waffenhandel geht - erwirtschaftet wird, in Deutschland gewaschen wird; denn in Deutschland funktioniert die Kontrolle der Geldw\u00e4sche \u00fcberhaupt nicht. Also sorgen Sie endlich daf\u00fcr, dass Deutschland nicht mehr europaweit und weltweit ein Spitzenreiter bei der Geldw\u00e4sche ist, sondern daf\u00fcr, dass Geldw\u00e4sche in Deutschland endlich effizient bek\u00e4mpft wird!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159713,"sequence":325,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159714,"sequence":326,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Sch\u00e4uble, Law and Order, ja! Ich fordere Sie dazu auf: Setzen Sie bei der Steuerkriminalit\u00e4t und bei der Geldw\u00e4sche endlich Law and Order um! Das ist Ihr Job, und dann haben Sie auch uns auf Ihrer Seite; denn wir brauchen mittel- und langfristig endlich einen sauberen Finanzplatz Deutschland. Nur dann k\u00f6nnen wir bei der G 20, bei der G 7 und bei europ\u00e4ischen Verhandlungen glaubw\u00fcrdig auftreten. So, wie Sie das bis jetzt gemacht haben, wird man es Ihnen nicht abnehmen, und auch wir nehmen es Ihnen nicht ab.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159715,"sequence":327,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Michael Schlecht [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159716,"sequence":328,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht der Bundesfinanzminister Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble f\u00fcr die Bundesregierung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159717,"sequence":329,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159718,"sequence":330,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege Hofreiter,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159719,"sequence":331,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159720,"sequence":332,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Leben ist so hart, Herr Kollege Sch\u00e4uble!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159721,"sequence":333,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"wissen Sie, ein Mindestma\u00df an Sachkenntnis schadet nicht, wenn man so heftige Vorw\u00fcrfe erhebt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159722,"sequence":334,"sitzung":163,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh, das war jetzt wieder schlecht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159723,"sequence":335,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, Mindestma\u00df. Lassen Sie mich einmal ein paar Sachen sagen.\n\nDas Problem ist wirklich \u00e4rgerlich, und es ist nicht neu. Es ist auch so: Ich bin seit Ende 2009 Bundesfinanzminister. Vorher gab es auch Bundesfinanzminister. Ich bin der erste, der mit gro\u00dfem Nachdruck, und zwar konsequent, jedes Jahr, daran arbeitet. Wir haben den automatischen Informationsaustausch. Es ist gesagt worden, wir h\u00e4tten vor ein paar Jahren nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, was wir alles erreicht haben. Es sind inzwischen \u00fcber 100 L\u00e4nder, die sich am automatischen Informationsaustausch beteiligen. Unterschrieben haben wir den Vertrag \u00fcbrigens in Berlin im Herbst 2014. Das ist f\u00fcr internationale Verh\u00e4ltnisse relativ schnell. Wir - ich pers\u00f6nlich zusammen mit meinem britischen Kollegen - haben die Initiative f\u00fcr die BEPS-Initiative im Rahmen von G 20 ergriffen; \u00fcbrigens w\u00e4hrend der mexikanischen G-20-Pr\u00e4sidentschaft, wenn Sie es \u00fcberpr\u00fcfen wollen. Wir haben sie dann relativ schnell - immer f\u00fcr globale Verh\u00e4ltnisse - im globalen Prozess vorangebracht. Seit dem Gipfel in Antalya ist sie implementiert. Dort sind viele Punkte, die jetzt gefordert sind, l\u00e4ngst enthalten.\n\nDeswegen ist es in der Tat wahr - hier bin ich mit dem Kollegen Walter-Borjans v\u00f6llig auf derselben Linie -, dass das, was wir in zehn Punkten zusammengefasst haben, keineswegs alles neu ist. Deswegen habe ich die Ver\u00f6ffentlichung auch begr\u00fc\u00dft, so wie bei den Luxemburg-Leaks. Sogar Ihr Fraktionskollege im Europ\u00e4ischen Parlament hat \u00f6ffentlich gesagt: Herr Sch\u00e4uble hat jede dieser Ver\u00f6ffentlichungen immer genutzt, um international und europ\u00e4isch Druck dahinter zu machen. - Reden Sie einmal mit Herrn Giegold dar\u00fcber!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159724,"sequence":336,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159725,"sequence":337,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben zwei grundlegende Probleme, die wir bei aller Erregung nicht \u00fcbersehen d\u00fcrfen. Wir m\u00fcssen sie l\u00f6sen. Das erste Problem ist: Ein Land wie wir - wir haben sowieso die Globalisierung -, das so sehr in die internationale Arbeitsteilung eingeflochten ist, muss Regelungen international zustande bringen. Wir k\u00f6nnen sie nicht im nationalen Alleingang machen, die n\u00fctzen gar nichts. Angesichts der Fungibilit\u00e4t von Geld sind heute solche Regelungen nur noch global zu erreichen. Deswegen m\u00fcssen wir diesen Weg gehen. Da kannst du manchmal fast verr\u00fcckt werden, so m\u00fchsam ist das. Das ist alles wahr. Trotzdem muss man es tun. Wir bringen es beharrlich voran. Deswegen machen wir Druck dahinter. Die Europ\u00e4er sind \u00fcbrigens nicht die Schlechtesten dabei. Aber weil Sie die Niederlande als Vorbild genannt haben, w\u00e4re ich gerade ein bisschen zur\u00fcckhaltend. Schauen Sie sich einmal die Patentboxen und einige andere Dinge an.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159726,"sequence":338,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe sie nur beim Transparenzregister als Vorbild genannt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159727,"sequence":339,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"- Bei der Transparenz. Entschuldigung, wir haben doch in Europa die Richtlinie verabschiedet und beschlossen. Wir sind in der Umsetzung. Wir setzen sie auch um. Das Entscheidende ist, dass wir den automatischen Informationsaustausch hinbekommen.\n\nWir werden jetzt auch in dieser Woche in Washington sagen - meine europ\u00e4ischen Kollegen machen mit -: Die, die nicht mitmachen - Panama ist eines der L\u00e4nder, das beim automatischen Informationsaustausch nicht mitmacht -, werden wir auf eine schwarze Liste setzen und bestimmte Finanzgesch\u00e4fte nicht mehr machen. Wir haben die \u00fcbrigens von der schwarzen Liste nicht in einer nationalen Entscheidung gestrichen. Das sind immer Empfehlungen des Global Forum. Das gibt es bei der OECD. Das ist das einzige Forum, bei dem man international gegen Steuerhinterziehung und \u00fcbrigens auch gegen Geldw\u00e4sche arbeiten kann.\n\nDas zweite Problem, auf das ich Sie aufmerksam machen m\u00f6chte, ist: Wir sind ein Bundesstaat. Die Verwaltungskompetenz liegt im Wesentlichen bei den L\u00e4ndern. Das ist auch richtig. Deswegen arbeiten Bund und L\u00e4nder eng zusammen. Wir machen Gesetze. Der Bundesrat hat die Gesetzgebungsinitiative, aber der Bundestag muss entscheiden. Zum Antrag des Bundesrates vor zwei Jahren hat die Bundesregierung in einer gemeinsamen Stellungnahme darauf hingewiesen, dass dieser Antrag deswegen ins Leere zielt, weil die Rechtslage im KWG bereits so ist, dass, wenn systematisch gegen diese Vorschriften versto\u00dfen und Beihilfe zur Steuerhinterziehung geleistet wird, dies f\u00fcr Banken und Bankiers auch heute schon strafbar ist. Das ist geltendes Recht. Wer dagegen systematisch verst\u00f6\u00dft, kann seine Lizenz als Bank verlieren. Das ist geltendes Recht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159728,"sequence":340,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159729,"sequence":341,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen hat die Bundesregierung damals gesagt: Diese Initiative zielt ins Leere.\n\nSo haben wir das \u00fcbrigens auch mit dem Restrukturierungsmechanismus und -fonds zum ersten Mal umgesetzt; da gibt es n\u00e4mlich datenschutzrechtliche Probleme. Datenschutz wird ja gelegentlich hochgehalten. Heute sind Sie gerade f\u00fcr Law and Order, beim n\u00e4chsten Mal sind Sie f\u00fcr Datenschutz. Ich bin immer f\u00fcr beides.\n\nWir haben die Rechtsgrundlage daf\u00fcr geschaffen, dass die BaFin Meldungen an die Steuerbeh\u00f6rden macht, wenn sie bei der \u00dcberpr\u00fcfung von Banken Erkenntnisse zur Verletzung steuerlicher Vorschriften oder zur Beihilfe dazu gewinnt. Seit es diese Rechtsgrundlage gibt, macht dies die BaFin mit gro\u00dfem Nachdruck. Das ist einer der Gr\u00fcnde, warum die Banken, auch ausweislich der Ergebnisse des Rechercheverbunds, die entsprechenden Vorschriften umgesetzt haben.\n\nInsofern ist der zentrale Punkt, an dem wir arbeiten, Register anzulegen, damit wir die wirtschaftlichen Eigent\u00fcmer kennen, und zwar die wirklichen. Die Register m\u00fcssen einen einheitlichen Standard haben und dann miteinander vernetzt werden, international und national. Auch daf\u00fcr brauchen wir datenschutzrechtliche Grundlagen. Wir, die f\u00fcnf Gr\u00f6\u00dferen in Europa - Italien, Frankreich, Spanien, Gro\u00dfbritannien und wir -, sind jetzt dabei, dies zu verabreden; wir machen das schon einmal vorab zwischen uns f\u00fcnf. Vor der Umsetzung brauchen wir aber eine rechtliche Grundlage f\u00fcr den Datenaustausch. Sonst k\u00f6nnen wir es nicht machen. Da bitte ich, die Grundlage daf\u00fcr schnell zu schaffen. Wenn wir beides miteinander verbinden, haben wir die wesentlichen Punkte, die wir angehen k\u00f6nnen, umgesetzt.\n\nIch m\u00f6chte auf einen weiteren Punkt hinweisen. In den Bund-L\u00e4nder-Finanzgespr\u00e4chen pl\u00e4diert der Bund - die beiden gro\u00dfen Koalitionsfraktionen - gelegentlich daf\u00fcr, dem Bund im Zusammenwirken mit der Steuerverwaltung der L\u00e4nder mehr Kompetenzen zu geben. Regelm\u00e4\u00dfig lehnen das die L\u00e4nder mit Abscheu und Emp\u00f6rung ab - und wenn Herr Walter-Borjans nickt, dann ist das so. Das hat ja auch gute Gr\u00fcnde.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159730,"sequence":342,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159731,"sequence":343,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Hofreiter, das m\u00fcssen Sie nur zur Kenntnis nehmen und dann nicht der Bundesregierung vorwerfen.\n\nIch habe eine Bitte. Im Kampf gegen Steuerhinterziehung sind wir in den letzten Jahren viel besser geworden. Im Kampf gegen Geldw\u00e4sche sind wir bei den Vorschriften besser geworden, aber die Umsetzung ist nicht optimal. Deswegen stehen wir in den internationalen Listen nicht so gut da. Herr Michelbach, die Bargelddebatte hat \u00fcbrigens auch ein bisschen damit zu tun, dass international empfohlen wird, Bargeldgesch\u00e4fte mit Obergrenzen zu versehen, jenseits derer die Beteiligten registriert werden m\u00fcssen. Das ist eine internationale Empfehlung, und ich werde daf\u00fcr eintreten, dass wir sie auch umsetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159732,"sequence":344,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159733,"sequence":345,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Aber: Auch wenn wir die rechtlichen Vorschriften haben, ist die Verwaltungskapazit\u00e4t im Bereich der Geldw\u00e4schebek\u00e4mpfung bisher nicht ausreichend. Deswegen haben wir in der Bundesregierung vor einigen Monaten entschieden - es hat eine Zeit lang Verhandlungen gegeben -: Wir schaffen eine neue FIU, Financial Intelligence Unit, die nicht beim BKA, sondern beim Zoll angesiedelt wird - im Wesentlichen mit neuen Mitarbeitern -, die die relevanten Informationen filtert. Da bitte ich die L\u00e4nder - deswegen habe ich gebeten, dass wir es, wenn m\u00f6glich, auch auf der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz der kommenden Woche behandeln -, einen entsprechenden Unterbau zu schaffen. Die Umsetzung des Polizeirechts ist nach dem Grundgesetz Sache der L\u00e4nder. Das ist Sache der Gewerbeaufsicht. Die Gewerbeaufsicht ressortiert in den L\u00e4ndern \u00fcblicherweise bei den Arbeits- und Sozialministerien, weil es da vor allen Dingen um Arbeitsschutzvorschriften und Sonstiges geht. Sie k\u00f6nnen sich vorstellen: Geldw\u00e4sche l\u00e4uft da unter \u201eferner liefen\u201c. Es geht aber so nicht weiter. Deswegen ist meine Bitte, dass wir, wenn wir es auf Bundesebene \u00e4ndern, dies auf L\u00e4nderebene entsprechend tun. Es ist sehr viel besser, wenn wir alle die rechtlichen Regelungen schaffen.\n\nDa k\u00f6nnen wir auch noch einige Dinge machen. Ich stimme zum Beispiel dem Vorsitzenden der Deutschen Steuer-Gewerkschaft, Herrn Eigenthaler, zu, der gesagt hat: Lasst uns doch bei Kunden, die Gesch\u00e4ftsbeziehungen mit Steueroasen haben, nicht mehr den Nachweis f\u00fchren, ob sie da tats\u00e4chlich reale Gesch\u00e4fte machen, sondern eine Beweislastumkehr vornehmen. - Das ist rechtsstaatlich m\u00f6glich. Ich finde, wir sollten hier schnell zu einem Ergebnis kommen und es umsetzen. Es ist nicht so, dass wir mit unseren Vorschl\u00e4gen ein Monopol haben. Es ist gut, wenn es noch bessere Vorschl\u00e4ge gibt, die wir umsetzen k\u00f6nnen.\n\nBitte diskreditieren Sie nicht den Ansatz, dass wir das europ\u00e4isch und international umsetzen m\u00fcssen - sonst bleibt es vergeblich -, und zerst\u00f6ren Sie nicht die Grundlagen der arbeitsteiligen Wirtschaft in globalisierten Finanzm\u00e4rkten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159734,"sequence":346,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159735,"sequence":347,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Klaus Ernst f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159736,"sequence":348,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159737,"sequence":349,"sitzung":163,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach, Herr Sch\u00e4uble! Es ist schon interessant, zu verfolgen, was die Presse von Ihren Vorschl\u00e4gen h\u00e4lt. Da sagt zum Beispiel","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159738,"sequence":350,"sitzung":163,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Neues Deutschland!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159739,"sequence":351,"sitzung":163,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"der Vizechef des Bundes Deutscher Kriminalbeamter, der mit diesen Vorg\u00e4ngen betraut ist: \u201eDas ist eine Nebelkerze.\u201c Es fehlten wichtige Vorschl\u00e4ge wie \u00f6ffentliche Firmenregister und ein Unternehmensstrafrecht. Der Spiegel zerrei\u00dft in einem Artikel alle zehn Punkte, die Sie vorgelegt haben, weil diese weit hinter den Anforderungen zur\u00fcckbleiben. Als ich Ihnen zugeh\u00f6rt habe, hatte ich den Eindruck: Es ist alles in Ordnung, weil Sie schon so viel getan haben.\n\nWenn ich Herrn Kohl einmal zitieren darf. Er hat gesagt: \u201eEntscheidend ist, was hinten rauskommt.\u201c Wenn bei Ihrer Politik das herauskommt, was die Panama Papers jetzt belegen, dann kann man nur sagen: Sie haben auf der ganzen Linie versagt, Herr Sch\u00e4uble,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159740,"sequence":352,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159741,"sequence":353,"sitzung":163,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"der Koalitionspartner \u00fcbrigens mit, auch er hat Finanzminister in unserem Land gestellt.\n\nHeute war der Wirtschaftsminister im Wirtschaftsausschuss des Deutschen Bundestages, und er hat gesagt - eigentlich haben Sie das heute noch einmal best\u00e4tigt -: Das macht sprachlos, aber irgendwie haben es alle geahnt. - Vorhin habe ich sogar geh\u00f6rt: Wir haben es alle gewusst, hat Herr Sch\u00e4uble gesagt. - Wenn Sie alles gewusst haben: Warum bedarf es dann eines solchen Vorgangs wie den der Panama Papers - Sie haben zehn Punkte vorgelegt, die SPD zwanzig -, um aktiv zu werden?\n\nWissen Sie, was das Problem ist? Das Problem ist die Stimmung bei den B\u00fcrgern. Die B\u00fcrger haben n\u00e4mlich den Eindruck: Das, was pl\u00f6tzlich offensichtlich ist, haben Sie immer schon gewusst, haben es geahnt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159742,"sequence":354,"sitzung":163,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und bek\u00e4mpft!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159743,"sequence":355,"sitzung":163,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist doch so: Die Spitzenpolitiker, die Spitzenleute in der Wirtschaft, die Sportler, die Eliten der Wirtschaft verstecken ihr Geld vor der Steuer,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159744,"sequence":356,"sitzung":163,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer sagt das?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159745,"sequence":357,"sitzung":163,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"aber jeder normale Steuerzahler in diesem Land kriegt sie vom Gehalt abgezogen. Wenn man dann einen erwischt - das ist die Haltung der B\u00fcrger -, dann gibt es die M\u00f6glichkeit einer strafbefreienden Selbstanzeige oder man kommt sehr schnell wieder aus dem Knast oder man wird \u00fcberhaupt nicht verfolgt. In diesem Zusammenhang f\u00e4llt mir der Zumwinkel ein. Damals wurde die Steuerschuld kurzfristig auf unter 1 Million Euro gedr\u00fcckt, damit man ihn nicht verknacken muss. Das ist der Zustand in unserem Land, und das haben die B\u00fcrger satt. Sie trauen Ihnen nicht mehr. Sie wenden sich von der Politik ab, wenn Sie das nicht beenden. Daf\u00fcr sind Sie in der Regierung mit Ihrem Nichtstun mit verantwortlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159746,"sequence":358,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159747,"sequence":359,"sitzung":163,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Hinzu kommt das Versagen der Institutionen. Nehmen wir den EU-Kommissionspr\u00e4sidenten Jean-Claude Juncker, der in der \u00d6ffentlichkeit immer als Anwalt f\u00fcr Steuergerechtigkeit auftrat. Dann kommt heraus, dass er als Minister selber daran beteiligt war, es Firmen zu erm\u00f6glichen, ihre Steuern zu reduzieren. Wie soll da Vertrauen in Institutionen entstehen?\n\nKommen wir zu den Banken. 28 deutsche Banken sind an dem Steuerbetrug beteiligt, von den sieben gr\u00f6\u00dften Banken sind es sechs: Deutsche Bank, Dresdner Bank, UBS Deutschland usw. Selbst die BayernLB ist dabei. Der bayerische Finanzminister ist \u00fcbrigens eine der Aufsichtspersonen. Hat Finanzminister S\u00f6der nicht geguckt? Das kann ich gar nicht glauben. Er stellt sich an, Ministerpr\u00e4sident zu werden. Glauben Sie, dass das das Vertrauen der B\u00fcrger in unseren Staat st\u00e4rkt? Ich kann nur sagen: Da haben wir alle miteinander ein Problem.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159748,"sequence":360,"sitzung":163,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist das Satire?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159749,"sequence":361,"sitzung":163,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Reden wir \u00fcber die Banken. In einem gegenw\u00e4rtig bestehenden Gesetz ist geregelt - der Wirtschaftsminister hat heute im Wirtschaftsausschuss darauf hingewiesen -, dass bandenm\u00e4\u00dfiger und organisierter Betrug mit einer Gef\u00e4ngnisstrafe von bis zu zehn Jahren bestraft werden kann. Warum sitzt bei uns eigentlich noch kein Vorstandsmitglied einer Gro\u00dfbank ein?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159750,"sequence":362,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159751,"sequence":363,"sitzung":163,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist geltendes Recht. Warum verknacken wir die nicht endlich!? Wenn wir sie verknacken w\u00fcrden, dann w\u00fcrden sie ihre Gesch\u00e4fte vielleicht auch ordnungsgem\u00e4\u00df und im Sinne der bundesrepublikanischen Gesetze durchf\u00fchren. Aber das tun wir nicht,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159752,"sequence":364,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159753,"sequence":365,"sitzung":163,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":575.0,"speaker_party":"linke","text":"sondern wir schauen weg und sagen: Es ist doch alles in Ordnung.\n\nEs gibt Vorschl\u00e4ge, die in Deutschland umzusetzen sind, Herr Sch\u00e4uble, aber das machen Sie nicht; das schreibt ja auch die Presse. Ein Punkt w\u00e4re zum Beispiel die Quellensteuer. Das hei\u00dft schlichtweg, dass Gewinne dort zu besteuern sind, wo sie entstehen. Warum tun wir das nicht? Warum reden wir nur dar\u00fcber? Warum reden Sie nur dar\u00fcber? \u00dcbrigens: Die Gewinne, die nicht mehr versteuert werden m\u00fcssen, weil die Firma, die die Gewinne macht, in irgendeinem Land sitzt, das Steuerschlupfl\u00f6cher anbietet, werden hier angelegt und dann wieder steuerfrei transferiert. Wenn eine Quellensteuer vorhanden w\u00e4re, w\u00e4re das nicht m\u00f6glich. - Das ist der erste Punkt.\n\nDer zweite Punkt: Wir haben eine Bundespolizei gefordert. Die haben Sie immer abgelehnt. Meine Damen und Herren, wir haben seit 2010 drei Antr\u00e4ge gestellt, in denen Teile stehen, die Sie jetzt selbst als Forderung erheben. Sie haben im Deutschen Bundestag jede Forderung der Linken, die Finanzm\u00e4rkte vern\u00fcnftig zu kontrollieren, diese Offshorepolitik zu stoppen und zu verhindern, dass der ehrliche deutsche Steuerzahler betrogen wird und andere, die Reichen, ihr Geld verschieben, abgelehnt.\n\nDeshalb kann ich sagen: Diese Regierung, auch Sie, Herr Sch\u00e4uble, ist mitverantwortlich f\u00fcr das, was einige in diesem Land zulasten der Allgemeinheit treiben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159754,"sequence":366,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159755,"sequence":367,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt spricht Carsten Schneider f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159756,"sequence":368,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159757,"sequence":369,"sitzung":163,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal will ich dem Qualit\u00e4tsjournalismus in Deutschland Danke sagen; denn die S\u00fcddeutsche Zeitung hat mit der starken investigativen Recherche gezeigt, wof\u00fcr Qualit\u00e4tsjournalismus gut ist. Das sage ich gerade vor dem Hintergrund der Debatte, die wir generell \u00fcber Meinungsfreiheit und Pressefreiheit f\u00fchren.\n\nUns hat es geholfen, Licht in das Dunkel zu bringen. Dass in den Konstruktionen der Briefkastenfirmen alles andere als wei\u00dfe Ware und wei\u00dfe W\u00e4sche gewaschen wurde, war mir pers\u00f6nlich immer klar. Wie gro\u00df das Ausma\u00df ist, war mir nicht klar. Vermutungen kann man haben, aber jetzt wird deutlich, dass es sich insbesondere im Fall Panama, \u00fcber den wir hier sprechen - der aber nicht der einzige Fall weltweit ist; denn es gibt noch britische \u00dcberseeinseln, andere Inseln in der Karibik, es gab den Fall Zypern und, und, und -, um Steuerhinterziehung handelt, vor allen Dingen aber um organisierte Kriminalit\u00e4t, die den Schutz der Dunkelheit nutzt, um illegal erworbenes Geld zu legalisieren und in den normalen Gesch\u00e4ftskreislauf einzubringen. Dazu kommen noch Diktatorengeld und anderes. Bisher sind noch keine prominenten deutschen Personen darunter. Ich hoffe, das bleibt auch so.\n\nIm Kern m\u00fcssen wir das aufgreifen, was Herr Sch\u00e4uble in zehn Punkten vorgeschlagen hat. Die SPD-Fraktion ist in Abstimmung mit den L\u00e4ndern weitergegangen: zwanzig Punkte, die nicht nur internationale Verpflichtungen umfassen, sondern auch nationale avisieren, und darauf will ich eingehen, weil wir bei den internationalen Verpflichtungen keinen Dissens haben.\n\nDeutschland wird die Pr\u00e4sidentschaft und den Vorsitz der G-20-Gruppe im Dezember dieses Jahres \u00fcbernehmen. Ich glaube, es muss die Hauptaufgabe sein, die Frage der Transparenz im Finanzsektor an die erste Stelle zu setzen, damit es gelingt, die Allgemeinheit vor denen zu sch\u00fctzen, die die Dunkelheit suchen, um ihre Gesch\u00e4fte zu machen und Korruption und Unfrieden ins Land zu bringen. Dabei haben Sie unsere Unterst\u00fctzung.\n\nEin zweiter Punkt ist eine europ\u00e4ische Regelung. Am besten ist, wenn wir das europ\u00e4isch geregelt bekommen, damit wir den gro\u00dfen Markt in Europa als Vorbildfunktion haben. Hier wird es ein bisschen schwieriger. Die BEPS-Initiative wurde angesprochen. Ja, es stimmt, sie liegt auf dem Tisch. Es sind einige L\u00e4nder, zum Beispiel die Niederlande, genannt worden, die in manchen Punkten transparent sind. In dem Punkt der Steuergestaltungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Gro\u00dfkonzerne gilt das eher nicht. Es muss klar sein: Steueroasen, die es auch in Europa gibt, m\u00fcssen ausgetrocknet werden; denn sie sind Gerechtigkeitsw\u00fcsten. Sie entziehen der Allgemeinheit das Geld, das die anderen, die B\u00fcrger dieses Landes, bezahlen m\u00fcssen, um die Staatsleistungen erbringen zu k\u00f6nnen.\n\nEin dritter Punkt ist die Frage: Gibt es nicht auch M\u00f6glichkeiten, die wir national umsetzen k\u00f6nnen? Hier haben wir einen Dissens. Ich fange aber mit dem Konsens an: Wir haben als SPD-Fraktion klar gesagt: Geldw\u00e4sche und Steuerhinterziehung m\u00fcssen ge\u00e4chtet werden. Deswegen sind wir f\u00fcr eine ganz scharfe Umsetzung eines gerechten Steuervollzugs in Deutschland. Hier ist NRW Vorbild.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159758,"sequence":370,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159759,"sequence":371,"sitzung":163,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Gesetze gelten deutschlandweit. In NRW werden sie mit einer harten Steuerfahndung durchgezogen. Bayern ist in diesem Zusammenhang eine Gerechtigkeitsw\u00fcste. Ein mittleres Unternehmen in Bayern wird im Schnitt alle 40 Jahre gepr\u00fcft. Diese Zahl kommt nicht von mir, sondern das ist eine Zahl des bayerischen Rechnungshofs. Das muss sich zwingend \u00e4ndern, weil wir die Durchsetzung des Rechts brauchen.\n\nEin weiterer Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist die Bargeldobergrenze. Herr Hofreiter, ich glaube, diesen Punkt haben Sie vorhin nicht genannt. Wir sind f\u00fcr eine Bargeldobergrenze, weil man Zahlungen von mehr als 5 000 Euro zum einen auch per \u00dcberweisung erledigen kann und zum anderen dem Schwarzgeldhandel, der Korruption, der organisierten Kriminalit\u00e4t das Leben dadurch zumindest erschwert wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159760,"sequence":372,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159761,"sequence":373,"sitzung":163,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Gr\u00fcnen haben sich dazu nicht bekannt, im Gegenteil. Das sollten Sie sich vielleicht noch einmal \u00fcberlegen.\n\nJetzt kommen wir zu einem Punkt, an dem wir noch einen Dissens haben. Es geht um den Entzug der Banklizenz bei Steuervergehen. Dazu gibt es einen Bundesratsantrag von 2013. Es gibt - da haben Sie recht - eine Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung dazu; ich habe sie mir eben noch einmal genau angeschaut. Ich teile diese Gegen\u00e4u\u00dferung nicht - ich sage das hier f\u00fcr die SPD-Fraktion -, weil bez\u00fcglich des Entzugs der Banklizenz auf das KWG verwiesen wird. Laut \u00a7 35 Absatz 2 Nummer 6 KWG - ich sage das f\u00fcr diejenigen, die das nachlesen wollen - kann die Lizenz aber nur bei nachhaltigen Verst\u00f6\u00dfen gegen das Kreditwesengesetz, gegen das Geldw\u00e4schegesetz oder das Wertpapierhandelsgesetz entzogen werden, nicht bei Verst\u00f6\u00dfen gegen Steuergesetze.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159762,"sequence":374,"sitzung":163,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159763,"sequence":375,"sitzung":163,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Da die Banken aber ganz oft zentral, als Spinne im Netz auftreten, auch bei der Beratung hinsichtlich einer Steueroptimierung, wollen wir, dass auch diese Frage gesetzlich normiert wird, damit die Banken im Zweifel auch haften. Und das sch\u00e4rfste Schwert dabei ist, ihnen die Lizenz zu entziehen. Ich finde, dar\u00fcber sollten wir uns noch einmal austauschen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159764,"sequence":376,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159765,"sequence":377,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Dr. Gerhard Schick f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159766,"sequence":378,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Panama Papers haben das Licht der \u00d6ffentlichkeit auf ein riesengro\u00dfes Problem gelenkt, n\u00e4mlich auf das Briefkastenunwesen, das es weltweit gibt und das eine zentrale Voraussetzung f\u00fcr ganz viele der Probleme darstellt, die uns heftig besch\u00e4ftigen: Drogenkriminalit\u00e4t, Terrorismusfinanzierung, das Auspl\u00fcndern von Staaten durch ihre despotischen Herrscher, Steuerhinterziehung. Es ist gut, dass das Licht der \u00d6ffentlichkeit darauf f\u00e4llt; denn gegen dunkle Gesch\u00e4fte ist das wichtigste Instrument immer \u00f6ffentliches Licht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159767,"sequence":379,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159768,"sequence":380,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Panama Papers haben das Licht der \u00d6ffentlichkeit aber auch auf ein anderes Problem gelenkt - das kann man jetzt sehr gut wahrnehmen -, n\u00e4mlich darauf, dass der Bundesminister der Finanzen die Probleme in diesem Bereich seit Jahren ignoriert","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159769,"sequence":381,"sitzung":163,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159770,"sequence":382,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"und die Probleml\u00f6sungen immer wieder erschwert hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159771,"sequence":383,"sitzung":163,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159772,"sequence":384,"sitzung":163,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Haben Sie seine Rede nicht geh\u00f6rt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159773,"sequence":385,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist gut, dass auch das an das Licht der \u00d6ffentlichkeit kommt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159774,"sequence":386,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159775,"sequence":387,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einer kann von dem, was jetzt \u00f6ffentlich wurde, auf jeden Fall nicht \u00fcberrascht gewesen sein, und das ist der Bundesfinanzminister; denn seit Jahren ist bekannt, dass es Tausende von Briefkastenfirmen gibt, und seit Jahren ist auch bekannt, dass es diesbez\u00fcglich massive Defizite in Deutschland gibt. Vor einigen Jahren schon hat Nordrhein-Westfalen einen Datensatz angekauft, der zeigt, dass die Commerzbank mit genau dieser Anwaltskanzlei in Panama Gesch\u00e4fte betreibt. Die Bankenaufsicht, deren Vorgesetzter Sie sind, Herr Sch\u00e4uble, wei\u00df seit Jahren \u00fcber die Probleme bei der Berenberg Bank Bescheid. Die internationale Fachorganisation Financial Action Task Force hat 2010 und 2014 auf die massiven Defizite Deutschlands bei der Geldw\u00e4schebek\u00e4mpfung hingewiesen. Es gab 2012 eine Studie des Bundeskriminalamts, die gezeigt hat, wie massiv die Probleme mit der Geldw\u00e4sche im deutschen Immobiliensektor sind.\n\nWas haben Sie auf diese ganzen Hinweise und Problemanzeigen hin getan, Herr Finanzminister? Sie haben nichts Entscheidendes zur Beseitigung dieses Problems getan. Deswegen verbreiten Sie jetzt kurzfristig Aktionismus: ein Zehn-Punkte-Plan, ein Gastbeitrag in der Bild-Zeitung. Das sind Ank\u00fcndigungen. Aber an Ihren Ank\u00fcndigungen werden wir Sie nicht messen, sondern an Ihren Taten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159776,"sequence":388,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159777,"sequence":389,"sitzung":163,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen doch genau, dass es anders ist, Herr Schick!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159778,"sequence":390,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie reden jetzt gerne \u00fcber den automatischen Informationsaustausch. Das hat aber mit dem Problem, um das es bei den Panama Papers geht, herzlich wenig zu tun, und das wissen Sie genau. Sie reden \u00fcber Bereiche, in denen Sie etwas getan haben, damit nicht so stark auff\u00e4llt, dass Sie im zentralen Problemfeld nichts getan haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159779,"sequence":391,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159780,"sequence":392,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der automatische Informationsaustausch funktioniert nicht, wenn wir die Person, die hinter dem Unternehmen steht, nicht kennen, und deswegen braucht es hier endlich \u00d6ffentlichkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159781,"sequence":393,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159782,"sequence":394,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber \u00d6ffentlichkeit und Transparenz sind leider etwas, gegen das sich Wolfgang Sch\u00e4uble in seiner Zeit als Bundesfinanzminister immer wieder gestellt hat. Ein erstes Beispiel ist das Steuerabkommen mit der Schweiz. Sie wollten Anonymit\u00e4t und Dunkelheit f\u00fcr den Finanzplatz Schweiz. Wir haben Sie daran gehindert. Erst danach haben Sie den richtigen Weg eingeschlagen.\n\nSie haben sich gegen ein Transparenzregister auf der europ\u00e4ischen Ebene eingesetzt und loben sich jetzt f\u00fcr die Umsetzung, zu der Sie gezwungen sind. Das ist ein Bluff. Bei der Umsetzung sind Sie gegen eine \u00d6ffentlichkeit dieses Registers, obwohl in Ihrem Koalitionsvertrag - 2013 festgelegt - bereits von einem \u00f6ffentlichen Register f\u00fcr Unternehmen die Rede ist. Geschehen ist an dieser Stelle nichts. Das h\u00e4tten Sie l\u00e4ngst tun k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159783,"sequence":395,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159784,"sequence":396,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gilt auch f\u00fcr das Thema Geldw\u00e4schebek\u00e4mpfung in Deutschland. Sie wollen als Erstes - anderes haben wir von Ihnen nicht geh\u00f6rt -, dass Millionen Deutsche bei dem Thema Bargeld angegangen werden. Dar\u00fcber kann man ja durchaus diskutieren, aber wer gleichzeitig bei den Steuertricks gro\u00dfer Unternehmen sagt, dass das nicht an die \u00d6ffentlichkeit kommen soll, geht die Probleme wirklich von der falschen Seite aus an.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159785,"sequence":397,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159786,"sequence":398,"sitzung":163,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja oder nein?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159787,"sequence":399,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber 350 000 Menschen haben eine Petition der europ\u00e4ischen Gr\u00fcnenfraktion unterzeichnet. Sie wollen, dass wir dieses Briefkastenunwesen endlich angehen und vor allem das tun, was wir in Deutschland und in Europa tun k\u00f6nnen. Denn der Ansatzpunkt f\u00fcr die internationale Geldw\u00e4sche ist h\u00e4ufig unser Bankensystem. Deswegen lassen wir es Ihnen nicht durchgehen, dass Sie hier \u00fcber die internationale Ebene und die Schwierigkeiten dort philosophieren. Wir wollen, dass Sie dort, wo Sie zust\u00e4ndig sind, das Ihrige dazu beitragen, dass das Briefkastenunwesen ein Ende findet und die Unternehmen nicht mehr vermummt herumlaufen, sondern transparent sind. Das ist Ihre Aufgabe.\n\nSie m\u00fcssen die BaFin, die Finanzaufsichtsbeh\u00f6rde in Deutschland, neu aufstellen. Wir wollen, dass Sie sich daf\u00fcr einsetzen, dass Banken eine Strafe zahlen m\u00fcssen, wenn sie mit Unternehmen, mit Briefkastenfirmen aus Panama oder den Jungferninseln Gesch\u00e4fte machen. So k\u00f6nnen wir es \u00f6konomisch unattraktiv machen, dass man sich in diese Schattengesch\u00e4fte hineinbegibt. Wir k\u00f6nnen in Deutschland viel tun.\n\nWissen Sie, von einem Bundesminister der Finanzen erwarten die Leute nicht, dass er irgendwann, wenn die Zeitungen voll damit sind, die Probleme angeht, sondern dass er sie dann angeht, wenn er Kenntnis davon bekommt. Kurzfristigen Aktionismus aufzublasen, wenn alle Leute davon reden, das ist ein reaktives Politikverst\u00e4ndnis. Ich finde, Sie sollten hier endlich einmal in die Offensive gehen. Dann k\u00f6nnen wir Sie auch an Ihren Taten messen. Bisher gibt es nur leere Worte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159788,"sequence":400,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159789,"sequence":401,"sitzung":163,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wahrheitsbeugung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159790,"sequence":402,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Dr. Mathias Middelberg f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159791,"sequence":403,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159792,"sequence":404,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Mathias Middelberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Middelberg","speaker_fp":"mathias-middelberg","speaker_key":469.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ich finde, es steht der Opposition ohne Frage zu, scharf zu kritisieren und dabei auch scharfe Worte zu w\u00e4hlen. Hier sind ja scharfe Worte gefunden worden. Deutschland sei beim Thema Steuertransparenz der Hauptblockierer gewesen, wir h\u00e4tten Transparenz verhindert. Auch die Ausf\u00fchrungen von Herrn Schick erwecken ja den Eindruck, als ob hier in den letzten Jahren quasi alles verschlafen worden ist. Gerade von Ihnen, Herr Schick, h\u00e4tte ich das nicht erwartet,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159793,"sequence":405,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das tut halt weh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159794,"sequence":406,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Mathias Middelberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Middelberg","speaker_fp":"mathias-middelberg","speaker_key":469.0,"speaker_party":"cducsu","text":"weil Sie die Beratungen, die wir gerade im Finanzbereich regelm\u00e4\u00dfig durchf\u00fchren, ja seit Jahren verfolgen, auch hochintensiv,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159795,"sequence":407,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eben darum!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159796,"sequence":408,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Mathias Middelberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Middelberg","speaker_fp":"mathias-middelberg","speaker_key":469.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und weil Sie auch kompetent genug sind, zu begreifen, dass eigentlich das Gegenteil der Fall ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159797,"sequence":409,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159798,"sequence":410,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Mathias Middelberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Middelberg","speaker_fp":"mathias-middelberg","speaker_key":469.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier ist ja \u00fcbereinstimmend von unserem Finanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble und von Herrn Walter-Borjans zu Recht dargestellt worden, dass es ganz erhebliche Fortschritte gegeben hat. Es ist auch dargestellt worden, dass wir letzten Endes nur in einem internationalen Kontext weiterkommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159799,"sequence":411,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159800,"sequence":412,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Mathias Middelberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Middelberg","speaker_fp":"mathias-middelberg","speaker_key":469.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es h\u00f6rt sich ja toll an, Herr Ernst, wenn Sie sagen, dass wir alle Probleme einfach l\u00f6sen k\u00f6nnen, wenn wir die Quellensteuer einf\u00fchren. Nur m\u00fcssen Sie dann die Quellensteuer mit dem panamaischen Finanzminister und auch mit allen anderen Finanzministern auf dieser Welt verhandeln; sonst k\u00f6nnen Sie das Problem auf diesem Weg nicht so einfach l\u00f6sen. Das hei\u00dft, Sie brauchen internationale Abreden. Auf diesem Feld sind wir ganz entscheidend weitergekommen. Der, der es nicht verstanden hat, hat hier in den letzten Jahren wirklich komplett gepennt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159801,"sequence":413,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159802,"sequence":414,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Mathias Middelberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Middelberg","speaker_fp":"mathias-middelberg","speaker_key":469.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der automatische Informationsaustausch, also dass wir ab dem kommenden Jahr automatisch, ohne nachzufragen, \u00fcber jedes Konto, das ein deutscher Steuerpflichtiger im Ausland unterh\u00e4lt, informiert werden und auch umgekehrt, ist doch der absolut grundlegende Schritt f\u00fcr Steuertransparenz \u00fcberhaupt. Das ist der grundlegende Schritt daf\u00fcr, dass man \u00fcberhaupt Steueranspr\u00fcche vollstrecken kann. Sie sagen immer, da m\u00fcsse mehr getan werden. Wir m\u00fcssen aber erst einmal an die Auslandskonten herankommen, und wir m\u00fcssen diese Informationen haben. Wir bekommen sie \u00fcber den automatischen Datenaustausch. Er tritt ab n\u00e4chstem Jahr in Kraft. Er ist im Oktober 2014 federf\u00fchrend von unserem Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble initiiert und hier in Berlin unterzeichnet worden, zun\u00e4chst von 51 Staaten; mittlerweile sind \u00fcber 100 Staaten daran beteiligt. Das, finde ich, ist der grundlegendste Erfolg, den man bei diesem Thema \u00fcberhaupt erreichen und feststellen kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159803,"sequence":415,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159804,"sequence":416,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Mathias Middelberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Middelberg","speaker_fp":"mathias-middelberg","speaker_key":469.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben uns in den letzten Jahren - ich erinnere mich noch gut - \u00fcber die Steuerparadiese Schweiz und Luxemburg unterhalten. Wir haben uns \u00fcber den Fall Hoene\u00df unterhalten. Wir haben uns hier \u00fcber Alice Schwarzer unterhalten. All diese Probleme sind mit dem Informationsaustausch erledigt. Das ist k\u00fcnftig Geschichte; denn man kann in der Schweiz oder in Luxemburg kein Konto mehr unerkannt unterhalten. Das hei\u00dft, die Zahl der Steuerparadiese wird mit Unterzeichnung dieses Informationsaustausches immer kleiner.\n\nEs gibt noch Steuerparadiese wie Panama und die Britischen Jungferninseln; es kommen auch noch ein paar andere in Betracht. Sie m\u00fcssen jetzt nach und nach - das hat Herr Walter-Borjans ja zu Recht angesprochen - politisch isoliert werden. Das m\u00fcssen wir jetzt politisch angehen. Da sind das Aufkommen dieser Daten und die Berichterstattung \u00fcber Panama doch eine tolle Unterst\u00fctzung. Das wird den Panamesen - oder Panameten; keine Ahnung, wie die sich nennen -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159805,"sequence":417,"sitzung":163,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Panamaer!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159806,"sequence":418,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Mathias Middelberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Middelberg","speaker_fp":"mathias-middelberg","speaker_key":469.0,"speaker_party":"cducsu","text":"eine Lehre sein. Sie werden sich fragen, ob sie in Zukunft noch der Zufluchtsort f\u00fcr verdecktes, verstecktes Kapital sein wollen, wenn das diese Konsequenzen hat. Deswegen m\u00fcssen wir den Weg, den wir bisher beschritten haben, konsequent weitergehen. Das tun wir mit dem Zehn-Punkte-Plan. Dieser Zehn-Punkte-Plan ist die konsequente Fortschreibung dessen, was wir bisher auf die Bahn gebracht haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159807,"sequence":419,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159808,"sequence":420,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Mathias Middelberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Mathias Middelberg","speaker_fp":"mathias-middelberg","speaker_key":469.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich k\u00f6nnte noch die BEPS-Initiative ansprechen. Ich finde, sie ist der zweite gro\u00dfe und ganz erhebliche Baustein, um mit all den legalen Steuerverschiebungen und -vermeidungen Schluss zu machen. Sie ist der zweite grundlegende Schritt. Ihn haben federf\u00fchrend Wolfgang Sch\u00e4uble und der britische Finanzminister Osborne - diese beiden sind hier zu nennen - ins Werk gesetzt. Die europ\u00e4ischen Regierungschefs haben das jetzt beschlossen. Wir werden die ersten Schritte noch in diesem Jahr im Deutschen Bundestag umsetzen. Die EU erarbeitet jetzt eine Anti-BEPS-Richtlinie. Das hei\u00dft, es geht ganz konkret voran.\n\nDer letzte Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, fiel bei Ihnen, Herr Hofreiter. In der Presseerkl\u00e4rung, die Sie gemeinsam mit Herrn Schick herausgegeben haben, schreiben Sie, Sie w\u00fcnschten sich mehr Law and Order statt vornehmes Wegschauen beim Thema Panama-Leaks. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass man dieses Stichwort - mehr Law and Order - auch in politischen Debatten zu anderen Fragestellungen von Ihnen h\u00f6rt, etwa dann, wenn es um Speicherfristen, um Video\u00fcberwachung, wenn es insgesamt um Sicherheitspolitik und die konsequente Verfolgung von Straft\u00e4tern geht. Auch dann w\u00fcrde ich mir diese Forderung von Ihnen w\u00fcnschen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159809,"sequence":421,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159810,"sequence":422,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Lothar Binding f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159811,"sequence":423,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159812,"sequence":424,"sitzung":163,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Hans Michelbach hat vorhin gesagt: Wir brauchen ethische und moralische Grunds\u00e4tze. - Das sehen wir genauso. Aber es w\u00e4re nat\u00fcrlich toll, die Unternehmen w\u00fcrden sich ganz ohne Gesetzgebung und ganz ohne Regulierung daran halten. Dann h\u00e4tten wir viel weniger Gesetzgebung und Regulierung.\n\nWir haben oft geh\u00f6rt: \u00dcber 50 Staaten nehmen am automatischen Informationsaustausch teil. Ganz toll! Panama nimmt nicht teil. Die USA nehmen \u00fcbrigens auch nicht teil, und die USA sind ein relativ gro\u00dfer Markt. Wer das mit bedenkt, merkt: Wir reden immer noch \u00fcber stumpfe Schwerter. Gleichwohl haben wir sehr viel gemacht, auch sehr viel Gutes. Deshalb kann man nicht sagen, wir h\u00e4tten nicht reguliert. Wir haben wirklich viel gemacht.\n\nWir haben sogar so viel gemacht, dass sich der neue Bankenpr\u00e4sident als Erstes \u00fcber die Komplexit\u00e4t der Regulierung beklagt hat. Er hat ganz vergessen, dass die Komplexit\u00e4t der Regulierung im Vergleich zur Komplexit\u00e4t des Marktes unterkomplex ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159813,"sequence":425,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159814,"sequence":426,"sitzung":163,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Eigentlich h\u00e4tte er sich \u00fcberlegen m\u00fcssen, wie die Marktgesetze, die er befolgen und definieren kann, etwas zu vereinfachen sind. Dann w\u00e4re viel passiert.\n\nUmso verdienstvoller ist die Arbeit des Journalistennetzwerkes, das viele Dinge aufgedeckt hat, die wir und viele andere zun\u00e4chst nicht gesehen haben. Sie haben uns geholfen, sodass wir jetzt von mehreren Tausend Briefkastenfirmen wissen. Das ist doch erstaunlich.\n\nWas ist eigentlich so eine Briefkastenfirma? Sie hat keinen Besch\u00e4ftigten - Arbeitspl\u00e4tze sind ja manchmal ein Argument -, sie hat \u00fcberhaupt kein nennenswertes aktives Gesch\u00e4ft zur Erzielung wirtschaftlicher Ertr\u00e4ge, und die tats\u00e4chlich wirtschaftlich Beg\u00fcnstigten sind verschleiert. Eine Briefkastenfirma bietet sich also zur Geldw\u00e4sche, zur Steuerhinterziehung und zu allen anderen Sauereien an.\n\nDer Bundesrat - das hat Norbert Walter-Borjans ja schon vorgetragen - hat schon vor zwei Jahren einen ganz guten Gesetzentwurf zur Bek\u00e4mpfung von Steuerstraftaten eingebracht. Um es abzuk\u00fcrzen, will ich nur einmal aus der Gegen\u00e4u\u00dferung der Regierung zitieren. Die Bundesregierung sagt - das ist eine Aussage -: Die bestehenden Rechtsgrundlagen reichen aus. Eine andere Aussage lautet, eine Versch\u00e4rfung des nationalen Aufsichtsrechts sei nicht sinnvoll. Daneben haben wir von den Kollegen der CDU oft geh\u00f6rt, wir br\u00e4uchten eine Regulierungspause. Ich glaube, mit Blick auf die Erkenntnisse, die wir heute haben, k\u00f6nnen wir feststellen: Diese drei Aussagen waren falsch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159815,"sequence":427,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159816,"sequence":428,"sitzung":163,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Nun schauen wir auf die zehn Punkte, die jetzt genannt werden. Das m\u00fcssen wir Fachpolitiker kritisch betrachten. Einer dieser Punkte ist substanziell, und zwar der hinsichtlich der Verj\u00e4hrungsfristen. Alle anderen sind doch eher Placebo als wirkungsm\u00e4chtige Regulierungen. Ich glaube, das ist angesichts der Gr\u00f6\u00dfe des Panama-Skandals zu wenig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159817,"sequence":429,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159818,"sequence":430,"sitzung":163,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Um ein paar Dinge konkret zu nennen: Wir m\u00fcssen in der vierte Geldw\u00e4scherichtlinie \u00f6ffentliche Register der wahren Eigent\u00fcmer einf\u00fchren. Das wurde schon ein paar Mal gesagt. Ich glaube, das ist unabdingbar, weil wir die verantwortlichen Personen sonst \u00fcberhaupt nicht dingfest machen k\u00f6nnen. Das ist aber n\u00f6tig. Daneben m\u00fcssen diese Register international vernetzt sein.\n\nHeiko Maas hat k\u00fcrzlich die Einrichtung eines nationalen Transparenzregisters f\u00fcr Unternehmen vorgeschlagen. Das ist eine sehr gute Sache und ein guter erster Schritt. Diesen ersten Schritt m\u00fcssen wir aber wahrscheinlich noch weiterentwickeln, um am Ende des Weges anzukommen.\n\nDaneben sollten wir die Geldstr\u00f6me von und zu dubiosen Unternehmen blockieren. Wie kann man das erreichen? Man kann hier nationalstaatlich schon etwas machen. Wir haben n\u00e4mlich schon ganz gute Gesetze dagegen. Dabei ist es egal, ob diese Geldstr\u00f6me der Steuerhinterziehung, der Tarnung von Schwarzgeld, dem Terrorismus, der Geldw\u00e4sche, dem Menschenhandel oder dem Drogenhandel dienen.\n\nIch will einmal eine Regelung nennen: Bei Gesch\u00e4ftsbeziehungen mit nicht kooperativen Staaten gibt es erh\u00f6hte Mitwirkungspflichten. Das ist eine gute Regel. Dummerweise - das ist jetzt nat\u00fcrlich eine Kritik - hat das BMF vergessen, zu definieren, was unkooperative Staaten sind. Das hei\u00dft, dieses Gesetz l\u00e4uft leer. Es gibt keinen Anwendungsbereich. Wir haben hier eine tolle Regel, die aber nicht funktioniert, weil wir gar nicht wissen, f\u00fcr wen sie gilt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159819,"sequence":431,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159820,"sequence":432,"sitzung":163,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Daneben k\u00f6nnten wir die Hinzurechnungsbesteuerung versch\u00e4rfen. Nat\u00fcrlich gibt es passive oder niedrig besteuerte Gewinne ausl\u00e4ndischer Tochtergesellschaften - zum Beispiel Kapitalgesellschaften oder auch Briefkastenfirmen -, und nat\u00fcrlich k\u00f6nnten wir all diese Gewinne schon jetzt den deutschen Gesellschaftern zurechnen. Jetzt h\u00f6ren wir: Du musst doch mit den anderen kooperieren. Das m\u00fcssen wir nicht. Die Banken kennen die Geldstr\u00f6me doch. Wir w\u00fcrden dann nur die nicht erwischen, die das Geld mit dem Koffer wegtragen. Insofern w\u00e4re das ein gutes Instrument.\n\nIch kenne das Cadbury-Schweppes-Urteil. Eine Hinzurechnung ist im europ\u00e4ischen Kontext zwar nur bei echten Missbrauchsf\u00e4llen n\u00f6tig, aber in Bezug auf die Hinzurechnung haben wir eine ganz gute Idee.\n\nZur Quellensteuer haben wir schon viel geh\u00f6rt. Auch diese Transfers k\u00f6nnen die Banken benennen. Die Quellensteuer ist eine gute Idee; sie wurde heute schon mehrfach genannt.\n\nMan muss aber nat\u00fcrlich sagen: Nach der Zins- und Lizenzrichtlinie ist das innerhalb Europas nicht so leicht m\u00f6glich, weil wir die Besteuerung im Zielstaat angestrebt haben. Das gilt europaweit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159821,"sequence":433,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bundesminister Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble nickt","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159822,"sequence":434,"sitzung":163,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"- Sie stimmen dem zu. - W\u00e4re es deshalb nicht wichtig, noch einmal dar\u00fcber nachzudenken - die Folge dieser guten Regel waren n\u00e4mlich Lizenzboxen in den Niederlanden und Rulings in Luxemburg -, ob diese Zins- und Lizenzrichtlinie nicht noch einmal \u00fcberarbeitet werden muss? Das sind Regeln, die dem, was wir heute bek\u00e4mpfen, letztendlich den Weg bereiten.\n\nDeshalb w\u00e4re es klug, an dieser Stelle auch noch einmal \u00fcber europ\u00e4ische Regeln nachzudenken und zu schauen, ob sich hier alle Staaten so verhalten, wie es dem Willen des gesamteurop\u00e4ischen Volkes entspricht. Ich glaube, hier gilt es, noch einmal nachzusch\u00e4rfen.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159823,"sequence":435,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159824,"sequence":436,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Uwe Feiler f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159825,"sequence":437,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159826,"sequence":438,"sitzung":163,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":253.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als am 3. April dieses Jahres die sogenannten Panama Papers in der \u00d6ffentlichkeit auftauchten, entwickelte sich sehr rasch eine vielbeachtete \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber vermeintlich prominente involvierte Privatpersonen, Banken, die ihre Kunden bei Offshoregesch\u00e4ften unterst\u00fctzten, und eine panamaische Anwaltskanzlei, die sich anscheinend auf alle Finessen sogenannter Briefkastenfirmen mit Schachtelkonstruktionen versteht.\n\nDas Journalistennetzwerk, das wohl in jahrelanger akribischer Kleinarbeit immerhin eine Datenmenge von circa 2,6 Terabyte mit ungef\u00e4hr 11,5 Millionen Datens\u00e4tzen zutage f\u00f6rderte, machte zweierlei deutlich:\n\nErstens. Der von Deutschland ma\u00dfgeblich initiierte Prozess des internationalen Informationsaustausches in Steuersachen war richtig, ist richtig und muss auch in Zukunft den gr\u00f6\u00dften Anteil der Bem\u00fchungen ausmachen, um zu verhindern, dass Unternehmen und Privatpersonen im Ausland Verm\u00f6gen m\u00f6glichst unentdeckt parken k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159827,"sequence":439,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159828,"sequence":440,"sitzung":163,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":253.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, dieser Prozess ist m\u00fchselig. Aber die rasch wachsende Zahl der am Informationsaustausch teilnehmenden Staaten von 51 Ende 2014 auf 96 Staaten mit Stand Anfang M\u00e4rz dieses Jahres zeigt, dass wir hier am Ball bleiben m\u00fcssen, um auch die \u00fcber 100 nichtteilnehmenden Staaten von einer Beteiligung an dem Verfahren zu \u00fcberzeugen. Selbst bei kritischer W\u00fcrdigung der Arbeit der Bundesregierung kann wohl niemand ernsthaft bestreiten, dass der Bundesfinanzminister Dr. Sch\u00e4uble an der Spitze der Bewegung innerhalb der OECD und der G 20 steht, um diesen Prozess entschlossen voranzutreiben. Von daher braucht weder der Bundesfinanzminister noch sonst einer der Kolleginnen und Kollegen meiner Fraktion Nachhilfe in Sachen Bek\u00e4mpfung von Steuerhinterziehung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159829,"sequence":441,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159830,"sequence":442,"sitzung":163,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":253.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Alleine die schiere Menge an recherchierten Informationen offenbart, dass niemand so kurz nach Ver\u00f6ffentlichung der Daten einen seri\u00f6sen Gesamt\u00fcberblick \u00fcber die Auswirkungen auf in Deutschland steuerpflichtige Personen haben kann. Der Aktionsplan des Ministers kn\u00fcpft also an bestehende und bereits geplante Initiativen an, verst\u00e4rkt den Druck auf die L\u00e4nder, die sich dem automatischen Informationsaustausch nach wie vor verweigern, und steuert in Einzelf\u00e4llen, beispielsweise bei der Anlaufhemmung der Verj\u00e4hrung, nach, wenn Steuerpflichtige ihren Meldepflichten nicht nachkommen.\n\nAn dieser Stelle sei mir als beurlaubter Landesfinanzbeamter aber erlaubt, festzustellen, dass die L\u00e4nder mit ihren Finanzbeh\u00f6rden hier mitziehen m\u00fcssen. Immerhin obliegt ihnen unter anderem die Bek\u00e4mpfung der Geldw\u00e4sche im gewerblichen Bereich. W\u00e4hrend der Zoll mit der Wahrnehmung der Geldw\u00e4scheverdachtsmeldungen seitens des Bundes beauftragt und entsprechend personell ausgestattet wurde, l\u00e4sst die Kooperation der L\u00e4nder in diesem Bereich nach wie vor zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Dabei reicht es dann auch nicht, nur den Handlungsbedarf aufzuzeigen. Hier m\u00fcssen den Worten Taten folgen: Die L\u00e4nder m\u00fcssen das notwendige Personal stellen und organisatorisch nachbessern.\n\nLassen Sie mich auch noch auf die vielen vermeintlich guten Vorschl\u00e4ge eingehen, die sich bei n\u00e4herem Hinsehen dann aber doch nur als bedingt gut durchdacht herausstellen. Die Bandbreite reicht hier von der Forderung nach dem allgemeinen Verbot von Briefkastenfirmen, dessen Beschluss au\u00dferhalb unserer Staatsgrenzen sicher kaum Eindruck hinterlassen w\u00fcrde, bis zur Novelle des Kreditwesen- und des Geldw\u00e4schegesetzes. Letztere Vorschl\u00e4ge setzen sich mit dem Thema immerhin inhaltlich auseinander.\n\nDer Vorschlag des Bundesrates sieht vor, das Kreditwesengesetz so zu \u00e4ndern, dass die BaFin gegen Institute einschreiten und auch die Banklizenz entziehen kann. Der Kollege Schneider hat es vorhin angedeutet: Wenn nachhaltig gegen das KWG, das Geldw\u00e4schegesetz oder dazugeh\u00f6rige Verordnungen versto\u00dfen wird, dann kann die BaFin als sch\u00e4rfstes Mittel die genannten Ma\u00dfnahmen ergreifen. Steuerstraftaten sind hiervon ausgenommen; da gebe ich Ihnen recht, Herr Schneider. Aber der \u00a7 35 Absatz 2 Nummer 3 KWG - das habe ich eben nachgesehen - erm\u00f6glicht auch den Entzug der Banklizenz, wenn die Zuverl\u00e4ssigkeit oder die fachliche Eignung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung nicht gew\u00e4hrleistet ist. Dazu geh\u00f6ren selbstverst\u00e4ndlich auch Steuerstrafsachen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159831,"sequence":443,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159832,"sequence":444,"sitzung":163,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":253.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Ganze darf n\u00e4mlich nicht dazu f\u00fchren, dass die individuelle Verantwortung von Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern ausgehebelt wird oder gar Tausende Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter von Banken und deren Kunden durch den vorschnellen Entzug der Lizenz in Mithaftung genommen werden.\n\nDeshalb werbe ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich daf\u00fcr, den bisher eingeschlagenen Weg von Transparenz und Austausch von Informationen weiterzugehen. Wenn wir aber glauben, mit ausschlie\u00dflich nationalen L\u00f6sungen Steuerparadiese austrocknen zu k\u00f6nnen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159833,"sequence":445,"sitzung":163,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Ausschlie\u00dflich! Das stimmt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159834,"sequence":446,"sitzung":163,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":253.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ist die Entt\u00e4uschung vorprogrammiert.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159835,"sequence":447,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159836,"sequence":448,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Jens Zimmermann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159837,"sequence":449,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159838,"sequence":450,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":48.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich glaube, in der Debatte ist deutlich geworden: Die Enth\u00fcllungen der Panama Papers sind vor allem eines, n\u00e4mlich ein Weckruf an uns alle. Es ist gesagt worden, dass es zuvor bereits viele Enth\u00fcllungen gab. Es ist auch gesagt worden, dass man gewusst hat, dass es das gibt. \u00dcber das Ausma\u00df sind viele jedoch \u00fcberrascht. Es sind die unterschiedlichsten Ma\u00dfnahmen, die die SPD mit angesto\u00dfen hat, die wir in der Gro\u00dfen Koalition auf den Weg gebracht haben, genannt worden. Ich glaube, da sind wir auf dem richtigen Weg. Jetzt muss es aber auch weiter vorangehen. Wir d\u00fcrfen uns an dieser Stelle nicht zur\u00fccklehnen und nicht stillstehen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159839,"sequence":451,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159840,"sequence":452,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":48.0,"speaker_party":"spd","text":"In diesem Zusammenhang ist es wichtig, zu verstehen, dass wir \u00fcber einen ganzen Themenkomplex sprechen. Die Briefkastenfirmen in Panama, \u00fcber die jetzt alle reden, sind ja nur ein kleiner Teil davon. Wir reden \u00fcber Geld aus illegalen Quellen. Wir reden \u00fcber Steuerhinterziehung. In der Mitte haben wir diese Briefkastenfirmen, die diese Gelder verwalten. Dort entsteht Schwarzgeld und wird dort verwaltet. Letztlich haben wir auch anonyme Zahlungswege.\n\nIch freue mich dar\u00fcber, dass die vierte Geldw\u00e4scherichtlinie mittlerweile zu gro\u00dfer Ber\u00fchmtheit gekommen ist. Diese Richtlinie kannten bisher nur Insider. Jetzt wird ein gro\u00dfes Gesetzesvorhaben daraus, das meines Erachtens wichtig und richtig ist, weil wir damit ganz viele Dinge auf den Weg bringen werden.\n\nLassen Sie mich noch einmal auf das Thema Geldw\u00e4schebek\u00e4mpfung eingehen. In Panama haben nicht nur Briefkastenfirmen ihren Sitz. In Panama k\u00f6nnen Sie auch sogenannte Prepaidkreditkarten erwerben, auf denen kein Name steht. Insofern wei\u00df niemand, wem diese Karten geh\u00f6ren. Mit diesen Karten k\u00f6nnen Sie in Deutschland Bargeld an Geldautomaten abheben.\n\nIch habe sehr genau zugeh\u00f6rt, was der Minister gesagt hat. Ich finde es gut, dass Sie so vehement zu der 5 000-Euro-Schwarzgeldgrenze stehen. - Entschuldigung, Bargeldgrenze.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159841,"sequence":453,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159842,"sequence":454,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159843,"sequence":455,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":48.0,"speaker_party":"spd","text":"- Freud\u2019scher Versprecher. Entschuldigung.\n\nIch glaube, das ist richtig, weil man das in diesem Zusammenhang sehen muss. Ich glaube, alle anderen, die so tun, als h\u00e4tte das nichts damit zu tun, machen sich an dieser Stelle etwas vor.\n\nViele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und auch Freunde fragen mich: Warum geht das nicht schneller? Woran h\u00e4ngt es denn eigentlich? Diese Fragen halte ich f\u00fcr absolut berechtigt. Ich freue mich, dass der Kollege Gutting, der soeben getwittert hat, einen Teil zur Aufkl\u00e4rung beitragen kann. Er hat n\u00e4mlich geschrieben:\n\nKoalitionspartner SPD gibt sich als Vork\u00e4mpfer gegen internationalen Steuerbetrug \u2026","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159844,"sequence":456,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159845,"sequence":457,"sitzung":163,"speaker":"Thomas Hitschler [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":364.0,"speaker_party":"spd","text":"Vollkommen richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159846,"sequence":458,"sitzung":163,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht aber noch weiter!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159847,"sequence":459,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":48.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, ich finde, das ist eine sehr richtige Beobachtung. Der zweite Teil kommt aber noch, und der hat mich ein wenig verunsichert. Das passt auch so ein bisschen. Ich fand die Wortbeitr\u00e4ge unseres Koalitionspartners sehr gut. Heute Morgen haben wir zwei Stunden lang im Finanzausschuss dar\u00fcber diskutiert. Da war eine sehr gro\u00dfe Stille aufseiten der Union. Das hat mich verunsichert. Dann habe ich diesen Tweet zu Ende gelesen. Dieser lautet komplett wie folgt:\n\nKoalitionspartner SPD gibt sich als Vork\u00e4mpfer gegen internationalen Steuerbetrug und sackt unter 20 %. Da muss man doch was merken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159848,"sequence":460,"sitzung":163,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159849,"sequence":461,"sitzung":163,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Das l\u00e4sst sehr tief blicken!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159850,"sequence":462,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":48.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine solche Aussage kann nat\u00fcrlich verschieden interpretiert werden. Wir werden das mit Sicherheit auch bilateral kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Dieser Tweet steht aber so in der Welt.\n\nWenn man l\u00e4nger \u00fcber ihn nachdenkt, kann man eigentlich nur zwei Interpretationsm\u00f6glichkeiten finden. Entweder sagt man: Ein Gro\u00dfteil der W\u00e4hler sind Steuerbetr\u00fcger, und deswegen wollen sie nicht die SPD w\u00e4hlen, weil die SPD ja diese bek\u00e4mpfen m\u00f6chte. Oder man zieht das Ganze derma\u00dfen ins L\u00e4cherliche, dass man an dieser Stelle vielleicht gar nichts machen wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159851,"sequence":463,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159852,"sequence":464,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":48.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, das hilft uns nicht weiter. Das hilft uns nicht weiter, auch nach au\u00dfen glaubhaft zu versichern, dass wir alles M\u00f6gliche tun, um diesen Machenschaften Herr zu werden. Ich sage damit nicht, dass irgendjemand von Ihnen das pers\u00f6nlich unterst\u00fctzen m\u00f6chte. Das sage ich nicht. Aber ich glaube, es ist eine absolut falsche Botschaft, die Sie da nach au\u00dfen senden. Dar\u00fcber war ich schon sehr \u00fcberrascht.\n\nMeine Damen und Herren, in der Union mag es eine Schm\u00e4hung sein, als Vork\u00e4mpfer gegen den internationalen Steuerbetrug bezeichnet zu werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159853,"sequence":465,"sitzung":163,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":239.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Missverst\u00e4ndnis!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159854,"sequence":466,"sitzung":163,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":468.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159855,"sequence":467,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Jens Zimmermann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Jens Zimmermann","speaker_fp":"jens-zimmermann","speaker_key":48.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr mich und f\u00fcr die SPD ist das eine Auszeichnung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159856,"sequence":468,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159857,"sequence":469,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Dr. Heribert Hirte f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159858,"sequence":470,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159859,"sequence":471,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will an das ankn\u00fcpfen, was meine Vorredner und insbesondere der Kollege Michelbach schon gesagt haben: Wir haben in den letzten Jahren unglaublich viel im Kampf gegen Steuerverlagerung und Steuerhinterziehung gemacht, und die jetzt vom Bundesfinanzminister vorgestellten Punkte sind ein weiterer Schritt in diese richtige Richtung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159860,"sequence":472,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159861,"sequence":473,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb m\u00f6chte ich auch - darauf wurde n\u00e4mlich noch nicht hingewiesen - erg\u00e4nzen, dass wir vor nicht einmal einem Monat im Rahmen der Reform der Abschlusspr\u00fcfung durch das sogenannte AReG auch die aggressive Steuerplanung als \u201eNebent\u00e4tigkeit\u201c von Abschlusspr\u00fcfern im Handelsgesetzbuch verboten haben, im \u00dcbrigen auch auf Initiative unseres Finanzministeriums.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159862,"sequence":474,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159863,"sequence":475,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will aber auch einmal daran erinnern, was ich damals in diesem Zusammenhang hier gesagt habe, n\u00e4mlich dass dieser Schritt auch als Signal daf\u00fcr anzusehen ist, dass wir auf europ\u00e4ischer Ebene eine klarere Regelungskompetenz f\u00fcr das materielle Steuerrecht brauchen. Das hat aber eine manchmal verschwiegene Kehrseite. Diese Kehrseite ist, dass dann auch die Kompetenzen des Europ\u00e4ischen Parlaments, insbesondere seine Haushaltskompetenzen, denen der nationalen Parlamente entsprechen m\u00fcssten; und das ist zurzeit noch nicht der Fall.\n\nDamit bin ich bei der Forderung nach dem sogenannten Country-by-Country-Reporting hinsichtlich der Steuerzahlungen multinationaler Unternehmen. Das ist eine gute Idee, aber sie funktioniert nicht, solange eben die materiellen steuerlichen Vorschriften des Steuerrechts - insbesondere zur Gewinnermittlung - nicht untereinander entsprechend angepasst werden, selbstredend mit der gerade geforderten demokratischen Beteiligung. Denn ansonsten vergleichen wir \u00c4pfel mit Birnen.\n\nNoch schwieriger wird es bei den grenz\u00fcberschreitenden F\u00e4llen. Sie lassen sich jenseits des europ\u00e4ischen Rechts nur durch Abkommen - insbesondere Doppelbesteuerungsabkommen - erfassen; das haben wir schon geh\u00f6rt. Dabei ist es zweifelsfrei richtig, M\u00f6glichkeiten zur Manipulation des Steuersubstrats zu verringern. Aber auch hier erf\u00fcllt es mich als Rechtspolitiker mit einer gewissen Sorge, dass es sich allein um Regierungsabkommen handelt, die dann allein durch Verst\u00e4ndigungsvereinbarungen der beteiligten Regierungen ausgelegt und konkretisiert werden k\u00f6nnen. Ich meine, hier ist eine Beteiligung des betroffenen Steuerpflichtigen zwingend geboten; denn sonst k\u00f6nnte aus einem Doppelbesteuerungsabkommen, das eigentlich der Vermeidung der Doppelbesteuerung bzw. der Abgrenzung dient - das ist v\u00f6llig richtig -, leicht ein Abkommen zur Begr\u00fcndung der doppelten Besteuerung werden. In manchen Einzelf\u00e4llen ist das ja so.\n\nZudem muss man bei der Forderung nach unbeschr\u00e4nktem grenz\u00fcberschreitenden Datenaustausch, die gerade von der Opposition sehr oft betont wurde, ein bisschen vorsichtig sein. Den Steuerbeh\u00f6rden in Russland und China vertraue ich, sofern es darum geht, mitzuteilen, dass ein Konto besteht. Aber der Gedanke, alle Daten, die unsere Steuerbeh\u00f6rden haben, auch mit den Steuerbeh\u00f6rden in den genannten L\u00e4ndern zu teilen, erf\u00fcllt mich mit einer gewissen Sorge. Und mich beunruhigt, dass gerade von den Gr\u00fcnen, die sonst den Datenschutz so hochhalten, dieser Punkt so nicht angesprochen wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159864,"sequence":476,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159865,"sequence":477,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich zum Schluss einen kurzen Blick ins Gesellschaftsrecht werfen. Lieber Kollege Schick - auch er twittert gerade; das kann ich gleich nachlesen -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159866,"sequence":478,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00f6re Ihnen ganz aufmerksam zu!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159867,"sequence":479,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":223.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- ja, doppelte Arbeit geht immer; das ist wunderbar -, es gibt auch durchaus Sachverhalte, bei denen Briefkastenfirmen fast zwingend erforderlich sind. Auch Sie arbeiten ja am Kapitalmarktrecht und wissen von daher, dass die Beteiligung an einer b\u00f6rsennotierten Gesellschaft unter einer Schwelle von 3 Prozent gerade noch nicht meldepflichtig ist. Wenn Sie etwas nicht transparent machen wollen, weil eine Beteiligung unterhalb einer gewissen Schwelle das auch nicht erforderlich macht, dann bleibt Ihnen letztlich, weil im Bereich des B\u00f6rsenhandels sehr schnell dar\u00fcber geredet wird, nur der Weg \u00fcber ebendiese Briefkastenfirmen. Man muss einfach in Erinnerung rufen, dass es daf\u00fcr durchaus notwendige Sachverhalte und legale Zwecke gibt.\n\nAnders ist dies - das ist v\u00f6llig klar - in Bezug auf den Fiskus, die Strafverfolgung und die Geldw\u00e4sche. Deshalb brauchen wir - wir haben es geh\u00f6rt - eine Reform auf der Grundlage der vierten Antigeldw\u00e4scherichtlinie der EU gerade in Bezug auf Gesellschaftsanteile, die noch nicht auf diese Weise, wohl aber unter Ber\u00fccksichtigung der Privatsph\u00e4re \u00f6ffentlich gemacht werden. Da setzen wir jetzt an, und das werden wir umsetzen. Aber auch hier m\u00fcssen wir notwendigerweise die rechtsstaatlichen und datenschutzrechtlichen Vorschriften beachten. Eine Datenabfrage in dem angedachten erg\u00e4nzenden Handelsregister setzt deshalb eine klare Zweckbestimmung voraus, weshalb sie auch zu dokumentieren ist. Voraussetzung f\u00fcr die Erforderlichkeit muss sein, dass man vorher keine Auskunft vom Gesellschafter bekommen hat, ob er auf der Grundlage eines Treuhandverh\u00e4ltnisses t\u00e4tig ist. Dementsprechend ist die \u00d6ffnung des Zugriffs nur f\u00fcr den Fiskus und nicht etwa f\u00fcr andere interessierte Kreise vorzunehmen.\n\nWir sind - das ist das Entscheidende - auf dem richtigen Weg. Daran lassen Sie uns gemeinsam weiterarbeiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159868,"sequence":480,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159869,"sequence":481,"sitzung":163,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in der Debatte spricht Fritz G\u00fcntzler, ebenfalls f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":159870,"sequence":482,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159871,"sequence":483,"sitzung":163,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":239.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Ver\u00f6ffentlichung der Panama Papers verschafft uns die M\u00f6glichkeit, in dieser Aktuellen Stunde noch einmal darzustellen, was die Bundesregierung und die sie tragenden Fraktionen in dieser Legislaturperiode schon geleistet haben. Es sch\u00e4rft auch den Fokus auf das Thema; das wurde bereits mehrfach angesprochen. Ich verstehe nur manchmal die gro\u00dfe Aufregung nicht, die nebenbei auch noch vermittelt wird. Man kann dar\u00fcber diskutieren, ob das Ausma\u00df bereits so bekannt war. Aber dass es immer Briefkastenfirmen gab, war, glaube ich, allen, die sich mit diesem Thema befassen, schon grunds\u00e4tzlich bekannt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159872,"sequence":484,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch dem Bundesfinanzminister!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159873,"sequence":485,"sitzung":163,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":239.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur sachlichen Debatte geh\u00f6rt auch, festzustellen, dass es ganz legitime Gr\u00fcnde geben kann, eine Briefkastenfirma oder eine Offshoregesellschaft zu nutzen, und dass das nicht per se illegal oder illegitim ist. Das hat ja auch Minister Walter-Borjans, der leider schon gehen musste, im Handelsblatt erkl\u00e4rt;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159874,"sequence":486,"sitzung":163,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Die kennt dann jeder! Das ist dann transparent und so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159875,"sequence":487,"sitzung":163,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":239.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und das fand ich auch vern\u00fcnftig. Es darf eben keine Vorverurteilung geben. Man wundert sich schon, warum mancher diese Wege geht. Aber das ist nicht per se ein Problem. Deshalb w\u00e4re es gut, wenn die Journalisten, die so gelobt worden sind, \u00fcber ihr Netzwerk die entsprechenden Daten den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden bzw. den deutschen Steuerbeh\u00f6rden bekannt machen, damit die Ermittlungen beginnen k\u00f6nnen, damit wir die am Schlafittchen fassen k\u00f6nnen, die wir bekommen wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159876,"sequence":488,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159877,"sequence":489,"sitzung":163,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":239.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Zimmermann, ich will jetzt nicht den Versuch machen, den Tweet von Herrn Gutting zu interpretieren. Ich erlebe ja in Diskussionen, dass Sie an unserer Seite stehen, wenn es um die Bek\u00e4mpfung von Steuerbetrug geht. Aber vor Wolfgang Sch\u00e4uble stellte ja die SPD die Finanzminister; ich hatte das Gef\u00fchl, dass man damals noch nicht ganz so ernst bei der Sache war","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159878,"sequence":490,"sitzung":163,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":406.0,"speaker_party":"spd","text":"Na, na!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159879,"sequence":491,"sitzung":163,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":239.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und es erst losging, seitdem Wolfgang Sch\u00e4uble Bundesfinanzminister ist. So habe ich jedenfalls den Tweet von Herrn Gutting verstanden. Ich glaube, dann erscheint das auch in einem anderen Licht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159880,"sequence":492,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159881,"sequence":493,"sitzung":163,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Das h\u00e4tte ich an seiner Stelle jetzt auch so gemacht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159882,"sequence":494,"sitzung":163,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":239.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die Debatte hat, wie ich glaube, gezeigt: Rein nationale L\u00f6sungen werden nicht zum Erfolg f\u00fchren. Wir gehen den internationalen Weg. Das ist kein Ausweichen nach dem Motto \u201eWir machen das international, damit das gar nicht klappt\u201c. Wir k\u00f6nnen ja Ergebnisse vorweisen. Einige steuerliche Aspekte, die mich sehr bewegen, wurden bereits genannt. Der automatische Informationsaustausch ist eine riesige Erfolgsgeschichte. \u00dcber 100 Staaten sind dabei. Das ist sicherlich noch nicht genug. Panama zum Beispiel macht nicht mit. Die Bundesregierung hatte zwar mit Panama das Auskunftsrecht nach Artikel 26 des OECD-Musterabkommens ausgehandelt. Das wurde aber nur paraphiert, nicht ratifiziert, weil es einen Regierungswechsel in Panama gab. Da m\u00fcssen wir weiter Druck machen. Vielleicht k\u00f6nnen wir die Panamaer nun auch zum automatischen Informationsaustausch bewegen. Klar muss dabei sein, dass diejenigen, die nicht mitmachen, auf eine gesonderte Liste - diese kann man meinetwegen auch schwarze Liste nennen - kommen und Konsequenzen zu tragen haben. Aber bei diesen Listen muss klar sein - das ist auch in der heutigen Diskussion im Finanzausschuss deutlich geworden -, dass die Namen von Unternehmen nach den gleichen Kriterien darauf gesetzt werden und es keine unterschiedlichen Kriterien geben darf. Von daher ist es, wie im Zehn-Punkte-Programm vorgeschlagen, sinnvoll, dass die OECD den Prozess begleitet.\n\nDie Kollegen haben bereits auf den BEPS-Prozess hingewiesen, den Minister Sch\u00e4uble eingeleitet hat. Er umfasst 15 Ma\u00dfnahmen. Die sogenannten Lizenz- und Patentboxen - ein sch\u00f6nes Thema - wurden bereits angesprochen. Es geht darum, Gewinnverlagerungen zu vermeiden. Aber man sieht am BEPS-Projekt auch, dass nicht alles so einfach ist. Wenn es dort hei\u00dft, man wolle eine Offenlegung von Steuersparmodellen oder von sogenannter aggressiver Steuergestaltung, dann stellt sich nat\u00fcrlich dem geneigten Leser die Frage: Was ist denn das \u00fcberhaupt? Wenn ich bei der Ver\u00e4u\u00dferung meiner Immobilie, die ich vermietet habe, die Spekulationsfrist von zehn Jahren ausnutze, ist das, glaube ich, noch keine aggressive Steuergestaltung, wenn ich den \u00a7 6 b EStG nutze, auch nicht. Aber wo ist die Grenze \u00fcberschritten, sodass wirklich aggressive Steuergestaltung vorliegt? Dar\u00fcber haben wir ja, lieber Kollege Hirte, auch im Rahmen des AReG diskutiert.\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat ja immer wieder entschieden - ich zitiere -, dass der Steuerpflichtige seine Angelegenheiten und Rechtsverh\u00e4ltnisse so einrichten kann, dass er m\u00f6glichst wenig Steuern zahlen muss. Er ist also nicht gezwungen, m\u00f6glichst viele Steuern zu zahlen. Er darf also Steuergestaltung vornehmen - das ist \u00fcbrigens legal und auch legitim -, er darf die Steuern nur nicht hinterziehen. Solange er die Gesetze anwendet, ist Steuergestaltung in Ordnung.\n\nHerr Kollege Hirte hat schon einiges \u00fcber Country-by-Country-Reporting gesagt. Weil Kollege Hofreiter gesagt hat, wir w\u00fcrden da blockieren, halte ich fest: Das ist im BEPS-Projekt beinhaltet. Das wird kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159883,"sequence":495,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die \u00d6ffentlichkeit blockieren Sie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159884,"sequence":496,"sitzung":163,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":239.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Er hat gesagt, wir blockierten Country-by-Country-Reporting. - Es stimmt, wir haben eine unterschiedliche Auffassung dar\u00fcber, Herr Kollege Schick, ob wir die \u00d6ffentlichkeit einbinden. Ich meine, das Steuergeheimnis hat in Deutschland einen eigenen Wert. Von daher finde ich es richtig, dass die Daten, die f\u00fcr die Steuerermittlung entscheidend sind, zwischen den Finanzbeh\u00f6rden ausgetauscht werden und nicht der ganzen \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung gestellt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159885,"sequence":497,"sitzung":163,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird nicht funktionieren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159886,"sequence":498,"sitzung":163,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":239.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da ist ein Dissens. Wir m\u00fcssen sehen, dass es Wettbewerbsnachteile f\u00fcr die deutsche Wirtschaft geben k\u00f6nnte, wenn wir das anders handhaben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159887,"sequence":499,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":159888,"sequence":500,"sitzung":163,"speaker":"Fritz G\u00fcntzler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Fritz G\u00fcntzler","speaker_fp":"fritz-guntzler","speaker_key":239.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die Debatte neigt sich jetzt, jedenfalls f\u00fcr heute, dem Ende zu. Als ich Panama h\u00f6rte, dachte ich an ein Kinderbuch, das ich einmal gelesen habe: Oh, wie sch\u00f6n ist Panama. Da sind ja der Tiger und der B\u00e4r unterwegs und kommen da wieder an, wo sie herkommen, und stellen fest, dass es da doch ganz sch\u00f6n ist. Janosch hat dazu einmal erkl\u00e4rt: Jeder lebte schon immer im Paradies, er hat es nur nicht gewusst.\n\nVielleicht bringen einige derjenigen, die ihr Geld nach Panama gebracht haben, ihr Geld doch dorthin zur\u00fcck, wo sie herkommen, weil es auch dort ganz sch\u00f6n ist.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":159889,"sequence":501,"sitzung":163,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Transparenz bei Steueroasen und Briefkastenfirmen","top_id":2582,"type":"poi","wahlperiode":18}]