[{"id":542008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich.\n\nBevor wir in unsere Tagesordnung eintreten, m\u00f6chte ich dem Kollegen Heinz Wiese nachtr\u00e4glich zu seinem 71. Geburtstag sowie dem Kollegen Ulrich Freese gratulieren, der am Dienstag seinen 65. Geburtstag gefeiert hat. Ihnen wollen wir alle guten W\u00fcnsche des Hauses ins neue Lebensjahr mitgeben.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542009,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 19 auf:\n\nBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nDie transatlantischen Beziehungen zukunftsfest weiterentwickeln\n\nDrucksache 18\/8072\n\nDazu soll nach einer Vereinbarung der Fraktionen eine Aussprache von 77 Minuten stattfinden. - Dazu stelle ich Einvernehmen fest. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst dem Kollegen Peer Steinbr\u00fcck f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542011,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542012,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":165,"speaker":"Peer Steinbr\u00fcck (SPD)","speaker_cleaned":"Peer Steinbr\u00fcck","speaker_fp":"peer-steinbruck","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcrde gerne einige Bemerkungen machen, die \u00fcber den Text des Antrages von CDU\/CSU und SPD hinausgehen. Dazu geh\u00f6rt am Beginn das Eingest\u00e4ndnis, dass die transatlantischen Beziehungen und namentlich auch die deutsch-amerikanischen Beziehungen nicht frei von mancher Befremdung und auch manchen Differenzen sind.\n\nAus europ\u00e4ischer und deutscher Sicht spielt dabei die Entwicklungsgeschichte des Irakkriegs mit den fatalen Folgen einer Destabilisierung der ganzen Nahostregion eine erhebliche Rolle. Die NSA-\u00dcberwachungsaktivit\u00e4ten haben uns emp\u00f6rt, jedenfalls so lange, bis der BND bei ganz \u00e4hnlichen Aktivit\u00e4ten erwischt wurde.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542013,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542014,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":165,"speaker":"Peer Steinbr\u00fcck (SPD)","speaker_cleaned":"Peer Steinbr\u00fcck","speaker_fp":"peer-steinbruck","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Die inzwischen sehr starke ideologische Aufladung des politischen Systems in den USA mit einer scharfen Polarisierung der Parteien im amerikanischen Kongress befremdet uns. Sie geschieht ausgerechnet in dem Land, das uns Deutschen die Demokratie, die Bedeutung von Checks and Balances und die zentrale Bedeutung, einen Kompromiss zu finden, ma\u00dfgeblich beigebracht hat.\n\nWir beobachten zusammen mit vielen Amerikanern im derzeitigen Pr\u00e4sidentschaftsvorwahlkampf eine Art Verwahrlosung der politischen Sitten. Gelegentlich geht jedenfalls mir die Frage durch den Kopf, ob die viel zitierte Wertegemeinschaft auf Donald Trump noch zutrifft. Die gesellschaftliche und politische Vorbildrolle, die die USA \u00fcber lange Nachkriegsjahrzehnte gerade in Deutschland gehabt hat, ist jedenfalls deutlich getr\u00fcbt.\n\nFairerweise wird man allerdings auch sagen m\u00fcssen, dass es aus US-amerikanischer Sicht ebenfalls einiges an Befremdung und Kritik gibt, was Europa und namentlich Deutschland angeht. Die Amerikaner k\u00f6nnen bis heute ein au\u00dfen- und sicherheitspolitisch koh\u00e4rentes Konzept Europas, in dem es selber Verantwortung f\u00fcr seine Sicherheit \u00fcbernimmt, nicht erkennen. Auch wehren sie sich - teilweise nachvollziehbar, teilweise nicht - gegen erhebliche Vorw\u00fcrfe, die ihnen gelegentlich wegen ihrer Polizistenrolle gemacht werden, die sie in vielen Regionen aus\u00fcben, w\u00e4hrend sie gleichzeitig f\u00fcr europ\u00e4ische Sicherheitsinteressen einspringen m\u00fcssen.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542015,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542016,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":165,"speaker":"Peer Steinbr\u00fcck (SPD)","speaker_cleaned":"Peer Steinbr\u00fcck","speaker_fp":"peer-steinbruck","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Wir sind zwar gelegentlich befremdet und halten das enorme amerikanische milit\u00e4rische Potenzial und seinen Einsatz f\u00fcr suspekt, aber wenn dann die sechste Flotte der Vereinigten Staaten von Amerika vor der \u00f6stlichen Mittelmeerk\u00fcste patrouilliert und Pr\u00e4senz zeigt und Eins\u00e4tze auch gegen den IS fliegt, ist uns dies ganz recht. Gelegentlich ist in dieser Debatte eine gewisse Heuchelei festzustellen.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542017,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542018,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":165,"speaker":"Peer Steinbr\u00fcck (SPD)","speaker_cleaned":"Peer Steinbr\u00fcck","speaker_fp":"peer-steinbruck","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Namentlich auch die deutsche sicherheits- und b\u00fcndnispolitische Zuverl\u00e4ssigkeit ist jedenfalls manchmal von den Amerikanern hinterfragt worden, nicht aktuell, aber in der R\u00fcckbetrachtung des letzten Jahrzehnts. Die Unt\u00e4tigkeit und Unwilligkeit der Europ\u00e4er, die USA, die immerhin 70 Prozent des Verteidigungsbudgets der NATO finanzieren, gelegentlich auch zu entlasten, f\u00fchrt jedenfalls zu gewissen Missstimmungen in den USA. Das erstreckt sich aus der amerikanischen Sicht auch auf die Unf\u00e4higkeit der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion, den Euro zu stabilisieren und damit Ansteckungsgefahren f\u00fcr das globale Finanzsystem einzud\u00e4mmen. Das f\u00fchrt zu dem nicht sehr schmeichelhaften politischen Attest, dass die Europ\u00e4er selbst nicht in der Lage seien, sich zu organisieren.\n\nSo sind die transatlantischen Beziehungen Mitte des zweiten Jahrzehnts des 21. Jahrhunderts keineswegs frei von Belastungen und Vorhaltungen. In Deutschland ist deshalb in manchen Debatten - wir werden das zugeben m\u00fcssen - auch gelegentlich ein Antiamerikanismus festzustellen. Umgekehrt ist in den USA ein zunehmendes Desinteresse an Europa festzustellen mit einer deutlicheren Hinwendung zum asiatisch-pazifischen Raum.\n\nAll dies vorausgeschickt und dessen unbenommen bleibt richtig, dass es keine andere so eng verbundene Staatengemeinschaft gibt wie die Europas und der Vereinigten Staaten von Amerika,","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542019,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542020,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":165,"speaker":"Peer Steinbr\u00fcck (SPD)","speaker_cleaned":"Peer Steinbr\u00fcck","speaker_fp":"peer-steinbruck","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"und zwar historisch, wirtschaftlich, zivilisatorisch, kulturell und mit den enormen Errungenschaften der beiden atlantischen Revolutionen von 1776 und 1789 mit den Prinzipien von Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, Freiheit, Menschenrechten und Marktwirtschaft. Das hat der deutsche Historiker Heinrich August Winkler das normative Projekt des Westens genannt.\n\nJa, die Praxis mit ihren Unvollkommenheiten, mit ihren Defiziten, mit ihren Ungerechtigkeiten und auch gelegentlich mit den Verletzungen dieser Prinzipien entsprach und entspricht nicht durchweg diesem normativen Projekt. Aber die Grundrechtserkl\u00e4rung von Virginia 1776 und die franz\u00f6sische Erkl\u00e4rung der Menschen- und B\u00fcrgerrechte von 1789 sind und bleiben einzigartige Errungenschaften, auf denen die Staatswesen in Europa und in den USA und unser gemeinsames Gesellschaftssystem des Westens nach wie vor aufbauen.\n\nDiese Errungenschaften finden sich nicht in einem eurasischen Modell des russischen Pr\u00e4sidenten Putin. Diese finden sich nicht in einem staatskapitalistischen System mit einem kommunistischen \u00dcberbau in China. Diese finden sich nicht in islamischen Staaten. Diese finden sich nicht in all den anderen Staaten autokratischer oder diktatorischer Provenienz, sondern diese finden sich hier.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542021,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542022,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":165,"speaker":"Peer Steinbr\u00fcck (SPD)","speaker_cleaned":"Peer Steinbr\u00fcck","speaker_fp":"peer-steinbruck","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Wer auch immer deshalb die Frage - auch aufgrund gelegentlich auftauchender Kritik - nach einem anderen Partner, nach einem anderen Alliierten, mit dem wir in Europa unsere Werte und best\u00e4ndigen Interessen verfolgen k\u00f6nnen, auch nur unterschwellig stellt, der muss passen. Wer auch immer die Frage hinzuf\u00fcgt, ob Europa eines Partners auf der anderen Seite des Atlantiks bedarf, dem antworte ich mit einem klaren Ja.\n\nIn einer gef\u00e4hrlichen Welt, in der einige Kr\u00e4fte ihr Unwesen treiben, die nicht verhandlungsf\u00e4hig und nicht verhandlungsbereit sind, mit den diversen Konflikten und auch neuen sogenannten hybriden Kriegen an der Peripherie Europas, bleibt eine transatlantische R\u00fcckversicherung f\u00fcr Europa von zentraler Bedeutung.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542023,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542024,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":165,"speaker":"Peer Steinbr\u00fcck (SPD)","speaker_cleaned":"Peer Steinbr\u00fcck","speaker_fp":"peer-steinbruck","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Eine solche R\u00fcckversicherung verlangt von uns Europ\u00e4ern und auch von uns Deutschen aber auch einen Beitrag, der sich gewiss auf diplomatische, humanit\u00e4re, wirtschaftliche und entwicklungspolitische Anstrengungen erstrecken muss, der sich aber eben auch auf die Abschreckungsf\u00e4higkeit der NATO und die Einsatz- und B\u00fcndnisf\u00e4higkeit der Bundeswehr erstrecken muss.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542025,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542026,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":165,"speaker":"Peer Steinbr\u00fcck (SPD)","speaker_cleaned":"Peer Steinbr\u00fcck","speaker_fp":"peer-steinbruck","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Dieser Satz ist in der deutschen \u00d6ffentlichkeit nicht sehr popul\u00e4r, aber er geh\u00f6rt in diese Debatte. Man kann nicht nach einer globalen Ordnung rufen, die uns m\u00f6glichst viel Chaos, Anarchie und menschliches Leid erspart und dann der uns aus westlicher Sicht zwar nicht mehr singul\u00e4ren, aber jedenfalls immer noch dominant erscheinenden Ordnungsmacht, n\u00e4mlich den USA, die Unterst\u00fctzung verweigern. Dies ist widerspr\u00fcchlich.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542027,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":20,"sitzung":165,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542029,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":165,"speaker":"Peer Steinbr\u00fcck (SPD)","speaker_cleaned":"Peer Steinbr\u00fcck","speaker_fp":"peer-steinbruck","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"All denjenigen - m\u00f6glicherweise auch in diesem Hause -, die bei diesem Satz z\u00f6gern oder sogar Zweifel an seiner Richtigkeit erwecken, stelle ich die Frage: Welche andere Ordnungsmacht h\u00e4tten Sie denn lieber?","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":22,"sitzung":165,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Russland!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":23,"sitzung":165,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ist das langweilig, Herr Kauder!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542032,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":165,"speaker":"Peer Steinbr\u00fcck (SPD)","speaker_cleaned":"Peer Steinbr\u00fcck","speaker_fp":"peer-steinbruck","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"\u00dcber die Sicherheitsaspekte, die ich bisher erw\u00e4hnt habe, hinaus werden sich Europa und die USA mit massiven globalen Verschiebungen besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Der Anteil der Bev\u00f6lkerung dieser beiden Kontinente bzw. Teilkontinente an der Weltbev\u00f6lkerung ist in den letzten 40 Jahren auf 10 Prozent zur\u00fcckgegangen, und er wird weiter schrumpfen. Der gemeinsame Anteil der USA und Europas am globalen Bruttonationaleinkommen ist in dieser Zeit von 60 Prozent auf 45 Prozent zur\u00fcckgegangen, und er wird weiter abnehmen. Der Anteil dieser beiden Kontinente bzw. Teilkontinente am Welthandel ist von rund 30 Prozent auf inzwischen 20 Prozent zur\u00fcckgegangen, und er wird weiter abnehmen. Das ist ein Indiz daf\u00fcr, dass wir es mit globalen tektonischen Verschiebungen zu tun haben. Die Welt wird multipolarer mit dynamisch aufsteigenden Regionen. Dar\u00fcber darf sich der atlantische Raum mit seinen politischen, gesellschaftlichen, wirtschaftlichen und auch technischen Errungenschaften nicht marginalisieren.\n\nSchlie\u00dflich sind die globalen Herausforderungen wie der Klimawandel sowie die Bek\u00e4mpfung von Terrorismus, organisierter Kriminalit\u00e4t, Pandemien und Steuerbetrug mit keiner anderen Macht zu l\u00f6sen als mit den USA. Ohne das Gewicht der USA an der europ\u00e4ischen Seite werden diese Probleme nicht bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542033,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542034,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":165,"speaker":"Peer Steinbr\u00fcck (SPD)","speaker_cleaned":"Peer Steinbr\u00fcck","speaker_fp":"peer-steinbruck","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Auf die aktuellen zentralen Probleme und kritischen Einw\u00e4nde zu dem Projekt, das uns am meisten in den transatlantischen Beziehungen besch\u00e4ftigt - das ist das Freihandelsabkommen TTIP -, will ich nur wenige Worte verwenden, nicht aus Geringsch\u00e4tzung gegen\u00fcber den Problemen und kritischen Einwendungen, sondern aus Zeitgr\u00fcnden. Mir sind - genauso wie Ihnen und weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung - alle diese Probleme bewusst. Ich will diese gar nicht in Abrede stellen. Aber ich m\u00f6chte auf drei Aspekte in der Debatte \u00fcber dieses Freihandelsabkommen aufmerksam machen.\n\nErstens. Wer mit einem sehr skeptischen Blick auf die teilweise anarchische Entwicklung der Globalisierung schaut, wird f\u00fcr Leitplanken und Verkehrsregeln im weltweiten Handel eintreten und sich die Frage stellen m\u00fcssen, ob in diesem Sinne TTIP nicht eine Chance ist.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542035,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542036,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":165,"speaker":"Peer Steinbr\u00fcck (SPD)","speaker_cleaned":"Peer Steinbr\u00fcck","speaker_fp":"peer-steinbruck","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Wenn sich die Europ\u00e4er und die Amerikaner nicht auf ein solches Freihandelsabkommen einigen - das kann passieren -, dann stellt sich die Frage, wer stattdessen die Spielregeln global bestimmen wird,","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542037,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542038,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":165,"speaker":"Peer Steinbr\u00fcck (SPD)","speaker_cleaned":"Peer Steinbr\u00fcck","speaker_fp":"peer-steinbruck","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"und das vor dem Hintergrund der Dynamik anderer Weltregionen, die mit Sicherheit zu Ergebnissen k\u00e4men, die europ\u00e4ischen Standards und europ\u00e4ischen Vorstellungen nicht entsprechen w\u00fcrden. Die augenblickliche Debatte, die wir zur Lage der europ\u00e4ischen und deutschen Stahlindustrie f\u00fchren, ist ein leichtes Indiz daf\u00fcr, was es bedeuten w\u00fcrde, wenn andere die Leitplanken und Verkehrsregeln im weltweiten Handel bestimmen w\u00fcrden.\n\nDrittens. Ist TTIP \u00fcber seine \u00f6konomische Bedeutung hinaus nicht auch von einem erheblichen strategischen Stellenwert im Verh\u00e4ltnis von Europa zu den USA, oder wie w\u00fcrden sich die transatlantischen Beziehungen in ihrer Qualit\u00e4t entwickeln, wenn TTIP scheitern sollte?\n\nDiese drei Fragen m\u00f6chte ich \u00fcber die ziemlich niveaulose Debatte \u00fcber das Chlorh\u00e4hnchen hinaus st\u00e4rker \u00f6ffentlich debattiert haben.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542039,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542040,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":165,"speaker":"Peer Steinbr\u00fcck (SPD)","speaker_cleaned":"Peer Steinbr\u00fcck","speaker_fp":"peer-steinbruck","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Mein Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine Revitalisierung der transatlantischen Beziehungen folgt keinem Verst\u00e4ndnis eines subalternen oder bedenken- und kritiklosen Verh\u00e4ltnisses Europas zu den USA, sondern einer sehr n\u00fcchternen Sicht auf unsere best\u00e4ndigen europ\u00e4ischen und deutschen Interessen, getreu einem Zitat des ehemaligen britischen Premierministers Lord Palmerston aus dem 19. Jahrhundert, der einmal sinngem\u00e4\u00df, bezogen auf England, gesagt hat, dass England weder ewige Freunde noch ewige Feinde, sondern nur best\u00e4ndige Interessen hat. Die best\u00e4ndigen Interessen Deutschlands und Europas gelten einem guten transatlantischen Verh\u00e4ltnis.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542041,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":34,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Stefan Liebich ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542043,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":36,"sitzung":165,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Guten Morgen, Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn die transatlantischen Beziehungen wirklich die Bedeutung haben, die der Kollege Steinbr\u00fcck eben beschrieben hat, dann finde ich es schon erstaunlich, dass kein einziger Minister an dieser Debatte teilnimmt.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542045,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":38,"sitzung":165,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte mit einem Blick zur\u00fcck beginnen. Heute vor 71 Jahren haben Truppen der Vereinigten Staaten und Gro\u00dfbritanniens die niederl\u00e4ndische Stadt Arnheim am Rhein endg\u00fcltig erobert. Damit ist der Zweite Weltkrieg, den Nazideutschland entfesselt hat, seinem Ende entgegengegangen. Am 8. Mai war es so weit: Die Sowjetunion, die USA, Frankreich und Gro\u00dfbritannien haben Deutschland befreit, und daf\u00fcr sind wir uneingeschr\u00e4nkt dankbar.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542047,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":40,"sitzung":165,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Das alliierte B\u00fcndnis hat nicht lange gehalten. Deutschland wurde in West und Ost geteilt, und im Westen Deutschlands haben die USA eine Perspektive angeboten, aus Hunger und Not zu entfliehen und das Land aus den Ruinen wieder aufzubauen. Diese Hilfe wurde angenommen und war Grundlage f\u00fcr das Wirtschaftswunder der 50er-Jahre. Viele Menschen empfinden daf\u00fcr gro\u00dfe Dankbarkeit. Es hat sich ein festes B\u00fcndnis zwischen der Bundesrepublik und den USA entwickelt, und dieses B\u00fcndnis wurde nach dem Beitritt der DDR auch auf den Osten Deutschlands \u00fcbertragen.\n\nAm 12. September 2001, also einen Tag nach den schrecklichen Terroranschl\u00e4gen in New York City und Washington, hat Gerhard Schr\u00f6der gesagt: Es geht um die Tatsache, dass Deutschland fest an der Seite der Vereinigten Staaten steht und uneingeschr\u00e4nkt - ich betone das: uneingeschr\u00e4nkt - Solidarit\u00e4t \u00fcbt.\n\nUneingeschr\u00e4nkte Solidarit\u00e4t - das war lange das Dogma im Umgang mit den Vereinigten Staaten. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, die Zeiten haben sich ge\u00e4ndert. Unser Bild von den USA ist nicht mehr von den 50er-Jahren, der Nachkriegszeit gepr\u00e4gt - Rock \u2018n\u2018 Roll, Kaugummi, Elvis Presley - oder von den Protesten gegen den Vietnamkrieg und den Koreakrieg. Ich glaube, dass die heutige Generation tats\u00e4chlich mehr \u00fcber 9\/11, \u00fcber Bushs Krieg gegen den Terror, \u00fcber die L\u00fcgen \u00fcber Massenvernichtungswaffen im Irak, \u00fcber die Bespitzelung der US-Geheimdienste auch hier in Deutschland nachdenkt und dass sie an US-B\u00fcrger wie Snowden und Manning denkt, die als Whistleblower wichtige Verdienste haben.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542049,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":42,"sitzung":165,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Charles de Gaulle hat gesagt: Zwischen Staaten gibt es keine Freundschaft, sondern nur Allianzen. Die Allianz zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den USA hat sich \u00fcber die Jahrzehnte ge\u00e4ndert. Ich w\u00fcrde sagen: Sie ist erwachsen geworden. Unter Erwachsenen kann man auch Nein sagen, und man muss Nein sagen, wenn etwas erwartet wird, was man falsch findet.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542051,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":44,"sitzung":165,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Es war deshalb richtig, dass die damalige Bundesregierung dem Irakkrieg George W. Bushs widersprochen hat. Die Folgen dieses Krieges, wie zum Beispiel die Entstehung der Terrororganisation Daesh oder ISIS, bekommen wir bis heute zu sp\u00fcren. Es war richtig, dass sich Deutschland nicht am NATO-Einsatz in Libyen beteiligt hat, den vor allem Hillary Clinton vorangetrieben hat. Dieser Krieg hat eine ganze Region destabilisiert.\n\nAber auch die USA haben sich ver\u00e4ndert. Die Br\u00fccke \u00fcber den Pazifik ist mittlerweile wichtiger f\u00fcr viele dort als die \u00fcber den Atlantik. Da nostalgisch-sentimental zu werden, ist sinnlos. The Times They Are a-Changin\u2018, die Zeiten \u00e4ndern sich eben. Der Pr\u00e4sidentschaftswahlkampf zeigt das in aller Sch\u00e4rfe. In den USA wird so erbittert gestritten wie wohl nie zuvor.\n\n\u00dcber Amerikas Rolle in der Welt, Herr Steinbr\u00fcck, ob die USA \u00fcberhaupt noch eine globale Ordnungsmacht sein wollen oder k\u00f6nnen, dar\u00fcber gibt es Streit. Die Frage der Krankenversicherung, der Cannabislegalisierung, des Verbots von Abtreibungen, die Frage, wer wen heiraten darf, die Frage, ob man sich Kuba oder Iran ann\u00e4hert oder lieber nicht - es ist f\u00fcr uns nicht egal, wer dieses Land regiert, auch f\u00fcr uns hier in Deutschland nicht.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542053,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":46,"sitzung":165,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Schauen Sie sich den Pr\u00e4sidentschaftskandidaten Donald Trump an, einen Sexisten, einen Rassisten, der eine Mauer zu Mexiko errichten will, der sich nicht vom Ku-Klux-Klan distanziert, der f\u00fcr Foltermethoden ist, die noch sch\u00e4rfer sind als Waterboarding, oder Ted Cruz, einen religi\u00f6sen Fanatiker, der die Gesundheitsversicherung wieder abschaffen will, der das Atomabkommen aufheben will, der auf noch mehr Milit\u00e4r setzt und von dem viele nicht ganz zu Unrecht sagen, dass er vielleicht nicht so laut ist wie Donald Trump, aber noch gef\u00e4hrlicher.\n\nAuf der anderen Seite gibt es jemanden wie den Senator Bernie Sanders aus Vermont, der sich selbst demokratischer Sozialist nennt, was in den USA fr\u00fcher ein politisches Todesurteil gewesen w\u00e4re. Ich konnte es kaum glauben: Vorgestern waren fast 50 000 Menschen in Manhattan auf den Beinen, um ihm zuzujubeln.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542055,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":48,"sitzung":165,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Das war eine der gr\u00f6\u00dften Wahlkampfkundgebungen in der US-Geschichte. Er will die Superreichen besteuern. Er will die Unigeb\u00fchren abschaffen. Er will den Mindestlohn anheben. Er will die Spaltung zwischen Arm und Reich bek\u00e4mpfen, und er wendet sich gegen ungerechte Freihandelsabkommen.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542057,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":50,"sitzung":165,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Ein demokratischer Sozialist f\u00fcr das Wei\u00dfe Haus - ich w\u00fcrde mich wirklich freuen, wenn es so k\u00e4me; aber selbst wenn nicht: Die Politik der Demokraten hat er jetzt schon ver\u00e4ndert.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542059,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":52,"sitzung":165,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Die USA sind eben mehr, mehr als Wall Street, Pentagon und Langley.\n\nBruce Springsteen hat gesungen: \u201eBorn in the USA\u201c. Er hat jetzt ein Konzert in North Carolina abgesagt, weil dort eine gesetzliche Diskriminierung von Transsexuellen stattfindet. Auch das ist Amerika.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542061,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE] und Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":54,"sitzung":165,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Es gibt das andere Amerika. Es ist bunt. Es ist weltoffen. Es ist tolerant. Es ist progressiv. Schon allein deshalb kann Antiamerikanismus niemals links sein.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542063,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":56,"sitzung":165,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Ist das logisch? Nein!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":57,"sitzung":165,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Die Welt ist eine andere geworden. Die Antworten sind h\u00e4ufig noch die alten. Das muss und darf nicht so bleiben. Es ist Zeit f\u00fcr eine neue transatlantische Partnerschaft, die auf globaler Gerechtigkeit, auf Respekt und auf Frieden basiert. Sie k\u00f6nnte mit einem wichtigen Signal begonnen werden: dem Abzug der US-Atomwaffen aus Deutschland.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542066,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":59,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Peter Beyer ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542068,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":61,"sitzung":165,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":"1528","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte damit starten, dem Kollegen Sven Volmering zu seinem heutigen 40. Geburtstag herzlich zu gratulieren.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542070,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":63,"sitzung":165,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":"1528","speaker_party":"cducsu","text":"Dann w\u00e4re auch das in die Debatte eingebracht.\n\nMeine Damen und Herren, in den vergangenen Debatten - -","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":64,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich vermute, Herr Kollege, dass da wenig zu debattieren ist.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":65,"sitzung":165,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":"1528","speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":66,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Der Sachverhalt ist ziemlich eindeutig.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542075,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":68,"sitzung":165,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":"1528","speaker_party":"cducsu","text":"Danke f\u00fcr den Hinweis, Herr Pr\u00e4sident. Ein Hinweis, der von Ihnen kommt, ist nat\u00fcrlich immer richtig.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542077,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":70,"sitzung":165,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das bringt eine Minute!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":71,"sitzung":165,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":"1528","speaker_party":"cducsu","text":"- Alles meine Redezeit; das stimmt.\n\nMeine Damen und Herren, ich fange noch einmal an.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":72,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Nein, nein, nein! Das gilt als geredet!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542081,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":74,"sitzung":165,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":"1528","speaker_party":"cducsu","text":"Also: In den transatlantischen Debatten in den vergangenen Jahren haben wir uns eigentlich immer nur einzelnen Elementen dieses sehr wichtigen Verh\u00e4ltnisses gewidmet. Es waren besondere Anl\u00e4sse. Es ging dabei um Jubil\u00e4en. US-Pr\u00e4sidenten haben wichtige Reden in dieser Stadt gehalten. \u201eMr. Gorbachev, open this gate! Mr. Gorbachev, tear down this wall!\u201c Oder: \u201eIch bin ein Berliner\u201c. So etwas haben wir zum Anlass genommen. Es ging auch um komplizierte, problematische Themen wie den NSA-Abh\u00f6rskandal oder TTIP. Deswegen ist es richtig, dass wir heute - dar\u00fcber freue ich mich - im Plenum nach einigen Jahren zum ersten Mal wieder eine Generaldebatte, eine breit angelegte Debatte zu den transatlantischen Verh\u00e4ltnissen f\u00fchren.\n\nMeine Damen und Herren, warum ist es wichtig, sich den transatlantischen Beziehungen breit angelegt zu widmen? Weil wir feststellen werden - wem es noch nicht klar ist, der m\u00f6ge jetzt zuh\u00f6ren -, dass uns weitaus mehr verbindet, als uns trennt. Die transatlantischen Beziehungen sind nicht von ungef\u00e4hr eine der wichtigsten S\u00e4ulen der deutschen Au\u00dfen-, Sicherheits- und auch Wirtschaftspolitik. Eine Bestandsaufnahme wird uns sehr rasch zu der Erkenntnis f\u00fchren, dass Deutschland den Vereinigten Staaten von Amerika sehr viel verdankt. Ich nenne den Marshallplan. Ich nenne die Tatsache, dass die Vereinigten Staaten w\u00e4hrend der Zeit des Kalten Krieges ein Garant der Freiheit waren. Ich nenne auch die Wiedervereinigung, die ohne die Vereinigten Staaten nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re.\n\nUmgekehrt haben viele Deutsche daran mitgewirkt, die Vereinigten Staaten so aufzubauen, wie wir sie heute kennen. Erst vor kurzer Zeit haben 50 Millionen US-B\u00fcrger - das ist ungef\u00e4hr ein Sechstel der dortigen Bev\u00f6lkerung - angegeben, deutsche Wurzeln zu haben. Das ist die gr\u00f6\u00dfte Gruppe dort. Elvis Presley wurde in der Debatte schon einmal genannt. Da f\u00e4llt mir noch ein: Auch er hat deutsche Wurzeln. Seine Familie hie\u00df urspr\u00fcnglich Pressler; es waren Deutsche. Auch in diesem Bereich gibt es transatlantische Beziehungen. Das ist letztlich ebenfalls eine S\u00e4ule. Das geht bis hin zu zwei ehemaligen US-Pr\u00e4sidenten, die direkt deutsche Wurzeln haben.\n\nMeine Damen und Herren, das alles ist Teil unserer gemeinsamen transatlantischen Geschichte, in der auch Deutsche in unserem Partnerland, in den USA, ihre Spuren hinterlassen haben.\n\nDie amerikanischen Freunde erkennen den deutschen Beitrag zur Entwicklung ihres Landes durchaus an. Ich zitiere an dieser Stelle den ehemaligen Transatlantik-Koordinator und Vorsitzenden der Deutsch-Amerikanischen Parlamentariergruppe, Hans-Ulrich Klose:\n\nSie haben uns politisch dadurch gedankt, dass sie die Wiedervereinigung m\u00f6glich gemacht haben.\n\nEs sind eben diese gemeinsamen Werte, die wir nat\u00fcrlich auch immer wieder hinterfragen m\u00fcssen, die uns aber mit gemeinsamen Interessen wie keine zwei anderen Partner auf der Welt verbinden. Wir sind auch strategischer Partner - wahrscheinlich der einzige wirkliche Partner der USA. Auf wen sonst sollte man sich trotz der Krisen und Probleme, die auch wir in Europa haben, in den USA st\u00fctzen bei der Bew\u00e4ltigung internationaler Krisen und globaler Fragen, wenn nicht auf uns Europ\u00e4er?\n\nZu einer ehrlichen Bestandsaufnahme geh\u00f6rt aber auch - ich bin dankbar, dass meine beiden Vorredner, insbesondere Kollege Steinbr\u00fcck, darauf hingewiesen haben -, die Probleme anzusprechen. Der NSA-Abh\u00f6rskandal wurde bereits genannt. Ich k\u00f6nnte eine ganze Reihe von anderen Dingen, die in einem sehr komplexen, historisch gewachsenen Verh\u00e4ltnis nun einmal passieren, nennen. Diese m\u00fcssen wir ansprechen. Stefan Liebich hatte es so definiert: Die transatlantischen Beziehungen sind erwachsen geworden. - Dem stimme ich durchaus zu.\n\nMeine Damen und Herren, ich habe aber manchmal den Eindruck, dass wir in den transatlantischen Beziehungen irgendwie gefangen sind, festsitzen zwischen einer Vergangenheit, die ich gerade kurz skizziert habe, und der Zukunft, den Zukunftsthemen und dass wir hier Orientierung brauchen. Dabei sollte es doch gar nicht so schwierig sein, Orientierung zu finden. Denn es gibt eine ganze Palette globaler Herausforderungen, bei denen wir wissen, dass es wenig klug und auch \u00fcberhaupt nicht machbar ist, einzelstaatliche L\u00f6sungen zu finden - \u00fcbrigens auch keine L\u00f6sungen, die wir nur in Europa oder nur in den Vereinigten Staaten angehen k\u00f6nnen. Da m\u00fcssen wir uns zusammentun und \u00fcberall dort, wo wir gemeinsame Interessen haben, die Kr\u00e4fte b\u00fcndeln. Das betrifft Themen wie die Sicherheit, den Kampf gegen den Terrorismus und die Bew\u00e4ltigung der Herausforderungen bei den Klimaver\u00e4nderungen.\n\nIm Zusammenhang mit Wirtschaftsthemen m\u00f6chte ich das Augenmerk kurz auf das Freihandelsabkommen TTIP, das gerade verhandelt wird, lenken. Wir sind ja bereits wichtige Handelspartner. Nun soll der bedeutendste Wirtschaftsraum der Welt geschaffen werden. Kollege Steinbr\u00fcck hat die Verlagerung des geopolitischen und bev\u00f6lkerungsentwicklungsm\u00e4\u00dfigen Gewichts in den USA, aber auch weltweit angedeutet. Das ist eine Wahrheit, die wir einfach zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, insbesondere dann, wenn wir uns einmal selbst die Frage stellen: Wie wollen wir eigentlich hier in Deutschland und Europa in Zukunft leben? Die Antwort muss doch lauten: auch in Zukunft in Sicherheit und relativem Wohlstand. Und noch einmal m\u00f6chte ich betonen, dass wir das alleine nicht hinbekommen. Dazu braucht es einen starken Partner, und da sind uns die Vereinigten Staaten von Amerika und \u00fcbrigens auch die Kanadier am n\u00e4chsten. Dann kann das funktionieren.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542083,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":76,"sitzung":165,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":"1528","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich von den Kanadiern spreche, m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich auch nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass es auch hier im transatlantischen Verh\u00e4ltnis ein Megaprojekt gibt, das es noch zu ratifizieren bzw. umzusetzen gilt: das Freihandelsabkommen zwischen der Europ\u00e4ischen Union und Kanada, abgek\u00fcrzt CETA, das als Blaupause f\u00fcr TTIP gelten soll. Es ist final verhandelt und k\u00fcrzlich noch um ein Investitionsschutzkapitel erweitert worden, das jetzt auch den Sorgen der Bev\u00f6lkerung, der \u00d6ffentlichkeit Rechnung tr\u00e4gt. Es muss jetzt z\u00fcgig die Voraussetzung geschaffen werden, dass das umgesetzt wird, dass wir es ratifizieren k\u00f6nnen, damit es im Laufe des n\u00e4chsten Jahres, 2017, auch tats\u00e4chlich in Kraft treten kann.\n\nAuch f\u00fcr TTIP gilt: Es geht voran, und es geht gut voran. Bei allen Zweifeln, die ich hier immer wieder h\u00f6re angesichts eines solchen Projekts: Bei dem transatlantischen Projekt unserer Zeit, bei dem es eben nicht nur um blanke Wirtschaftszahlen, sondern auch um geopolitische und geostrategische Aspekte, Klugheit und Richtigkeit geht, geht es voran. Zuversichtlich bin ich, dass wir noch w\u00e4hrend der Amtszeit der derzeitigen US-Administration, die ja immerhin noch bis zum 20. Januar 2017 geht, zu guten Ergebnissen kommen.\n\nGerade in der heutigen Zeit ist es richtig, wieder Br\u00fccken zu schlagen, teilweise angekratztes Vertrauen im transatlantischen Verh\u00e4ltnis wiederherzustellen und aufzubauen, gegenseitiges Verst\u00e4ndnis f\u00fcr unterschiedliche Ansichten \u00fcber durchaus gleichgelagerte Sachverhalte zu gewinnen. Das geht nat\u00fcrlich am besten, indem man sich wechselseitig begegnet und miteinander redet. Viele Austauschprogramme leisten das bereits, von den politischen Stiftungen \u00fcber die transatlantischen Vereinigungen wie Atlantik-Br\u00fccke, GMF, Aspen und wie sie alle hei\u00dfen, bis hin zur AmCham, die in diesem Bereich gute Arbeit leistet. Deswegen ist es gut, dass bereits zum f\u00fcnften Mal der amerikanische Pr\u00e4sident in wenigen Tagen hier nach Deutschland zur Hannover Messe kommt. Die Vereinigten Staaten sind dieses Jahr Partnerland. Hier wird es wieder Gelegenheit zu vielen Begegnungen auf vielen Ebenen, auch auf hochrangiger Ebene, geben. Das schafft Br\u00fccken und schafft Vertrauen, das wir zueinander haben und das wir weiterentwickeln m\u00fcssen.\n\nLassen Sie uns die transatlantische Partnerschaft f\u00fcr eine gemeinsame globale Strategie eines geschlossenen, der Zukunft zugewandten Westens nutzen. Lassen Sie uns gemeinsam mit den Amerikanern und den kanadischen Freunden Teil des Teams sein, das den Westen rekonstruiert, nicht territorial, wie es der eine oder andere \u00f6stlich von uns auf dem Globus machen m\u00f6chte, sondern durch strategisch kluge Arbeitsteilung bei den globalen Herausforderungen. Denn es geht um unser Land, unsere Sicherheit und nicht zuletzt um die Sicherung unseres Wohlstands.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542085,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":78,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"J\u00fcrgen Trittin ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":79,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir Deutsche haben zu den USA eine besonders enge Beziehung. Das kann man daran sehen, wie die US-Pr\u00e4sidentschaftswahlen hier verfolgt werden: Trump gegen Cruz, Sanders gegen Clinton. Dies alles wird verfolgt - Herr Liebich hat das schon angesprochen -, als w\u00fcrde man mitw\u00e4hlen. Ich finde, das ist ein gutes Zeichen f\u00fcr die transatlantischen Beziehungen. Es zeigt, dass sie tief in der Gesellschaft, bei den Menschen verwurzelt sind.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542088,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":81,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Das macht auch die Spannung dar\u00fcber aus, was dabei herauskommt, was uns erwartet. Ein neuer Kurs der Isolation? Eine Abschottung, wof\u00fcr Ted Cruz und Trump zum Beispiel pl\u00e4dieren?","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":82,"sitzung":165,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":"1528","speaker_party":"cducsu","text":"Warten Sie es einmal ab!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":83,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Eine interventionsfreudigere Pr\u00e4sidentin wie Hillary Clinton?","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":84,"sitzung":165,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":"1528","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind noch nicht einmal Kandidaten!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":85,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Die Frage stellt sich nat\u00fcrlich auch und gerade vor dem Hintergrund: Wie war das bis jetzt?\n\nIch will an dieser Stelle eines deutlich sagen: Die acht Jahre der Obama-Administration waren gute Jahre f\u00fcr die transatlantischen Beziehungen. Pr\u00e4sident Barack Obama war ein kluger Pr\u00e4sident, manchmal auch kl\u00fcger als die Bundeskanzlerin. Er war n\u00e4mlich schon 2003 gegen den Irakkrieg, mit dessen Folgen wir noch zu tun haben. Er war mit seiner Gesundheitsreform ein mutiger Pr\u00e4sident. Manche halten ihn f\u00fcr einen schwachen Pr\u00e4sidenten. Das ist ein Irrtum. Schwach war sein Vorg\u00e4nger. Der Unilateralismus eines George W. Bush hat im Ergebnis zu weniger Ansehen, weniger Macht und weniger Handlungsspielraum f\u00fcr die USA gef\u00fchrt. Das ist die Ursache f\u00fcr die \u00dcberdehnung der einstigen Supermacht USA gewesen.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542094,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":87,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Obama hat aus dieser Erkenntnis nur die Konsequenz gezogen, n\u00e4mlich umgestellt auf eine kluge Realpolitik. Er hatte die Erkenntnis, dass auch die Supermacht USA die Folgen der Globalisierung nicht alleine bew\u00e4ltigen kann. Er hat auf Kooperation gesetzt. Das hat er getan beim Klimaabkommen in Paris. In Kioto standen sie noch abseits. Jetzt haben sie durch ihre Kooperation mit China dieses Abkommen \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich gemacht.\n\nDann gibt es auch eine andere transatlantische Gemeinsamkeit, n\u00e4mlich die Konsequenz, dass jetzt \u00fcber Dekarbonisierung nicht nur in Schlusserkl\u00e4rungen von Elmau geredet wird. Nein, man sollte doch einmal zur Kenntnis nehmen, dass jenseits des Atlantiks die Familie Rockefeller sagt: Wir investieren k\u00fcnftig nicht mehr in fossile Energien. - Vielleicht kommt das auch bei Sigmar Gabriel irgendwann einmal an.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542096,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":89,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Ich will sehr deutlich sagen, dass es die Obama-Administration gewesen war, die - auch gegen eine Mehrheit im Kongress, die daf\u00fcr gewesen ist, den Ukraine-Krieg und die Krise dort mit Waffenlieferungen zu versch\u00e4rfen - durchgesetzt hat, dem Verhandlungskurs der Europ\u00e4er und der deutschen Bundesregierung in dieser Frage den R\u00fccken freizuhalten. Auch das hat letztendlich Minsk m\u00f6glich gemacht.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542098,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":91,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich bin ich bei Ihnen, Herr Liebich: Atomwaffen in B\u00fcchel - das ist ein schlechtes Kapitel.\n\nIch bin auch bei all denen, die sagen: Obamas Vision einer nuklearwaffenfreien Welt ist noch nicht Wirklichkeit geworden. - Aber ich m\u00f6chte auch auf eines hinweisen: Der einzige wirkliche Schritt nuklearer Abr\u00fcstung der vergangenen Jahre ist mit diesem Pr\u00e4sidenten m\u00f6glich gewesen: Es ist selbstbewussten Europ\u00e4ern - zusammen mit den USA und zusammen mit China und Russland - gelungen, ein nukleares Wettr\u00fcsten mit dem Iran im Nahen Osten zu unterbinden. Das wollen Ted Cruz und Donald Trump jetzt r\u00fcckg\u00e4ngig machen.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542100,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":93,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, das ist eine gute Bilanz. Das kn\u00fcpft \u00fcbrigens an Vorarbeiten deutscher Au\u00dfenminister, Fischer, Westerwelle, Steinmeier, an.\n\nEs gibt aber nat\u00fcrlich Dinge, wo man auch Klartext reden muss. Warum zum Beispiel gibt es - obwohl man jetzt dabei ist, mit Russland zu verhandeln - f\u00fcr Syrien immer noch kein UN-Mandat? Wir Deutsche sollten klarmachen, dass wir den Willen zur Kooperation begr\u00fc\u00dfen. Aber Kooperation ist noch kein Multilateralismus im Rahmen der Vereinten Nationen.\n\nOder nehmen wir ein anderes Beispiel, ein Beispiel, das auch die St\u00e4rke von Demokratien aufzeigt. Obama hat jetzt in einem Interview gesagt, sein schlimmster Fehler war die Intervention in Libyen. - Da war Frau Merkel \u00fcbrigens kl\u00fcger.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":94,"sitzung":165,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":95,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage das an dieser Stelle, weil damals eine ganze Batterie von Leitartiklern in diesem Land geschrieben hat, diese Haltung - sie wurde \u00fcbrigens von fast allen Parteien in diesem Hause getragen - sei Antiamerikanismus. Nein! Ich glaube, es war richtig, vor einer Intervention zu \u00fcberlegen, was das an Konsequenzen haben kann. Deswegen glaube ich, dass diese Selbstkritik berechtigt war.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542104,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":97,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich muss man dar\u00fcber sprechen, dass unter der Pr\u00e4sidentschaft Obamas der Drohnenkrieg ausgeweitet worden ist. Das geschah \u00fcbrigens auch \u00fcber Ramstein. Wir alle wissen, dass dies im Kampf gegen den Terrorismus vielfach eben nicht hilfreich war. Im Gegenteil: Dieser Drohnenkrieg in Somalia, im Jemen und in Pakistan hat weite Teile dieser Regionen destabilisiert. Und wir wissen: Destabilisierte R\u00e4ume sind R\u00e4ume f\u00fcr Terrorismus. Ich glaube, an dieser Stelle ist dann auch Klartext angesagt.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542106,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":99,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Manchmal stellt man ja fest, dass die Herausforderungen, vor denen wir stehen, sehr \u00e4hnlich sind. Rechten Terror gibt es - angefangen bei Timothy McVeigh - in den USA ebenso wie bei uns, wo es um den NSU geht. Es gibt islamistische Terroristen in San Bernardino, aber auch in Europa, in Molenbeek und hier. Ich glaube, dass wir eine gemeinsame Herausforderung haben, dem zu begegnen. Dem wird man \u00fcbrigens nicht mit neuen Mauern begegnen k\u00f6nnen, sondern nur, wenn man darauf setzt, dass wir unsere Werte - n\u00e4mlich demokratische Gesellschaften, die auf Teilhabe abzielen - wirklich ernst nehmen.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542108,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":101,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Das ist der tiefe Grund f\u00fcr die Freundschaft und die Zusammenarbeit mit den USA.\n\nDabei sollte man sich vor \u00dcberheblichkeit sch\u00fctzen. Gerade im Zusammenhang mit TTIP gibt es auch solche Stimmen, nach dem Motto: Hier in Europa ist alles gut, und in den USA ist alles schlecht. - Ich will Ihnen nur ein Beispiel geben: Kennen Sie den Unterschied zwischen Good Governance und Bad Governance? Good Governance: Die USA haben eine Environmental Protection Agency. - Wir haben Alexander Dobrindt.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542110,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":103,"sitzung":165,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, Gott sei Dank!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":104,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist jetzt aber ein Kalauer!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":105,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Die einen sorgen mit Milliardenstrafen daf\u00fcr, dass VW geltendes Recht einh\u00e4lt; die anderen tragen gro\u00dfes Karo zur Schau und tauchen ansonsten ab.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542114,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":107,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Deswegen glaube ich, meine Damen und Herren, dass wir uns auch bei TTIP darum bem\u00fchen sollten, voneinander zu lernen, um den jeweils besseren Standard durchzusetzen. Aber das, lieber Kollege Steinbr\u00fcck - ich teile ja Ihre strategische \u00dcberlegung -, was da im Rahmen der realen Geschichte, der TTIP-Verhandlungen, passiert, ist doch kein \u201elevelling up\u201c, vielmehr ist es ein \u201erace to the bottom\u201c, das hier organisiert wird.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542116,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":109,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Was erz\u00e4hlen Sie denn dem deutschen Mittelst\u00e4ndler, der k\u00fcnftig in den USA weiter mit \u201e\u201aBuy American\u2018-clauses\u201c konfrontiert sein wird, mit Regeln, die bei uns gegen den Binnenmarkt versto\u00dfen?\n\nDas ist doch gegen die Marktwirtschaft und gegen den Mittelstand.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542118,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":111,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Sie sagen, es solle neue Leitplanken geben. Schauen Sie sich doch mal die Kapitel zur regulatorischen Kooperation an! Dann stellen Sie fest: Hier wird ein b\u00fcrokratisches Monster geschaffen, das gerade verhindern soll, dass besser demokratisch reguliert wird, dass es mehr Leitplanken gibt.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542120,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":113,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Das ist das Gegenteil von dem, was Sie uns zurzeit bei TTIP versprechen. Meine Damen und Herren, wie man so etwas organisiert, erleben wir jeden Tag im TTIP-Leseraum. Wir k\u00f6nnen jetzt diese Debatte gar nicht miteinander f\u00fchren, weil das Einzige ist, was ich dazu sagen kann - um Thomas de Maizi\u00e8re zu zitieren -: Das k\u00f6nnte die Bev\u00f6lkerung schwer verunsichern.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542122,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":115,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Das ist \u00fcbrigens der Grund, warum am 23. April viele Menschen in Hannover gegen TTIP demonstrieren werden. Diejenigen, die da demonstrieren, sind aber keine Antiamerikaner. Sie wissen: Nur fairer Handel ist freier Handel.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542124,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":117,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen sich dabei auf viele Menschen, auch in den USA, berufen. Ich zitiere:\n\n\u2026 wir sollten \u2026 auf \u2026 Regelungen verzichten \u2026 die Unternehmen das Recht einr\u00e4umen, ausl\u00e4ndische Regierungen gerichtlich dazu zu zwingen, Umweltstandards zu senken oder das \u00f6ffentliche Gesundheitswesen zu verschlechtern \u2026\n\nHillary Clinton.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542126,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":119,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Oder:\n\nIch glaube an fairen Handel, von dem der Mittelstand und \u2026 Familien profitieren, nicht nur gro\u00dfe multinationale Konzerne.\n\nBernie Sanders.\n\nAlso: Demonstrieren wir n\u00e4chste Woche Samstag gemeinsam im Geiste von Sanders und Clinton f\u00fcr fairen Freihandel, f\u00fcr soziale Marktwirtschaft und Demokratie. Das ist gelebte deutsch-amerikanische Freundschaft.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542128,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":121,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt jetzt die Kollegin Dagmar Freitag f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542130,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-freitag-0","sequence":123,"sitzung":165,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":"1827","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das transatlantische Verh\u00e4ltnis - ein immer wieder polarisierendes Thema. Die einen denken an Pers\u00f6nlichkeiten wie Martin Luther King mit seiner weltber\u00fchmten Rede \u201eI have a dream\u201c auf den Stufen des Lincoln Memorials. Andere haben ein geradezu verkl\u00e4rtes Bild von dem \u201esweet land of liberty\u201c, das f\u00fcr viele als Einwanderungsland so attraktiv ist.\n\nDagegen haben wir nat\u00fcrlich auch andere Assoziationen, die uns - ich muss das einr\u00e4umen - manchmal einigerma\u00dfen fassungslos machen: Guant\u00e1namo, Waterboarding, die laschen Waffengesetze, der ungeheure Einfluss der Waffenlobby auf politische Entscheidungstr\u00e4ger, Sch\u00fcsse wei\u00dfer Polizisten auf farbige Landsleute oder auch die Todesstrafe, die es immer noch in vielen Bundesstaaten der Vereinigten Staaten gibt.\n\nDiese wenigen Beispiele sind - je nach Standpunkt - Gr\u00fcnde entweder f\u00fcr einen geradezu plumpen Antiamerikanismus oder aber f\u00fcr ein relativ verkl\u00e4rtes Bild dieses Landes. Beides ist aus meiner Sicht nicht gerechtfertigt.\n\nDie Beziehungen zu Kanada und den Vereinigten Staaten haben f\u00fcr unser Land - Herr Kollege Steinbr\u00fcck hat nachdr\u00fccklich darauf hingewiesen - eine besondere Bedeutung. Unbestritten ist aber auch: Es hat immer wieder Irritationen gegeben. Wir m\u00fcssen daran arbeiten, sie abzubauen, und zwar auf beiden Seiten des Atlantiks. Dabei ist nat\u00fcrlich ein kritischer Blick v\u00f6llig unverzichtbar. Denn nur so kann eine Partnerschaft, die Werten verpflichtet ist, auch wirklich gelebt werden.\n\nKlar ist aber auch: Diese Partnerschaft hat nichts von ihrer Bedeutung eingeb\u00fc\u00dft. Ich w\u00fcrde sagen: Vielleicht ist sie heute wichtiger denn je. Denn in einer globalisierten Welt sehen sich Deutschland und nat\u00fcrlich auch Europa ganz gewaltigen Herausforderungen gegen\u00fcber. Au\u00dfenminister Steinmeier hat zu Beginn seiner zweiten Amtszeit davon gesprochen, dass die Welt aus den Fugen geraten sei. An dieser Zustandsbeschreibung, liebe Kolleginnen und Kollegen, hat sich bis heute nichts ge\u00e4ndert - leider! Brutale B\u00fcrgerkriege, zerfallende Staaten, auch zunehmende Wetterextreme - all das l\u00f6st Fluchtbewegungen von Millionen von Menschen aus. Deren Folgen kann kein Staat im Alleingang bew\u00e4ltigen. Diese und weitere Herausforderungen machen klar: Deutschland und Europa brauchen verl\u00e4ssliche Partner.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542132,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-freitag-0","sequence":125,"sitzung":165,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":"1827","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben mehrfach darauf hingewiesen: Gute transatlantische Beziehungen sind keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, kein Selbstl\u00e4ufer.\n\nEin Beispiel, das zugegebenerma\u00dfen keine weltpolitische Bedeutung hat, aber f\u00fcr den Deutschen Bundestag, f\u00fcr uns alle hier, von besonderer Bedeutung ist, ist das Parlamentarische Patenschafts-Programm. Das US State Department hat vor zwei Jahren einseitig die parit\u00e4tische Finanzierung, die \u00fcber 30 Jahre funktioniert hat, aufgek\u00fcndigt und damit dieses wunderbare Austauschprogramm letztlich infrage gestellt. Dieses Programm hat immerhin mehr als 23 000 junge Menschen aus unseren L\u00e4ndern in das jeweilige Partnerland gef\u00fchrt, hat die Gelegenheit gegeben, Kultur und vieles andere kennenzulernen, die Sprache zu lernen. Es war klar erkennbar: Die Priorit\u00e4ten des State Department hatten sich auch bei diesen Austauschprogrammen auf andere Regionen dieser Welt verlagert. Dann ist es partei\u00fcbergreifend durch Gespr\u00e4che zwischen Abgeordneten gelungen, die Finanzierung auf den alten Ansatz zur\u00fcckzuf\u00fchren. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, den Kolleginnen und Kollegen aus allen Fraktionen dieses Hauses, aber auch den Kollegen auf amerikanischer Seite - namentlich m\u00f6chte ich G. T. Thompson und Jim McDermott nennen - daf\u00fcr zu danken, dass es gemeinsam gelungen ist, das Programm zum alten Ansatz zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das ist eine gute Nachricht f\u00fcr Deutschland und f\u00fcr die USA. Es ist vor allen Dingen eine gute Nachricht f\u00fcr junge Menschen beider L\u00e4nder.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542134,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-freitag-0","sequence":127,"sitzung":165,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":"1827","speaker_party":"spd","text":"Und es zeigt eines: Das letzte Wort haben nicht Ministeriale, sondern die Parlamentarier.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542136,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Peter Beyer [CDU\/CSU]","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-freitag-0","sequence":129,"sitzung":165,"speaker":"Dagmar Freitag (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":"1827","speaker_party":"spd","text":"Herausforderungen sind dazu da, angenommen zu werden. Die Suche nach L\u00f6sungen - so schwer sie manchmal auch sein mag - kann auch zusammenschwei\u00dfen. Wir haben es heute Morgen mehrfach geh\u00f6rt: Die transatlantischen Beziehungen sind weit mehr als nur eine Zweckgemeinschaft. Deshalb lohnt es sich, daran zu arbeiten, daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen. Wir sind dazu bereit. Der vorliegende Antrag zeigt auf, in welche Richtung es weitergehen soll. Ich bin froh, dass wir heute Morgen Gelegenheit hatten, dies sehr deutlich zu machen. Auch das ist ein Zeichen an die andere Seite des Atlantiks. In diesem Sinne werbe ich um die Zustimmung f\u00fcr unseren Antrag.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542138,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":131,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat nun der Kollege Klaus Ernst das Wort.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542140,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":133,"sitzung":165,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die bisherige Debatte zeigt - und das ist unbestritten -, dass ein Amerika in der Form nicht existiert, sondern dass es Licht und Schatten gibt. Das Problem ist: Wie reagiert unsere Bev\u00f6lkerung auf Vorg\u00e4nge, die die Debatte in den letzten Monaten und Jahren belastet haben? Sie schreiben in Ihrem Antrag, dass die Beziehungen zu den Vereinten Staaten von Amerika auf gemeinsamen Werten - ich zitiere -,\n\nauf den Prinzipien von Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, Freiheit, Marktwirtschaft und Respekt vor dem Individuum gr\u00fcnden.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":134,"sitzung":165,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":"1528","speaker_party":"cducsu","text":"So sieht es aus!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":135,"sitzung":165,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"- So sieht es aus, aber leider nicht immer in der Praxis.\n\nAmerika hat eben zwei Seiten. Das ist in den Reden, die wir hier geh\u00f6rt haben und denen ich nur zustimmen kann, deutlich zum Ausdruck gekommen. Nur: Wenn wir selber nicht versuchen, in den Beziehungen zu den Vereinigten Staaten diese Werte, Freiheit, Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, hochzuhalten und zu verteidigen, auch wenn Dinge passieren, die wir nicht wollen, dann wird die Bev\u00f6lkerung eher ein negatives Bild von Amerika und \u00fcbrigens auch von uns selber erhalten.\n\nIch frage mich nach wie vor: Welche Konsequenzen wurden eigentlich aus dem Abh\u00f6rskandal - die Kanzlerin wurde ja nun abgeh\u00f6rt, das ist bekannt - gezogen? Inwieweit sind wir tats\u00e4chlich bereit, die Werte, auf die wir uns beziehen und die Sie in Ihrem Antrag hervorheben, zu verteidigen, auch im Verh\u00e4ltnis zu den USA?","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542144,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":137,"sitzung":165,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Aber wenn jemand sagt: \u201eDas ist nicht in Ordnung, dass wir das nicht tun\u201c, dass wir als Europ\u00e4er zu unterw\u00fcrfig seien, dann kommt der Vorwurf des Antiamerikanismus. Dabei bezieht sich die Kritik auf sehr konkrete Vorg\u00e4nge, durch die diese Werte wie Demokratie und Rechtsstaatlichkeit, die Sie in den Vordergrund stellen, verteidigt werden sollen. Insofern m\u00f6chte ich den Vorwurf des Antiamerikanismus in dieser Debatte mit aller Sch\u00e4rfe zur\u00fcckweisen. Es gibt Kritik, die ist berechtigt, und das ist kein Antiamerikanismus.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542146,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":139,"sitzung":165,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Warum gibt es die gegen Russland eigentlich nicht?","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":140,"sitzung":165,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, ich erinnere an die McCarthy-Zeit in Amerika, in der Chaplin und andere vor einen Ausschuss f\u00fcr antiamerikanische Umtriebe gezerrt wurden. Ich habe durch diesen Vorwurf des Antiamerikanismus den Eindruck, einige wollen die McCarthy-Zeit in Europa wieder einf\u00fchren. Bitte, das brauchen wir nicht, das ist nicht notwendig, und das k\u00f6nnen wir lassen.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542149,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":142,"sitzung":165,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":"1528","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja Unsinn, was Sie erz\u00e4hlen!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":143,"sitzung":165,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Jetzt kommen wir zu den zentralen Werten Rechtsstaatlichkeit und Demokratie, und dann komme ich, Herr Steinbr\u00fcck, auch auf die von Ihnen erw\u00e4hnten Abkommen mit den USA und Kanada. Die Verhandlungen finden und fanden unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit statt, \u00fcbrigens auch weitgehend unter Ausschluss der Abgeordneten, und zwar bis heute. Ich frage mich, wo da die Grundlagen dieser transatlantischen Freundschaft, n\u00e4mlich Rechtsstaatlichkeit und Demokratie, sind. Zur Demokratie geh\u00f6rt eben auch Transparenz, und die haben Sie nicht hergestellt.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542152,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":145,"sitzung":165,"speaker":"Peter Beyer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":"1528","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat damit nichts zu tun!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":146,"sitzung":165,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Nach wie vor sind Schiedsgerichte vorgesehen. Der Deutsche Richterbund sagt: Die Schaffung von Sondergerichten f\u00fcr einzelne Gruppen und Rechtsgesuche ist der falsche Weg und rechtlich nicht akzeptabel. - Meine Damen und Herren, auch das hat mit Rechtsstaatlichkeit nichts zu tun. Im \u00dcbrigen: Bei den Abkommen sind besondere Gremien vorgesehen, die an den Entscheidungen der Parlamente vorbei Regelungen setzen k\u00f6nnen, die v\u00f6lkerrechtlich verbindlich sind. Auch das hat mit Rechtsstaatlichkeit nichts zu tun.\n\nDie Entscheidung, dass man CETA und TTIP vorl\u00e4ufig in Kraft setzt, also bevor Parlamente dar\u00fcber bei der Behandlung eines entsprechenden Gesetzes \u00fcberhaupt debattiert haben, wertet Wolfgang Wei\u00df, Professor Dr. Wolfgang Wei\u00df, folgenderma\u00dfen: Er sagt: Es ist verfassungsrechtlich und demokratiepolitisch unakzeptabel, dass die vorl\u00e4ufige Anwendung eines Abkommens an den Parlamenten vorbei erfolgt. - Meine Damen und Herren, auch das hat mit Rechtsstaatlichkeit nichts zu tun.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542155,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":148,"sitzung":165,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Deshalb sage ich Ihnen: Das, was Sie hier praktizieren, oder das, was Sie hier versuchen zu praktizieren, n\u00e4mlich ein Gebilde auf vern\u00fcnftige Werte zu beziehen, w\u00e4hrend diese Werte in der Praxis, insbesondere im Zusammenhang mit den Handelsabkommen, der Realit\u00e4t nicht standhalten, f\u00fchrt dazu, dass sich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wehren und dass sie - meines Erachtens ist das eigentlich nicht richtig - das Verh\u00e4ltnis der Europ\u00e4er zu den USA generell infrage stellen.\n\nDiese Handelsabkommen n\u00fctzen nicht den B\u00fcrgern in den USA, sie n\u00fctzen nicht den B\u00fcrgern in Europa.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":149,"sitzung":165,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist f\u00fcr die absolute Minderheit, was Sie da sagen!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":150,"sitzung":165,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Deswegen werden sie abgelehnt, und deshalb traut sich auch kein Pr\u00e4sidentschaftskandidat in Amerika, gegenw\u00e4rtig im Wahlkampf f\u00fcr diese Handelsabkommen einzutreten. Daran sollten wir uns ein Beispiel nehmen und diesen Unfug lassen.\n\nIch danke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542159,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":152,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege J\u00fcrgen Hardt f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542161,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":154,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute viele gute Reden zum Thema \u201etransatlantische Partnerschaft\u201c geh\u00f6rt.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":155,"sitzung":165,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Das war sie gerade!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":156,"sitzung":165,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Die letzte geh\u00f6rte nicht dazu!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":157,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr m\u00f6chte ich danken, das gilt fraktions\u00fcbergreifend. Wir haben aber das eine oder andere geh\u00f6rt, auf das ich kurz eingehen m\u00f6chte. Das eine oder andere fehlt vielleicht noch.\n\nHerr Liebich, wenn Sie f\u00fcr Herrn Sanders hier im Deutschen Bundestag die Lanze brechen, dann m\u00fcssen Sie \u00fcberlegen, ob das in Amerika wirklich als Unterst\u00fctzung dieses Kandidaten aufgefasst wird.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542166,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":159,"sitzung":165,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Auf jeden Fall!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":160,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Ich f\u00fcrchte, das ist ein - wie nennt man das? - Danaergeschenk, was Sie da bringen.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":161,"sitzung":165,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":"1745","speaker_party":"linke","text":"Keine Sorge!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":162,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Trittin, vor zwei Jahren haben Sie einen Europawahlkampf gef\u00fchrt mit der Legende vom Chlorh\u00fchnchen. Leider setzen Sie diese Legendenbildung weiter fort. Zum Thema Handelsabkommen m\u00f6chte ich nur zwei Dinge konkret anmerken: Erstens. Die Vorstellung, wir Europ\u00e4er w\u00fcrden den Amerikanern einen Gefallen tun, wenn wir ein solches Abkommen abschlie\u00dfen, ist Unsinn. Umgekehrt: Wir sind die Nation, Deutschland in Europa, bei der mit Abstand die meisten Arbeitspl\u00e4tze vom Au\u00dfenhandel abh\u00e4ngen. Deswegen ist es in erster Linie in unserem, im deutschen und im europ\u00e4ischen, Interesse, dass wir zu einem guten und hohe Standards sichernden Handelsabkommen mit den USA und mit Kanada kommen.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542171,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":164,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens zum Thema Inhalte. Wir haben jetzt ein gut ausgehandeltes, faires Abkommen der Europ\u00e4ischen Union mit Kanada, CETA, auf dem Tisch liegen.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542173,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katja Kipping [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":166,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der Beleg daf\u00fcr, dass die Europ\u00e4ische Kommission, dass die neue Handelskommissarin, Frau Malmstr\u00f6m, der Generaldirektor Demarty und der Chefunterh\u00e4ndler Bercero eine gute Arbeit machen und dass wir darauf setzen d\u00fcrfen, dass das, was wir, die Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union, der Kommission als Leitplanken, als Verhandlungsma\u00dfstab f\u00fcr dieses Abkommen mitgegeben haben, auch umgesetzt und durchgesetzt wird. Da alle europ\u00e4ischen Parlamente, auch der Deutsche Bundestag, eines Tages einem Eins-zu-eins-Text des Abkommens in der jeweiligen Sprache zustimmen m\u00fcssen, bevor es in Kraft tritt, bitte ich Sie wirklich: Lassen Sie uns doch die Verhandler ihre Arbeit machen, und belasten wir das Thema nicht mit neuen Legenden. Es schadet im \u00dcbrigen auch uns, wenn wir die Perspektiven auf das Handelsabkommen so einseitig verschieben.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542175,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":168,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir auf den Zustand der transatlantischen Partnerschaft blicken, k\u00f6nnen wir feststellen, dass - der Ukraine-Konflikt ist ein Beispiel daf\u00fcr - die amerikanische F\u00fchrung seit einigen Jahren st\u00e4rker auf Europa setzt, st\u00e4rker auf den partnerschaftlichen Ansatz gemeinsam mit uns, auch st\u00e4rker auf die Meinung und die Position der Europ\u00e4er, sie umgekehrt aber auch mehr Verantwortungsbereitschaft und eine st\u00e4rkere \u00dcbernahme von Verantwortung von uns erwartet. Ich pl\u00e4diere daf\u00fcr, dass wir uns dieser Aufgabe stellen, dass wir dar\u00fcber im Einzelfall diskutieren, wir diese Aufgabe aber ernsthaft wahrnehmen und alle Anstrengungen unternehmen, ein guter Partner in dieser Zusammenarbeit zu sein, der entsprechend seiner Leistungsf\u00e4higkeit das N\u00f6tige tut.\n\nDie Amerikaner haben nach dem Zweiten Weltkrieg mit dem Marshallplan ein gro\u00dfartiges Beispiel gesetzt, indem sie den Wiederaufbau Europas und nicht zuletzt Deutschlands erm\u00f6glicht haben. Wenn Sie Luftbilder von Aleppo sehen, f\u00fchlen Sie sich frappierend erinnert an Luftbilder von Dresden vom Februar 1945. Es wird unsere gemeinsame Aufgabe sein, den Wiederaufbau Syriens, aber auch den Wiederaufbau Libyens und anderer Regionen, die in dieser Art und Weise zerst\u00f6rt sind, die keine Heimat f\u00fcr Menschen mehr sein k\u00f6nnen, zu gew\u00e4hrleisten. Wir k\u00f6nnen nicht darauf vertrauen, dass wiederum die Amerikaner in ihr Gelds\u00e4ckel greifen und das alles finanzieren. Vielmehr werden sie auf uns setzen, auf Europa setzen. Sie werden darauf setzen, dass wir unseren Beitrag zum Wiederaufbau leisten. Ich bin daf\u00fcr, dass wir uns daf\u00fcr einsetzen.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542177,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":170,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in der transatlantischen Partnerschaft gegenw\u00e4rtig einen Kontakt auf Regierungs- und Parlamentsebene, wie er enger m\u00f6glicherweise allenfalls in den Jahren 1989\/1990 im Zusammenhang mit der deutschen Einheit gewesen ist. Zum f\u00fcnften Mal kommt der amerikanische Pr\u00e4sident nach Deutschland. Als der neue Speaker, der neue Mehrheitsf\u00fchrer im Abgeordnetenhaus der Vereinigten Staaten von Amerika, vergangene Woche seine Reise auf dieser Seite des Atlantiks beendete, hat er als einziges Land Deutschland besucht. Er hat den Bundestagspr\u00e4sidenten getroffen und mit ihm \u00fcber die Zukunft der transatlantischen Beziehungen gesprochen. Das ist ein klares Zeichen daf\u00fcr, dass gerade auch Deutschland in dieser transatlantischen Partnerschaft eine starke Rolle zukommt. In den letzten zw\u00f6lf Monaten waren mehr Abgeordnete aus Amerika, Mitglieder des Kongresses, hier in Deutschland als jemals zuvor. Ich glaube, dass auch mehr deutsche Abgeordnete nach Amerika gereist sind als jemals zuvor. Das sind ganz wichtige und gute Entwicklungen und Ankn\u00fcpfungspunkte.\n\nWir haben die Mittel f\u00fcr den German Marshall Fund, der unsere Antwort auf die gro\u00dfz\u00fcgige Marshallhilfe der Amerikaner nach dem Zweiten Weltkrieg war - er wurde von Willy Brandt ins Leben gerufen -, aufgestockt. Der Staatsminister im Au\u00dfenministerium hat, glaube ich, gerade gestern die Finanzzusage gemacht, mit der die Arbeit dieser wichtigen Institution auf h\u00f6herem Niveau fortgef\u00fchrt werden kann.\n\nAber es muss eben auch jede Generation ihr Narrativ, ihre Geschichte der transatlantischen Freundschaft, der transatlantischen Partnerschaft neu erfinden. Deswegen bin ich daf\u00fcr, dass wir die Agenda der Themen der transatlantischen Partnerschaft, \u00fcber die au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Fragen und die wirtschaftspolitischen Fragen - TTIP - hinaus, erweitern um die Themen, die gerade die junge Generation ansprechen. Amerika schaut auf Deutschland und Europa, wenn es zum Beispiel um die Energiewende geht. Es gibt ganz viele Kontakte, auch auf Ebene der Bundesl\u00e4nder, zu den US-Bundesstaaten. Es gibt zum Beispiel einen st\u00e4ndigen Energiedialog Deutschlands mit Minnesota, bei dem es um die Frage geht: Wie geht Deutschland diesen Weg? Das Wort \u201eEnergiewende\u201c ist \u00e4hnlich wie der Begriff \u201eKindergarten\u201c in die amerikanische Sprache eingegangen, zumindest bei denen, die sich mit diesen Themen befassen.\n\nWir als Deutsche sind f\u00fcr die Amerikaner auch ein gutes Beispiel f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Jugendarbeitslosigkeit durch gute Ausbildung. Wenn ich als Koordinator f\u00fcr die transatlantische Zusammenarbeit nach Amerika reise und dort unterwegs bin, bekomme ich immer einen Termin beim Gouverneur oder bei dem f\u00fcr Bildung im jeweiligen Staat Zust\u00e4ndigen, weil die Amerikaner sich enorm f\u00fcr das interessieren, was wir bei der Bildung von Jugendlichen und der Vermeidung von Jugendarbeitslosigkeit beim \u00dcbergang von der Schule ins Berufsleben auf die Beine stellen. Da schaut sich Amerika einige Dinge von uns ab. Dieses Pfund sollten wir herausstellen.\n\nWir sollten daf\u00fcr sorgen, dass in unseren Austauschprogrammen die gesellschaftliche Wirklichkeit in unseren L\u00e4ndern immer gut abgebildet wird. Ich glaube, dass bei den Sch\u00fclern und Studenten, die aus Amerika zu uns kommen, die African Americans oder die Amerikaner asiatischer oder lateinamerikanischer Herkunft noch unterrepr\u00e4sentiert sind. Bei uns sind in den Austauschprogrammen m\u00f6glicherweise diejenigen Jugendlichen unterrepr\u00e4sentiert, die aus Migrantenfamilien kommen. Ich kann die Kolleginnen und Kollegen des Deutschen Bundestages bei der Auswahl von Kandidaten f\u00fcr diese Programme nur bitten und auffordern, auch einen Blick darauf zu wenden, dass die deutsche Gesellschaft und die amerikanische Gesellschaft sich ein St\u00fcck ver\u00e4ndern. Ich glaube allerdings, dass wir da auf einem guten Weg sind.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-freitag-0","sequence":171,"sitzung":165,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":"1827","speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":172,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir uns manchmal \u00fcber Amerika \u00e4rgern, dann hat das vielleicht auch damit zu tun, dass wir glauben, dass wir Amerika so gut kennen. Ich nenne das Vertrautheitsillusion. Jeder von uns erlebt in seinem Alltag st\u00e4ndig amerikanische Alltagskultur; unsere Fernsehsendungen und Fernsehserien, Produktwelten usw. sind stark amerikanisch gepr\u00e4gt. Wenn die Amerikaner dann doch an dem einen oder anderen Punkt anders ticken als wir, dann sind wir entsetzt und schockiert. Das w\u00e4ren wir nicht, wenn es um einen anderen ausl\u00e4ndischen Partner ginge. Umgekehrt ist es \u00e4hnlich. 30 Prozent der Amerikaner sind deutscher Abstammung, \u00fcbrigens auch Paul Ryan; die Familie kommt nicht nur aus Irland, sondern auch aus Regensburg, wie er uns erz\u00e4hlt hat. Die Amerikaner sagen: Wir sind doch urspr\u00fcnglich selbst Europ\u00e4er. Warum versteht ihr uns nicht besser?\n\nWir m\u00fcssen klar feststellen: Es gibt Unterschiede zwischen dem amerikanischen Denken und dem deutschen und dem europ\u00e4ischen Denken. Aber diese Unterschiedlichkeit ist eine Chance, gemeinsam den besseren Weg zu finden. Wir sollten bereit sein, in dieser Partnerschaft mehr Verantwortung zu \u00fcbernehmen, was die Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik und die Wirtschaftspolitik angeht. Die Welt braucht mehr transatlantische Partnerschaft. In diesem Sinne ist dieser Antrag ein starkes Bekenntnis zu diesem Weg auch in der Zukunft.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542181,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":174,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr eine Kurzintervention erh\u00e4lt der Kollege Trittin das Wort.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":175,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Lieber Herr Kollege Hardt, Sie haben in Antwort auf mich \u00fcber Ihr gro\u00dfes Vertrauen in die Verhandlungen durch die Europ\u00e4ische Union gesprochen. Ich will vorweg eine Bemerkung machen: Ich bin geb\u00fcrtiger Bremer. Wir hatten schon Globalisierung im Mittelalter. Das hie\u00df damals Hanse. Ohne die Hanse g\u00e4be es heute keinen Bordeaux. Ich bin also kein Gegner des Freihandels.\n\nVielleicht h\u00e4tten Sie sich die M\u00fche machen sollen, auf die konkreten Argumente einzugehen. Ist es nicht wahr, dass die Verfassung der Vereinigten Staaten es der Administration \u00fcberhaupt nicht erlaubt, die Staaten der F\u00f6deration zu binden und beispielsweise Buy American Clauses zu verbieten? Ist das nicht ein Gef\u00e4lle gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union, wo solche Ausschreibungen schlicht und ergreifend gegen die Regeln des Binnenmarktes versto\u00dfen w\u00fcrden?\n\nIch f\u00fcge ein Zweites hinzu. Sie haben gesagt, dass Sie Vertrauen in die Kommission haben. Schauen Sie sich doch einmal die ver\u00f6ffentlichten Papiere zur regulatorischen Kooperation an, die aus Europa kommen. Die gleiche Kommissarin, die sagt, dass sie das Vorbeugeprinzip nicht verhandelt - das ist ein Kern europ\u00e4ischer Umweltpolitik -, legt ein Modell vor, wonach Regierungen gezwungen sind, ein Jahr im Voraus ihre Absichten bekannt zu geben, was sie m\u00f6glicherweise regulieren w\u00fcrden. In dem Modell ist detailliert festgeschrieben, wer vorher zu befragen ist und wie auf Einw\u00e4nde zu reagieren ist, und es soll eine Pflicht geben, am Ende des Jahres einen Bericht dar\u00fcber vorzulegen, was erfolgt ist und was nicht. Das ist ein b\u00fcrokratisches Monster. Wenn sich das irgendeine Umweltpolitikerin oder ein Umweltpolitiker ausgedacht h\u00e4tte, dann w\u00e4ren die Handelskammern, dann w\u00e4ren Sie auf den Barrikaden, um solch ein Monster zu verhindern. Hier sagen Sie, dass Sie Vertrauen haben, dass die Europ\u00e4er das machen.\n\nMerken Sie sich eines: Ich habe vorhin bewusst gesagt, dass es nicht die Amerikaner sind, sondern dass es auch die Verhandlungsstrategie der Europ\u00e4ischen Union ist. F\u00fcr diese Verhandlungsstrategie muss sich auch die Bundesregierung mitverantworten, weil sie am Ende im Rat zustimmen muss.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542184,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":177,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zur Erwiderung, Herr Kollege Hardt.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":178,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Lieber Kollege Trittin, zun\u00e4chst einmal muss ich konstatieren: Das Niveau der Diskussion steigt. Das finde ich gut. Wir reden jetzt nicht mehr \u00fcber das Chlorh\u00fchnchen, sondern \u00fcber konkrete, schwierig zu verhandelnde Dinge.\n\nIch m\u00f6chte kurz auf beide Punkte eingehen:\n\nErstens. Nat\u00fcrlich kann die amerikanische Administration f\u00fcr alle Bundesentscheidungen garantieren, dass das im Sinne des Wettbewerbs m\u00f6glich ist.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":179,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht die Frage!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":180,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Sie kann auch f\u00fcr alle Investitionen in den Staaten, in denen Bundesfinanzmittel verwendet werden, garantieren. Was Kanada betrifft, haben wir erreicht, dass die Mitgliedstaaten, die Provinzen Kanadas, dem Handelsabkommen zustimmen, sodass das Abkommen auch mit Blick auf das, was in den Provinzen investiert wird, gilt. Ich glaube, das ist die richtige Marschrichtung f\u00fcr die Verhandlungen der Europ\u00e4ischen Kommission \u00fcber dieses Thema. Ich bin zuversichtlich, dass wir uns ein St\u00fcck weit in diese Richtung bewegen.\n\nDas Zweite ist das Thema \u201eregulatorische Kooperation\u201c. Klar ist, dass am Ende des Tages die Parlamente, die frei gew\u00e4hlten Volksvertreter, dar\u00fcber entscheiden m\u00fcssen, welche Regelungen sie in ihrem Raum anwenden. Aber ich finde es, wenn man einen gemeinsamen Handelsraum hat, gemeinsame Standards vereinbart hat und sich auf die wechselseitige Anerkennung von Standards verst\u00e4ndigt hat, klug, dass man dann, wenn man neue Standards setzen will, weil neue Fragen aufkommen, auch dar\u00fcber redet, ob man nicht gemeinsam einen hohen neuen Standard f\u00fcr das entsprechende Thema entwickelt. In diesem Sinne sind die regulatorischen Kooperationsr\u00e4te zu verstehen. Letztlich m\u00fcssen die Parlamente, der Kongress und das Europaparlament sowie die Parlamente der Mitgliedstaaten, entscheiden, was sie daraus machen. Deswegen habe ich vor dieser Art von Zusammenarbeit keine Angst.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542189,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":182,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Detlef M\u00fcller erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542191,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlef-muller-0","sequence":184,"sitzung":165,"speaker":"Detlef M\u00fcller (Chemnitz) (SPD)","speaker_cleaned":"Detlef M\u00fcller","speaker_fp":"detlef-muller","speaker_key":"1887","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Als Freund der USA hat man es heutzutage nicht leicht. Das Misstrauen in der deutschen Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber dem m\u00e4chtigen Verb\u00fcndeten ist gro\u00df. War es k\u00fcrzlich noch das Treiben der NSA, ist es heute die Rhetorik eines Donald Trump, die viele Deutsche verst\u00f6rt. Deswegen bin ich sehr dankbar f\u00fcr den vorliegenden Antrag, der die guten transatlantischen Beziehungen, die guten Beziehungen zwischen Deutschland und den Vereinigten Staaten sowie Kanada, angemessen, aber auch kritisch w\u00fcrdigt.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":185,"sitzung":165,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlef-muller-0","sequence":186,"sitzung":165,"speaker":"Detlef M\u00fcller (Chemnitz) (SPD)","speaker_cleaned":"Detlef M\u00fcller","speaker_fp":"detlef-muller","speaker_key":"1887","speaker_party":"spd","text":"In Ostdeutschland war die Bindung an die USA nie besonders ausgepr\u00e4gt. Aber auch in Westdeutschland sehe ich eine wachsende Entfremdung von den USA mit ihrem milit\u00e4rischen Engagement in aller Welt, ihren m\u00e4chtigen Geheimdiensten und der uns manchmal doch fremden politischen Kultur; auch der Folterskandal von Abu Ghuraib ist unvergessen. Nichtsdestotrotz gilt immer noch und weiterhin - ich zitiere aus dem Antrag -:\n\nDeutschland und Europa sind mit keiner Region der Welt so eng verbunden wie mit Nordamerika. Die Vereinigten Staaten und Kanada sind zentrale Verb\u00fcndete und Freunde der Europ\u00e4ischen Union und Deutschlands.\n\nDas bisweilen wilde Treiben amerikanischer Geheimdienste kann die engen und freundschaftlichen Bande nicht zerschneiden. Es sind n\u00e4mlich die Bande einer demokratischen Wertegemeinschaft. Wir brauchen die USA, gerade heute. Wir stehen deshalb zur transatlantischen Kooperation in der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik und in der NATO.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542195,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlef-muller-0","sequence":188,"sitzung":165,"speaker":"Detlef M\u00fcller (Chemnitz) (SPD)","speaker_cleaned":"Detlef M\u00fcller","speaker_fp":"detlef-muller","speaker_key":"1887","speaker_party":"spd","text":"Die USA haben erstmals seit 40 Jahren Frankreich als wichtigsten Handelspartner Deutschlands abgel\u00f6st. Aber der wichtigste Aspekt sind, wie ich finde, die vielen freundschaftlichen und vertrauensbildenden Bande \u00fcber den Atlantik hinweg: Freundschaften, famili\u00e4re Beziehungen, Sch\u00fcleraustausche, Studienaustauschprogramme, gemeinsame Forschungsprojekte, kulturelle und sportliche Kooperationen, aber auch das Parlamentarische Patenschafts-Programm, dessen geplante K\u00fcrzungen von amerikanischer Seite zur\u00fcckgenommen wurden; meine Kollegin Dagmar Freitag wies darauf hin.\n\nImmer aber gilt: Auch unter Freunden muss bisweilen hart und auf Augenh\u00f6he verhandelt werden. Das gilt f\u00fcr das geplante Freihandelsabkommen TTIP genauso wie f\u00fcr das CETA-Abkommen mit Kanada. An dieser Stelle darf ich Ihnen, Herr Bundestagspr\u00e4sident Lammert, aber auch Bundeswirtschaftsminister Sigmar Gabriel ganz ausdr\u00fccklich danken. Die Einrichtung eines Leseraums im Bundeswirtschaftsministerium f\u00fcr die Abgeordneten des Deutschen Bundestages zur Einsichtnahme in die Verhandlungsdokumente war gegen\u00fcber den Amerikanern ein hartes St\u00fcck Arbeit.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":189,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen Frau Ha\u00dfelmann danken!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlef-muller-0","sequence":190,"sitzung":165,"speaker":"Detlef M\u00fcller (Chemnitz) (SPD)","speaker_cleaned":"Detlef M\u00fcller","speaker_fp":"detlef-muller","speaker_key":"1887","speaker_party":"spd","text":"Es war ein wichtiges Signal, dass wir als Parlamentarier demokratische Teilhabe und Transparenz einfordern.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542199,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":165,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das muss in den R\u00e4umen der Legislative geschehen, nicht in denen der Exekutive!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlef-muller-0","sequence":192,"sitzung":165,"speaker":"Detlef M\u00fcller (Chemnitz) (SPD)","speaker_cleaned":"Detlef M\u00fcller","speaker_fp":"detlef-muller","speaker_key":"1887","speaker_party":"spd","text":"Aber ein kleines R\u00e4umchen und 371 Seiten Verhandlungsdokumente, deren Aktualit\u00e4t zweifelhaft ist - mit Querverweisen auf andere, nicht vorhandene Dokumente -, die ich als gelernter Lokomotivf\u00fchrer mit durchaus alltagstauglichen Englischkenntnissen bew\u00e4ltigen muss, k\u00f6nnen wirklich nur ein Anfang sein. Deswegen bitte ich darum, dass die konsolidierten Verhandlungsergebnisse schnellstm\u00f6glich auch auf Deutsch zur Verf\u00fcgung gestellt werden.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542201,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlef-muller-0","sequence":194,"sitzung":165,"speaker":"Detlef M\u00fcller (Chemnitz) (SPD)","speaker_cleaned":"Detlef M\u00fcller","speaker_fp":"detlef-muller","speaker_key":"1887","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr uns Parlamentarier ist dies die Grundlage f\u00fcr eine differenzierte Bewertung, ohne die eine Zustimmung zu den Dokumenten schwerlich m\u00f6glich sein wird.\n\nZur demokratischen Teilhabe geh\u00f6rt aber auch, dass beide Abkommen, TTIP und CETA, als sogenannte gemischte Abkommen behandelt werden, wodurch dann die EU-Mitgliedstaaten an der Ratifizierung mitwirken k\u00f6nnen. Nur so entsteht letztlich auch Vertrauen. Deswegen halte ich es nicht f\u00fcr f\u00f6rderlich, wenn \u00fcber eine vorl\u00e4ufige Inkraftsetzung von Teilen CETAs nachgedacht wird.\n\nFreundschaftliche Bande pflegen wir \u00fcber den respektvollen Umgang und das offene Wort. Unsere Kritik an der Anwendung der Todesstrafe, am nach wie vor existierenden Gefangenenlager in Guant\u00e1namo ist ebenso wichtig und richtig. Wir werden immer darauf pochen, dass Sp\u00e4hma\u00dfnahmen unter Verb\u00fcndeten tabu sind. Die Aussage der Bundeskanzlerin \u201eAussp\u00e4hen unter Freunden, das geht gar nicht\u201c ist mittlerweile zu einem gefl\u00fcgelten Wort geworden. Aber nat\u00fcrlich hat sie mit dieser Aussage recht.\n\nWir werden immer darauf dr\u00e4ngen, dass geheimdienstliche Aktivit\u00e4ten mit den Verb\u00fcndeten abzusprechen sind und sich auf das Notwendigste beschr\u00e4nken m\u00fcssen; aber wir werden dabei immer zu unseren Partnern auf der anderen Seite des Atlantiks stehen. Der Blutzoll, den die USA und, nicht zu vergessen, Kanada geleistet haben, um das Schlachten im Ersten und Zweiten Weltkrieg zu beenden, um Deutschland von der Nazibarbarei zu befreien, wird immer unvergessen bleiben. Als Chemnitzer wei\u00df ich: Chemnitz wurde nicht nur von der Roten Armee, sondern auch von der US Army befreit.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":195,"sitzung":165,"speaker":"Volkmar Vogel [Kleinsaara] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":"1633","speaker_party":"cducsu","text":"Th\u00fcringen auch!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlef-muller-0","sequence":196,"sitzung":165,"speaker":"Detlef M\u00fcller (Chemnitz) (SPD)","speaker_cleaned":"Detlef M\u00fcller","speaker_fp":"detlef-muller","speaker_key":"1887","speaker_party":"spd","text":"Trotz des weiten Atlantiks, der die USA und Kanada von Europa trennt, sind sie uns doch immer Verb\u00fcndete, Partner, Freunde und Mitglieder einer gemeinsamen Wertegemeinschaft.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542205,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":198,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Vielleicht sollte ich in Erg\u00e4nzung eines Hinweises, den der Kollege M\u00fcller gerade gegeben hat, was den Zugang zu Dokumenten angeht, hier noch einmal vortragen, was ich gestern im \u00c4ltestenrat mitgeteilt habe: Die Verpflichtung der Bundesregierung zur Unterrichtung des Bundestages \u00fcber alle Angelegenheiten im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union ist durch unseren jetzt m\u00f6glichen Zugang zu den Verhandlungsdokumenten weder kompensiert noch aufgehoben.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542207,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":200,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Es wird also weitere Unterrichtungspflichten geben. Es ist mit dem Wirtschaftsministerium gekl\u00e4rt, dass es regelm\u00e4\u00dfig zusammenfassende Berichte \u00fcber den Verhandlungsfortschritt gibt. Das ist, glaube ich, eine wichtige Erg\u00e4nzung im Hinblick auf die Transparenz, auf die wir gemeinsam gro\u00dfen Wert legen m\u00fcssen.\n\nWas die die \u00d6ffentlichkeit verst\u00e4ndlicherweise beunruhigende Frage des vermeintlich vorzeitigen Inkrafttretens ohne Beteiligung des Parlaments angeht, hat die rechtliche Pr\u00fcfung ergeben, dass es jedenfalls mit Blick auf solche denkbaren Bestandteile eines solchen Abkommens, die der Zust\u00e4ndigkeit der nationalen Parlamente, in diesem Fall des Bundestages, unterliegen, keinerlei M\u00f6glichkeit der vorzeitigen Inkraftsetzung solcher Bestandteile des Vertrages ohne Beteiligung des Parlaments geben kann. Punkt!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542209,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":202,"sitzung":165,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Auf der Regierungsbank wurde gerade der Kopf gesch\u00fcttelt!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":203,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Frau B\u00f6hmer hat mitgeschrieben f\u00fcr den Herrn Steinmeier!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":204,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Florian Hahn f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542213,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":206,"sitzung":165,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mein Gro\u00dfvater, Wilhelm Hahn, Geburtsjahr 1909, war Student der \u00d6konomie und hat Anfang der 1930er-Jahre am Studentenaustausch mit den USA teilgenommen. Ihn hat es dann nach Dayton, Ohio, verschlagen, wo dieses Jahr die Convention der Republikaner stattfinden wird. Er lernte dort die Schwester seines Austauschpartners und Freundes kennen, Ruth Assling - \u201eAssling\u201c wie \u201eA\u00dfling\u201c nach dem oberbayerischen Dorf im Landkreis Ebersberg, angrenzend an meinen Wahlkreis -; die beiden heirateten und bekamen vier Kinder. Meine Gro\u00dfmutter verbrachte den Krieg als Amerikanerin in Deutschland. Das ist ein pers\u00f6nliches Beispiel f\u00fcr die zahllosen engen Beziehungen, die wir in vielf\u00e4ltiger Weise schon lange mit dem gro\u00dfen Bruder auf der anderen Seite des Teiches haben.\n\nAuch wenn zwischen den USA und Europa der Gro\u00dfe Ozean liegt, durchleben wir oft \u00e4hnliche Trends und Entwicklungen, im Moment zum Beispiel eine Renaissance des Populismus: Ressentiments gegen die da oben, gegen Freihandel, gegen Fremde, Fl\u00fcchtlinge und Billigproduzenten werden von Donald Trump und AfD gleicherma\u00dfen genutzt. Deren Aussagen sind so \u00e4hnlich, dass Zeitungen bereits ein Ratespiel daraus machen: Wer hat es gesagt - Frauke Petry oder Donald Trump?\n\nF\u00fcr uns in der Politik ist eine andere Frage entscheidend: Was hat es bewirkt? Wir m\u00fcssen abstrakte \u00c4ngste von berechtigten Anliegen unterscheiden. Das hei\u00dft f\u00fcr Europa und nat\u00fcrlich insbesondere f\u00fcr Deutschland, dass wir uns allen Facetten der Fl\u00fcchtlingskrise stellen, auch den unbequemen Fragen und Handlungsoptionen. Die USA dagegen m\u00fcssen sich eingestehen, dass das Bild vom Tellerw\u00e4scher zum Million\u00e4r l\u00e4ngst Utopie ist. Wachsende Importe aus China und zunehmende Automatisierung haben zu einer brodelnden Mischung gef\u00fchrt. Die Finanzkrise war der Sargnagel f\u00fcr die Hoffnung vieler W\u00e4hler der Arbeiter- und Mittelklasse. Viele wurden zur\u00fcckgelassen. Die Beschwerden dieser W\u00e4hler sind berechtigt. Vom aktuellen wirtschaftlichen Aufschwung profitieren nur wenige.\n\nPolitiker auf beiden Seiten des Atlantiks sind daher gefordert. Wir m\u00fcssen die Komfortzone eingespielter Politikprozesse verlassen und die nationalen Trends ernst nehmen. AfD und Trump sind nur die Symptome eines dr\u00e4ngenden Ph\u00e4nomens, dem verlorenen Vertrauen in eine demokratische Ordnung und eine liberale Marktwirtschaft. Wir stehen in der Verantwortung, den demokratischen Diskurs zu er\u00f6ffnen. Es kann nur neue Gr\u00e4ben schaffen, wenn wir diesen Akteuren das demokratische Existenzrecht absprechen. Stattdessen m\u00fcssen wir sie argumentativ stellen und sie auf ein Normalma\u00df zur\u00fcckstutzen. Wir m\u00fcssen die legitimen Bed\u00fcrfnisse aufnehmen, statt sie volksp\u00e4dagogisch wegzutherapieren - in den USA, in Europa und nat\u00fcrlich in Deutschland.\n\nEntscheidend hierbei sind unsere \u00dcbersetzungsleistungen. Wir m\u00fcssen gemeinsam Chancen klar benennen, Erreichtes deutlich herausstellen und Herausforderungen ansprechen. Das transatlantische Handelsabkommen steht daf\u00fcr exemplarisch. Die Facetten des Abkommens sind vielschichtig. Wir brauchen daher gute Dolmetscher, um die Chancen aufzuzeigen. Gleichzeitig m\u00fcssen wir als Sprachrohr f\u00fcr die Bedenken der B\u00fcrger dienen und ihre Sorgen ernst nehmen. Niedrige Schutzstandards sind genauso tabu wie die Aufgabe unseres Rechtssystems. Als Verteidigungs- und Au\u00dfenpolitiker appelliere ich an Sie, das Gesamtbild im Auge zu behalten. Die geostrategische Lage ver\u00e4ndert sich. Handelsbeziehungen haben eine neue strategische Bedeutung.\n\nDie amerikanische und die europ\u00e4ische Wirtschaft sind seit jeher stark miteinander verflochten. Die Handelsbeziehungen machen die H\u00e4lfte der Weltproduktion aus: knapp 40 Prozent des weltweiten Bruttoinlandsproduktes und rund 60 Prozent der Direktinvestitionen. Beim bayerischen Au\u00dfenhandel nehmen die USA die erste Stelle ein, noch vor China und \u00d6sterreich. Das Handelsvolumen in Bayern betrug 2015 fast 35 Milliarden Euro. Bayerische Unternehmen exportierten im Jahre 2013 fast f\u00fcnfmal so viele G\u00fcter in die Vereinigten Staaten wie in die Russische F\u00f6deration. Das m\u00f6chte ich vor dem Hintergrund mancher Diskussionen daheim und der Frage, wer f\u00fcr uns wirtschaftlich und f\u00fcr den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen wichtig ist, deutlich machen.\n\nSo wie es bei der Montanunion um mehr als um den Zugang zu Kohle und Stahl ging, geht es bei TTIP um mehr als um Handel und Investment. Die USA und Europa blicken auf die gemeinsame geostrategische Herausforderung, den globalen \u00f6konomischen Einfluss zu erhalten. Es geht um gemeinsame Ma\u00dfst\u00e4be, Standards und Regulierungen. Es geht darum, das Erreichte der letzten sieben Dekaden zu sch\u00fctzen. Das wissen im \u00dcbrigen, lieber Herr Trittin, auch kluge K\u00f6pfe in Ihren Reihen.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":207,"sitzung":165,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Aber nur die klugen K\u00f6pfe!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":208,"sitzung":165,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Manchmal ist es auch die Aufgabe der Politik, Erinnerungen wiederzubeleben, als Zeitzeuge auf das Erreichte und unsere gemeinsamen Leistungen hinzuweisen. Die liberale europ\u00e4ische Nachkriegsordnung w\u00e4re ohne die Amerikaner nicht m\u00f6glich gewesen. Lange Zeit war Europa und insbesondere Deutschland ein Konsument amerikanischer Sicherheitsgarantien. Die USA waren der Ziehvater Europas, der in einer gespaltenen Welt sch\u00fctzend vor uns stand. Die heutigen engen Beziehungen gr\u00fcnden im gemeinsamen Bem\u00fchen, den Kalten Krieg zu gewinnen.\n\nErstmals sprach der ehemalige Pr\u00e4sident George Bush am 31. Mai 1989 in Mainz von einer neuen Rolle Deutschlands. Man sei mehr als Verb\u00fcndete und Freunde, man sei \u201ePartners in Leadership\u201c. Fast im gleichen Satz nannte er in der Konsequenz die Notwendigkeit, als Akteur mehr Verantwortung in der Weltpolitik zu \u00fcbernehmen. Dieser Appell galt nicht nur Deutschland; Europa sollte Position beziehen.\n\nHeute stehen wir vor neuen Herausforderungen. Wir erleben ein neues internationales System, in dem unterschiedliche Herrschaftssysteme miteinander wettstreiten. Unsere liberale, pluralistische Demokratie konkurriert mit neuen Regimen, Ideen und Identit\u00e4ten. F\u00fcr uns hei\u00dft das: Die transatlantischen Beziehungen sind wichtiger denn je.\n\nIm Interview mit dem Journalisten Jeffrey Goldberg fordert Pr\u00e4sident Obama zu Recht eine neue Aufgabenteilung. Er spricht sich mit aller Deutlichkeit f\u00fcr ein strategisches Burden Sharing aus. Im Klartext: Europa muss einen gr\u00f6\u00dferen Anteil an der gemeinsamen Verantwortung des Westens tragen.\n\nDeutschland hat auf das ver\u00e4nderte strategische Umfeld reagiert. Wir haben uns zu einer Kehrtwende entschieden. Die Verteidigungsministerin setzt mit ihren Zusagen in Bezug auf das Budget, die Ausr\u00fcstung, das Personal und die Interoperationalit\u00e4t ein klares Zeichen f\u00fcr unsere transatlantischen Partner. Deutschland ist bereit, als eine F\u00fchrungsnation Verantwortung zu \u00fcbernehmen, milit\u00e4risch und politisch. Auch das kommende Wei\u00dfbuch soll das abbilden.\n\nTrotzdem: Die langen Jahre der Friedensdividende erfordern Geduld. Das gilt vor allem auch f\u00fcr die NATO. 2011 h\u00f6rten wir noch pessimistische \u00c4u\u00dferungen \u00fcber die Zukunft der Allianz. \u201eLebendig, aber innerlich zerrissen\u201c, schrieb eine Tageszeitung. Vor dem Hintergrund der Herausforderungen im Osten und im S\u00fcden haben wir 2014 in Wales zu einer neuen B\u00fcndnisst\u00e4rke gefunden. 28 Staaten einigten sich auf milit\u00e4rische Schritte, mit Europa als Hauptakteur und den USA als R\u00fcckversicherung.\n\nUnsere gemeinsame milit\u00e4rische Pr\u00e4senz in Osteuropa ist wichtig. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, dass wir einerseits Abschreckung, andererseits trotz aller Provokationen aber auch Augenma\u00df ben\u00f6tigen. Das habe ich erst nach Ostern bei meinem Besuch in Washington in vielen Gespr\u00e4chen deutlich gemacht. Europa kennt die Risiken neuer Eskalationsspiralen. Bew\u00e4hrte Vertr\u00e4ge sollten erhalten bleiben. Das gilt beispielsweise auch f\u00fcr die NATO-Russland-Akte.\n\nPr\u00e4sident Obama liegt richtig, wenn er sagt, dass keine Regierung, keine Gesellschaft die aktuellen Herausforderungen alleine bew\u00e4ltigen kann. Als Politiker sind wir auf beiden Seiten des Atlantiks vor allem auch innenpolitisch gefordert, diese Botschaft zu vermitteln. Unsere \u00dcbersetzungsleistungen sind ebenso gefordert wie unser strategisches Denken. Perspektivisch wird es darum gehen, die Sicherheit des Westens neu zu erfinden. Bedrohungen wie transnationaler Terrorismus, Cyberangriffe und Radikalisierungen erfordern dies. Amerika bleibt dabei unser engster Partner. Diese Partnerschaft m\u00fcssen wir - beide Partner - hegen und pflegen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542217,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":210,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Andreas Nick f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542219,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":212,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der bevorstehende Besuch von Pr\u00e4sident Obama in Hannover ist Anlass f\u00fcr diese Debatte","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":213,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Anlass f\u00fcr die Abwesenheit des Au\u00dfenministers!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":214,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"und auch Beleg daf\u00fcr, wie eng und wichtig die transatlantischen Beziehungen auch im Jahr 2016 sind. Die Tradition der Verbundenheit reicht jedoch deutlich weiter zur\u00fcck als das NATO-B\u00fcndnis und auch der Beitrag der USA zur deutschen Einheit, zum Marshallplan oder zur Berliner Luftbr\u00fccke. Schon die deutsche Freiheitsbewegung im 19. Jahrhundert w\u00e4re ohne das Vorbild der USA nicht denkbar gewesen. Bereits 1832 rief Philipp Jakob Siebenpfeiffer, Initiator des Hambacher Festes, dort aus: Wir beneiden den Nordamerikaner um sein gl\u00fcckliches Los, das er sich mutvoll selbst erschaffen hat. - 1848 waren die Vereinigten Staaten die einzige Gro\u00dfmacht ihrer Zeit, die sich bei der Frankfurter Nationalversammlung in der Paulskirche durch einen Gesandten vertreten lie\u00df. Nach dem Scheitern der 48er-Revolution fanden viele deutsche Liberale eine neue Heimat in den USA, und auch w\u00e4hrend der Nazidiktatur waren die USA Zufluchtsort f\u00fcr zahlreiche Emigranten aus Deutschland. Uns verbindet eben mehr als historische Erfahrungen oder gemeinsame Werte.\n\nLaut einer aktuellen Studie haben mehr als die H\u00e4lfte der Amerikaner ein exzellentes Bild von Deutschland. \u00dcber 60 Prozent aller Amerikaner glauben, dass beide L\u00e4nder eine enge Bindung haben und Deutschland eines der f\u00fcnf wichtigsten Partnerl\u00e4nder der USA ist. Die USA waren und sind Garant f\u00fcr die europ\u00e4ische Sicherheit. Zusammen mit den Staaten der Europ\u00e4ischen Union sind sie weltweit unser wichtigster Partner und verl\u00e4sslichster Verb\u00fcndeter. Die transatlantische Partnerschaft ist neben der europ\u00e4ischen Integration der wichtigste Pfeiler deutscher Au\u00dfenpolitik. Um es mit den Worten von Helmut Kohl zu sagen: Das B\u00fcndnis mit den freiheitlichen Demokratien des Westens ist der Kernpunkt deutscher Staatsr\u00e4son. - Dieser Leitsatz hat auch im 21. Jahrhundert unver\u00e4ndert G\u00fcltigkeit.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542223,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":216,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Gleichwohl gibt es unter engen Partnern und Freunden auch immer wieder Meinungsverschiedenheiten, die zum Teil auch aus unterschiedlichen gesellschaftlichen Erfahrungen oder kulturellen Pr\u00e4gungen erwachsen. Deshalb ist ein breiter Dialog und Gedankenaustausch zur Vertiefung des gegenseitigen Verst\u00e4ndnisses, gerade auch unter Parlamentariern beider L\u00e4nder, notwendig. Formate f\u00fcr diesen informellen Austausch sind daher unverzichtbar, beispielsweise das j\u00e4hrliche Congress Bundestag Forum, f\u00fcr dessen Organisation ich - sicher auch im Namen vieler Kollegen aus allen Fraktionen - dem GMF und der Bosch-Stiftung besonders danken m\u00f6chte.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542225,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":218,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Gesellschaften profitieren im 21. Jahrhundert wie nie zuvor in der Geschichte vom offenen Austausch. Die Str\u00f6me von Menschen und G\u00fctern, von Kapital und Informationen, die uns verbinden, sind um ein Vielfaches wichtiger geworden als die Kontrolle \u00fcber geografisch abgegrenzte R\u00e4ume. Konnektivit\u00e4t zu erm\u00f6glichen, daf\u00fcr einen verl\u00e4sslichen Rahmen zu bieten, aber auch Schutz und Sicherheit vor \u00e4u\u00dferer Bedrohung zu gew\u00e4hrleisten, ist eine zentrale politische Aufgabe; Kollege Steinbr\u00fcck hat das vorhin schon angesprochen. Deshalb ist das Transatlantische Freihandelsabkommen TTIP so wichtig, und deshalb bedarf es auch klarer Regeln etwa zum Fluggastdatenaustausch, wie sie gestern im Europ\u00e4ischen Parlament verabschiedet wurden.\n\nF\u00fcr die weltweite Vernetzung steht aber kaum etwas mehr als das Internet, das World Wide Web. Das Netz ist ein Raum der Meinungsvielfalt und Teilhabe und nicht zuletzt ein Motor f\u00fcr Innovation, Wirtschaftswachstum und Arbeitspl\u00e4tze der Zukunft. Regeln und Rahmenbedingungen f\u00fcr ein offenes und freies globales Netz k\u00f6nnen nicht alleine auf nationaler Ebene geschaffen werden. 2014 haben die USA angek\u00fcndigt, die Kontrolle \u00fcber ICANN, die Organisation zur globalen Vergabe kritischer Internetressourcen wie Domainnamen und IP-Adressen, abzugeben. Das ist ein wichtiger Schritt im Sinne eines offenen, dezentral kontrollierten Netzes auf Basis eines Multi-Stakeholder-Ansatzes. Es w\u00e4re zu begr\u00fc\u00dfen, wenn eine der n\u00e4chsten Veranstaltungen des Internet Governance Forums der Vereinten Nationen bei uns in Deutschland stattfinden w\u00fcrde.\n\nAuf beiden Seiten des Atlantiks brauchen wir immer wieder eine Verst\u00e4ndigung \u00fcber die richtige Balance von Freiheit und Sicherheit in unseren offenen und pluralistischen Gesellschaften. Aber die Debatte um Informationssicherheit und Datenschutz ist nicht nur eine Frage zwischen Staaten und Regierungen, so wichtig etwa das Format des deutsch-amerikanischen Cyberdialogs ist. Wir brauchen Rechtssicherheit f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und f\u00fcr alle Unternehmen beim dringend notwendigen transatlantischen Datenaustausch. Deshalb ist eine verl\u00e4ssliche Nachfolgeregelung zu Safe Harbor unverzichtbar.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542227,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":220,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Gerade die global agierenden Unternehmen der Internet\u00f6konomie haben eine zentrale Rolle bei der Kl\u00e4rung der Frage, welche Zukunftsrechte nationale Regierungen auf die Daten ihrer Kunden beanspruchen. Die Klage von Microsoft gegen den Zugriff der US-Regierung auf ihre Datencenter in Irland verdeutlicht, dass diese Diskussion auch eine transatlantische Komponente hat. Auch die Europ\u00e4er sollten sich hier in angemessener Weise einbringen; denn gerade die global agierenden Player der Internet\u00f6konomie wie Apple, Google oder Microsoft k\u00f6nnen aus ihrem wohlverstandenen Eigeninteresse heraus durchaus wichtige Verb\u00fcndete sein, wenn es darum geht, einen verl\u00e4sslichen und international akzeptierten Rechtsrahmen auch im Washingtoner Politikbetrieb einzufordern.\n\nMeine Damen und Herren, die deutsch-amerikanischen Beziehungen m\u00fcssen aber mehr sein als Traditionspflege oder die Angelegenheit von Regierungen. Sie brauchen auch in Zukunft eine breite gesellschaftliche Verankerung. \u00dcber Jahrzehnte haben die in Deutschland stationierten US-Soldaten nicht nur w\u00e4hrend ihrer Dienstzeit hier, sondern vor allem auch nach der R\u00fcckkehr in ihre Heimat einen wesentlichen Beitrag dazu geleistet.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":221,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"17 Millionen!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":222,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Jeder deutsche USA-Reisende kennt die Erfahrung eines zuf\u00e4lligen Zusammentreffens mit Menschen, die begeistert von ihrer Zeit in Frankfurt, Heidelberg oder \u201eK-Town\u201c, Kaiserslautern, aber auch in Hahn, Bitburg oder Spangdahlem berichten. Viele dieser Standorte sind inzwischen Geschichte. Die Bedeutung dieses Kitts geht zur\u00fcck. Wirtschaftliche Zusammenarbeit allein kann dies nicht ersetzen. Deshalb sind Austauschprogramme zwischen unseren L\u00e4ndern wie unser Parlamentarisches Patenschafts-Programm so wichtig.\n\nWir m\u00fcssen aber auch neue gesellschaftliche Gruppen mit teils anderem kulturellen Hintergrund - J\u00fcrgen Hardt hat es vorhin schon angesprochen - f\u00fcr die Zukunft der transatlantischen Beziehungen gewinnen. Deshalb freue ich mich ganz besonders, Anfang Mai erstmals die Teilnehmer eines neuen Begegnungsprogramms im Bundestag begr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen, das gezielt junge Hispanics aus den USA und junge Deutsche mit t\u00fcrkischen Wurzeln zusammenbringt. Das ist ein wichtiger Beitrag zu einer neuen, bunteren transatlantischen Generation.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542231,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":224,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Ich danke dem American Institute for Contemporary German Studies, AICGS, f\u00fcr diese hervorragende Initiative, die auch mit ERP-Mitteln des Bundeswirtschaftsministeriums unterst\u00fctzt wird.\n\nLiebe Kollegen, im November 2016 wird ein neuer amerikanischer Pr\u00e4sident gew\u00e4hlt.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":225,"sitzung":165,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Oder eine Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":226,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Auch in Deutschland verfolgen wir diesen Prozess mit Aufmerksamkeit und teilweise leider auch mit Sorge. Aber unser Vertrauen in die amerikanische Gesellschaft und Demokratie ist gro\u00df, dass am Ende eine verantwortliche Entscheidung einer breiten Mehrheit der amerikanischen W\u00e4hler stehen wird. Eines steht bereits so gut wie fest: Auch der neue Pr\u00e4sident oder die neue Pr\u00e4sidentin wird in den ersten Monaten nach Amtsantritt zu einem Besuch nach Deutschland kommen, und zwar aus Anlass des G-20-Gipfels im Juli 2017 in Hamburg.\n\nWir setzen fest darauf, die transatlantischen Beziehungen auch mit neuen Partnern in Washington zukunftsfest gestalten und gemeinsam weiterentwickeln zu k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542235,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":228,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den gemeinsamen Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/8072 mit dem Titel \u201eDie transatlantischen Beziehungen zukunftsfest weiterentwickeln\u201c. Wer diesem Antrag zustimmen will, bitte ich um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Antrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nIch rufe nun die Tagesordnungspunkte 20 a bis 20 c auf:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Neunten Gesetzes zur \u00c4nderung des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch - Rechtsvereinfachung\n\nDrucksache 18\/8041\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Katja Kipping, Sabine Zimmermann (Zwickau), Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nDie Gew\u00e4hrleistung des Existenz- und Teilhabeminimums verbessern - Keine Rechtsvereinfachung auf Kosten der Betroffenen\n\nDrucksache 18\/8076\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nc)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn, Kerstin Andreae, Markus Kurth, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nGrundsicherung einfacher und gerechter gestalten - Jobcenter entlasten\n\nDrucksache 18\/8077\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nF\u00fcr die Beratung dieser Vorlagen ist eine Debattenzeit von 60 Minuten vorgesehen. Hat dagegen jemand Einw\u00e4nde? - Das ist nicht der Fall. Dann verfahren wir so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller.","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542237,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Weiterentwicklung der transatlantischen Beziehungen","top_id":14821,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":230,"sitzung":165,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Ich freue mich dar\u00fcber, dass wir heute einen wahrhaftig langen Prozess endlich auf die Zielgerade bringen k\u00f6nnen. Dieser Gesetzentwurf basiert auf der sehr intensiven Arbeit der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe der ASMK - das sind die Arbeits- und Sozialminister der Bundesl\u00e4nder - zur Rechtsvereinfachung im SGB II. Ja, viele Beteiligte h\u00e4tten gern noch weitere \u00c4nderungen erreicht. Ja, nicht auf alles, was w\u00fcnschenswert gewesen w\u00e4re, konnten wir uns einigen. Aber jetzt k\u00f6nnen wir den Gesetzentwurf endlich im Bundestag beraten. Jeder Schritt in die richtige Richtung bringt uns voran. Das gilt im Leben allgemein und in diesem besonderen Fall auch.\n\nIch kann sagen: Dieses Gesetz ist ein Schritt in die richtige Richtung und in der Tat ein echter Fortschritt.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542239,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":232,"sitzung":165,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Was erreichen wir? Wir erreichen, dass Leistungsberechtigte entlastet werden. Es werden aber auch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Jobcentern entlastet.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":233,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Das sehen die selber anders!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":234,"sitzung":165,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Zudem werden auch - eine Vermutung, die sich best\u00e4tigen wird - die Sozialgerichte entlastet.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542243,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":236,"sitzung":165,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Das Leistungs- und Verfahrensrecht wird an \u00fcber 30 Stellen gekl\u00e4rt und vereinfacht. Das schafft Rechtssicherheit. Das vermeidet Widerspr\u00fcche und Klagen. Damit ist es im Sinne von uns allen.\n\nWo kommen wir ganz konkret voran? Zum Beispiel bei den Regelungen zur Anrechnung von Einkommen. Sie werden pauschalisiert und vereinfacht, etwa bei geringen Zinsertr\u00e4gen oder beim Bezug von Mutterschaftsgeld w\u00e4hrend des Mutterschutzes. Au\u00dferdem fallen, ich will sagen: unn\u00f6tige Bescheide weg; denn der Bewilligungszeitraum wird von grunds\u00e4tzlich 6 auf 12 Monate verl\u00e4ngert.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":237,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Das war eh schon Praxis!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":238,"sitzung":165,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Das ist schon so!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":239,"sitzung":165,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Damit sparen wir jedenfalls nach Adam Riese bestenfalls jeden zweiten Antrag.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":240,"sitzung":165,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":241,"sitzung":165,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Das freut Antragsteller und Beh\u00f6rde gleicherma\u00dfen. Die Leistungsberechtigten erhalten mehr Beratung als fr\u00fcher. St\u00e4rker als bisher wollen wir au\u00dferdem ihre Potenziale in den Blick nehmen und sie mit einer Eingliederungsvereinbarung konkret einbinden.\n\nNeu, meine Damen und Herren, ist die nachgehende Betreuung, also der Br\u00fcckenbau \u00fcber die Arbeitsaufnahme hinaus. Wir bleiben dran und unterst\u00fctzen weiter, um die Menschen selbst und ihr Arbeitsverh\u00e4ltnis in den Monaten nach Besch\u00e4ftigungsaufnahme nachhaltig zu stabilisieren. Darin sehen wir einen sehr gro\u00dfen Fortschritt.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542250,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":243,"sitzung":165,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Gewinner sind aber auch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Jobcentern - und das genau im richtigen Moment: Viele Fl\u00fcchtlinge, die im letzten Jahr zu uns gekommen sind, wechseln in der n\u00e4chsten Zeit als Asylberechtigte und anerkannte Fl\u00fcchtlinge in den Rechtskreis des SGB II. Damit sie hier Fu\u00df fassen und auf eigenen Beinen stehen k\u00f6nnen, wollen wir sie bestm\u00f6glich - wie alle anderen auch - betreuen und sie in Praktika, berufsbezogene Sprachkurse, Ausbildung und Arbeit vermitteln. Gleichzeitig wollen wir unsere Anstrengungen bei der Betreuung von Langzeitarbeitslosen verst\u00e4rken. F\u00fcr diese oftmals schwierige Arbeit brauchen die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Jobcentern Kraft und Zeit. Die geben wir ihnen mit den Rechtsvereinfachungen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542252,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":245,"sitzung":165,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Wir wollen, dass alle - ob sie schon lange ohne Arbeit sind oder sich hier ein neues Leben aufbauen wollen - die Chance auf einen erneuten oder einen erfolgreichen Neustart in Deutschland haben. F\u00fcr diese Aufgabe brauchen die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Jobcentern Kapazit\u00e4ten. Wir helfen mit diesem Gesetz, sie freizuschaufeln. Deshalb werden die Menschen, die neben Arbeitslosengeld I auch Arbeitslosengeld II beziehen, zuk\u00fcnftig von der Agentur f\u00fcr Arbeit betreut - wie alle anderen Versicherten, die Leistungen aus der Arbeitslosenversicherung erhalten. Auch darin sehen wir einen gro\u00dfen Fortschritt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, \u00fcber eine Regelung - das will ich gern abschlie\u00dfend sagen - freue ich mich pers\u00f6nlich ganz besonders. Auszubildende sind k\u00fcnftig nicht mehr ausgeschlossen von Leistungen des SGB II. Das ist wirklich ein Meilenstein.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542254,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":247,"sitzung":165,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Damit werden hoffentlich mehr junge Menschen, die bisher gar keine oder nur eine geringe Ausbildungsf\u00f6rderung erhalten, eine Ausbildung beginnen. Sie k\u00f6nnen nun erg\u00e4nzende Leistungen aus dem SGB II erhalten und so ihre Ausbildung finanzieren.\n\nIch fasse zusammen: Wir konzentrieren die Arbeit der Jobcenter. Wir vereinfachen das Leistungsrecht und erweitern Beratungsanspr\u00fcche. Das sind in der Tat Fortschritte. Deshalb bitte ich Sie um Unterst\u00fctzung bei diesem Gesetz.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542256,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":249,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Katja Kipping f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542258,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":251,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Staatssekret\u00e4rin, das war ja ein Paradebeispiel f\u00fcrs Sch\u00f6nreden.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542260,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":253,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Hartz IV basiert auf der Annahme, der Einzelne sei schuld an seiner Erwerbslosigkeit. Hartz IV basiert auf der Annahme, dass Erwerbslose B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zweiter Klasse sind.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":254,"sitzung":165,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Das ist ja nun eine Frechheit!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542263,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":165,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Sie machen sie zur zweiten Klasse!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":256,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Von der Angst vor Hartz IV sind inzwischen auch Menschen betroffen, die noch einen Job haben; denn der Fall in Hartz IV kann sehr schnell gehen. Deswegen lassen wir als Linke, auch wenn Sie verbissen an Hartz IV festhalten, nicht locker und sagen immer wieder: Hartz IV geh\u00f6rt ganz grunds\u00e4tzlich abgeschafft.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542265,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":258,"sitzung":165,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig! Es gibt gar nichts mehr!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":259,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Was das Haus von Andrea Nahles nun als Gesetzentwurf vorgelegt hat, ist in vieler Hinsicht ein Offenbarungseid. Es ist bezeichnend, dass die Ministerin nicht einmal den Mumm hat, diesen Gesetzentwurf selber vorzustellen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542268,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542269,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":262,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Dieser Gesetzentwurf macht doch deutlich: Sie wollen an Hartz IV nichts grunds\u00e4tzlich \u00e4ndern. Sie wollen von den allt\u00e4glichen N\u00f6ten der Menschen in Hartz IV nichts mildern. Ihnen geht es doch nur um einen reibungslosen Vollzug.\n\nAngeblich geht es um Rechtsvereinfachung und B\u00fcrokratieabbau. Doch nicht einmal diesem bescheidenen, selbstgesteckten Ziel wird der Gesetzentwurf gerecht. Es gibt ein Schreiben der Personalr\u00e4te der Jobcenter, und darin hei\u00dft es, der Gesetzentwurf ist f\u00fcr die Belegschaften \u201enicht nur entt\u00e4uschend, er ist \u00e4rgerlich und selbst eine weitere Belastung\u201c. Eine weitere Belastung, so sehen das die Personalr\u00e4te der Jobcentermitarbeiter, die, die Ihren Gesetzentwurf am Ende ausbaden m\u00fcssen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542271,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542272,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":165,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"H\u00f6ren Sie einmal auf die!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":265,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Schaut man sich nun die geplanten \u00c4nderungen an, so ist klar: Schwarz-Rot plant keine Rechtsvereinfachung. Sie wollen einfach nur eine weitere Kelle Sanktionen obendrauf legen. Ich will das verdeutlichen. So soll innerhalb von Hartz IV ein zweites Repressionsinstrument ausgebaut werden. Das l\u00e4uft unter dem Begriff \u201eAusweitung der Ersatzpflichtigkeit bei sozialwidrigem Verhalten\u201c. Das ist die Sprache Ihres Gesetzes. Allein dieser Begriff ist entlarvend, und er verr\u00e4t, wie die Bundesregierung \u00fcber Erwerbslose wirklich denkt.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542274,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":267,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Wer in Erwerbslosen m\u00fcndige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sieht, der verwendet solche Begriffe auf keinen Fall.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542276,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":269,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Eine solche Ersatzpflicht, also die K\u00fcrzung des Arbeitslosengeldes II, soll nun auch dann eintreten, wenn das sozialwidrige Verhalten die Hilfebed\u00fcrftigkeit nicht nur herbeif\u00fchrt, sondern sie \u201eerh\u00f6ht, aufrechterhalten oder nicht verringert wurde\u201c. \u00dcbersetzen wir diese b\u00fcrokratischen Formulierungen einmal ganz konkret in die Praxis. Eine K\u00fcrzung um 30 Prozent bedeutet f\u00fcr einen voll Bezugsberechtigten, dass ihm pro Monat nur noch 282,80 Euro f\u00fcr alle Kosten au\u00dfer der Miete und den Heizkosten bleiben. 282 Euro im Monat - das bedeutet 9,43 Euro am Tag f\u00fcr alle Ausgaben. Wer von Ihnen k\u00e4me mit 9,43 Euro \u00fcber den Tag?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":270,"sitzung":165,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Darum geht es doch gar nicht! Sie verstehen das gar nicht!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":271,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"\u00dcbrigens, Sie m\u00fcssen auch noch Geld f\u00fcr den Fall zur\u00fccklegen, dass irgendwann einmal die Waschmaschine kaputtgeht.\n\nKurzum: Anstatt die Hartz-IV-Sanktionen abzuschaffen, was so n\u00f6tig w\u00e4re, plant Andrea Nahles ein zweites Repressionsinstrument. Ich habe den Eindruck: Seit der Einf\u00fchrung von Hartz IV sind Sie in puncto Erwerbslosigkeit keinen Deut kl\u00fcger und keinen Deut sozialer geworden.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542280,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":273,"sitzung":165,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Sie haben es nicht verstanden!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":274,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Urspr\u00fcnglich war geplant, die besonders harten Sanktionsregelungen abzumildern. Noch im Oktober letzten Jahres haben hier Rednerinnen der SPD gesagt, an die Sofortsanktionen bei den unter 25-J\u00e4hrigen und den Jugendlichen und an die Sanktionierung bei den Kosten der Unterkunft m\u00fcsse man heran. Alle Bundesl\u00e4nder waren sich darin einig, dass man das abmildern muss, mit einer Ausnahme, n\u00e4mlich Bayern. Und was macht die Sozialministerin? Anstatt couragiert ihre Position zu vertreten, anstatt sich couragiert f\u00fcr Erwerbslose einzusetzen, knickt sie vor Horst Seehofer ein. Ich finde es besch\u00e4mend, wie sich diese Bundesregierung von Horst Seehofer am Nasenring durch die Manege f\u00fchren l\u00e4sst.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542283,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":276,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Unsere Position als Linke ist ganz klar: Wir bef\u00fcrworten jeden Schritt weg von diesen Sanktionen. Wir sagen aber auch ganz klar: Wir pochen auf das Grundrecht auf soziale Sicherheit. Deswegen meinen wir: Alle Sanktionen und Leistungseinschr\u00e4nkungen sowohl beim SGB II als auch bei der Sozialhilfe geh\u00f6ren abgeschafft, und zwar sofort.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542285,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":278,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr streiten wir nicht nur hier im Bundestag, sondern auch in den Landesregierungen. So hat sich beispielsweise das Sozialministerium von Th\u00fcringen, vertreten durch Heike Werner, gemeinsam mit den Brandenburgern im Bundesrat f\u00fcr diese Position stark gemacht.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542287,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":280,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Zu den von Ihnen vorgesehenen Ver\u00e4nderungen geh\u00f6rt auch die Einschr\u00e4nkung bei r\u00fcckwirkender Nachzahlung rechtswidrig vorenthaltener Leistungen. Das hei\u00dft in der Konsequenz: Es werden Menschen, deren Heizkosten systematisch zu niedrig angesetzt wurden, Schwierigkeiten haben, die vorenthaltenen Leistungen sp\u00e4ter r\u00fcckwirkend wiederzubekommen, selbst wenn sie vor Gericht Recht bekommen; denn es wird nur noch f\u00fcr die Zukunft der h\u00f6here Betrag gezahlt und nicht f\u00fcr die Vergangenheit. Damit hat das Amt doch einen Anreiz, im Zweifelsfall immer gegen die Betroffenen zu entscheiden. Selbst wenn sie klagen und Recht bekommen, gilt das erst f\u00fcr die Zukunft.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":281,"sitzung":165,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Was Sie f\u00fcr einen Unsinn unterstellen! Das ist unglaublich!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":282,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Solange die Klage dauert - in der Regel dauert das recht lange -, m\u00fcssen sie selber sehen, wie sie klarkommen; sie bleiben damit auf den Kosten sitzen. Sie sparen auf dem R\u00fccken von Erwerbslosen und Aufstockenden. Sie g\u00f6nnen diesen Menschen nicht einmal das Wenige, das ihnen laut Gesetz zusteht. Ich finde, das ist zutiefst sch\u00e4big.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542291,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":284,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"An diesem Beispiel wird einmal mehr deutlich: Hartz IV ist Ausdruck sozialer K\u00e4lte. Leider ist das nicht nur ein sprachliches Bild. F\u00fcr Menschen, die auf Hartz IV angewiesen sind und deren Heizkosten vom Amt zu niedrig berechnet werden, ist das ganz konkreter Alltag. Sie m\u00fcssen in der kalten Jahreszeit kalkulieren, wie viel Heizung und wie viel W\u00e4rme sie sich \u00fcberhaupt noch leisten k\u00f6nnen.\n\nGeplant war B\u00fcrokratieabbau, herausgekommen ist noch mehr \u00c4rger f\u00fcr Erwerbslose wie f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, also auf beiden Seiten des Tisches wird es f\u00fcr die Betroffenen schlimmer mit diesem Gesetz. Wenn ich mir die Entstehungsgeschichte dieses Gesetzentwurfs ansehe, dann wundert mich das auch nicht. Wir haben immer angemahnt: Beziehen Sie doch die Fachleute der Praxis ein, das hei\u00dft die Betroffeneninitiativen, Sozialverb\u00e4nde, Gewerkschaften. Aber nein, die Regierung hat die Fachleute der Praxis, wie Gewerkschaften und Sozialverb\u00e4nde, im \u00dcbrigen auch die Opposition, komplett ausgegrenzt. Kein Wunder also, wenn so ein Murks herauskommt.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542293,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":286,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Falls noch irgendjemand glaubte, man k\u00f6nnte das System Hartz IV mit kosmetischen Korrekturen verbessern, der wird durch die Geschichte dieses Gesetzentwurfs eines Besseren belehrt. Wenn das Fundament und die W\u00e4nde eines Hauses derma\u00dfen falsch konstruiert sind, dann n\u00fctzt es eben nichts, wenn man die Farbe der T\u00fcrklinken \u00e4ndert. Deswegen sagen wir ganz klar: Hartz IV muss g\u00e4nzlich abgeschafft werden. Wir streiten stattdessen f\u00fcr gute Arbeit und f\u00fcr eine sanktionsfreie Mindestsicherung von 1 050 Euro. Schwarz-Rot m\u00f6chte die Sanktionslogik von Hartz IV noch versch\u00e4rfen. Wir als Linke hingegen streiten f\u00fcr soziale Garantien des Lebens, f\u00fcr eine Gesellschaft, an der alle teilhaben k\u00f6nnen, in der sich alle entfalten k\u00f6nnen und in der alle frei von Existenzangst und frei von Bevormundung sind.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542295,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":288,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Karl Schiewerling f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542297,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":290,"sitzung":165,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das war mal wieder ein Lehrst\u00fcck aus der K\u00fcche der Linken. Das kenne ich seit 2005.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":291,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Es ist ja nicht besser geworden mit Hartz IV!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":292,"sitzung":165,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kipping - das muss ich Ihnen sagen -, seitdem bleiben Sie sich treu, aber ich bleibe mir auch treu. Was ich Ihnen schon 2006 gesagt habe, sage ich Ihnen auch heute: SGB II ist ein lernendes System. Das merken Sie daran, dass wir schon das neunte \u00c4nderungsgesetz diskutieren. SGB II ist kein starres System. Jeden Monat gehen 90 000 Menschen aus der Grundsicherung heraus. Das hei\u00dft, wir haben es nicht mit einem monolithischen Block zu tun, sondern mit Entwicklungen.\n\nHartz IV setzt auf Fordern und F\u00f6rdern - ja, das ist richtig -, aber Hartz IV hat auch seine Grenzen; das will ich gern zugestehen. Weil wir in diesem Gesetz den Anspruch haben, jedem Einzelnen gerecht zu werden, und weil die Lebenssituationen der Menschen h\u00f6chst unterschiedlich sind, werden, auch zu meinem Leidwesen, zu viele Klagen eingereicht.\n\nDas Gesetz, das wir heute auf den Tisch legen, ist zwischen 16 Bundesl\u00e4ndern, unter anderem auch den Bundesl\u00e4ndern, in denen Sie mitregieren, und der Bundesregierung abgestimmt.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542301,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":294,"sitzung":165,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen wundere ich mich sehr dar\u00fcber, in welcher Form Sie jetzt hier auftreten. Sie sagen, das sei alles nur eine Geschichte der Bundesarbeitsministerin. Es ist aber das Ergebnis der Bund-L\u00e4nder-Gespr\u00e4che. Ich kann nur hoffen und gehe davon auch aus, dass \u00fcber die L\u00e4nder die Praxis vor Ort, die Praxis der Agenturen und der Jobcenter, in dieses Gesetz eingeflossen ist.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542303,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":296,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schiewerling, darf die Kollegin Kipping dazu eine Zwischenbemerkung machen?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":297,"sitzung":165,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Von mir aus ja; eine.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542306,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":299,"sitzung":165,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Und nicht so lange!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542308,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":165,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Drei Minuten steht in der Gesch\u00e4ftsordnung!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":301,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Werter Kollege Schiewerling, Sie haben hier den Eindruck erweckt, dass auch die Bundesl\u00e4nder, in denen die Linke mit in der Regierung ist, Th\u00fcringen und Brandenburg, diesen Gesetzentwurf so mittragen w\u00fcrden. Vor diesem Hintergrund frage ich: Ist Ihnen bekannt, dass es im Bundesrat - im Fachgremium f\u00fcr Soziales - genau diese beiden Bundesl\u00e4nder waren, die deutliche Ver\u00e4nderungen eingefordert haben, n\u00e4mlich eine generelle Abschaffung der Sanktionen oder zumindest die Abmilderung, und dass sie insofern den vorliegenden Gesetzentwurf, weil das darin unterbleibt, nicht teilen und nicht zu verantworten haben?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542310,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":303,"sitzung":165,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Kipping, ist Ihnen bekannt, dass die Bundesl\u00e4nder im Endeffekt auch mit Ihren Stimmen diesen Vereinbarungen zugestimmt haben?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542312,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":305,"sitzung":165,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Sonst h\u00e4tte es das Abstimmungsergebnis 15 : 0 nicht gegeben.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542314,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katja Kipping [DIE LINKE]","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":307,"sitzung":165,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Es kann ja sein, dass bei der Konferenz der Arbeits- und Sozialminister andere Positionen vertreten worden sind. Aber hinterher ist unter denen, die bei den L\u00e4ndern das Sagen haben, abgestimmt worden, und das ist das Ergebnis dieses Abstimmungsprozesses.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542316,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":309,"sitzung":165,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, das vorliegende Neunte SGB-II-\u00c4nderungsgesetz beinhaltet viele Regelungen, von denen ich hoffe, dass sie sich positiv auswirken. Es wird in einer Zeit vorgelegt, in der wir einen hohen Aufwuchs an Besch\u00e4ftigung haben -731000 zus\u00e4tzliche sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse seit dem letzten Jahr - sowie etwa 600 000 offene Stellen, also ein Arbeitsmarktumfeld, das f\u00fcr die Unterbringung auf dem Arbeitsmarkt g\u00fcnstiger eigentlich nicht sein kann.\n\nDeswegen, glaube ich, ist es gut, wenn wir uns mit diesem Gesetz jetzt auf die Personengruppen konzentrieren, die Probleme haben, auf dem ersten Arbeitsmarkt unterzukommen oder wieder in Besch\u00e4ftigung zu kommen. Die Rechtsvereinfachungen dienen ja dazu, in den \u00c4mtern den Einzelnen mehr helfen zu k\u00f6nnen.\n\nAber ich sage auch sehr deutlich: Es gibt Zielgruppen, bei denen wir uns sehr schwer tun, sie \u00fcberhaupt zu erreichen. Das ist eine Diskussion, die wir seit l\u00e4ngerem im Deutschen Bundestag f\u00fchren, zumindest so lange, wie ich dabei bin. Es geht um die Zielgruppe der jungen Menschen, die durch nahezu alle sozialen Raster fallen. Es sind junge Menschen, die von ihrer Familie nicht erreicht werden, weil schon ihre Herkunftsfamilie nicht mehr erreicht worden ist. Sie werden von der Schule nicht erreicht. Sie werden von der Agentur f\u00fcr Arbeit nicht erreicht. Sie werden von den Sozial\u00e4mtern nicht erreicht. Die Problemlage dieser jungen Menschen, die in unserer Gesellschaft leben, wird sozusagen erst dann in der \u00d6ffentlichkeit bekannt, wenn sie so dr\u00e4ngend ist, dass Polizei und Staatsanwaltschaft da sind, oder wenn beispielsweise ein 15-j\u00e4hriges M\u00e4dchen vor der Niederkunft steht, ein Kind erwartet, und wissen will, wohin es sich wenden kann.\n\nDiese Situation erleben wir in einer Reihe von Einrichtungen, die sich um diese Jugendlichen, diese jungen Menschen k\u00fcmmern. Diese sorgen daf\u00fcr, dass die vielf\u00e4ltigen Lebenssituationen, die auch mit unterschiedlichen Sozialgesetzen hinterlegt sind, aufgegriffen werden, um den jungen Menschen tats\u00e4chlich helfen zu k\u00f6nnen. Da geht es dann um die Kinder- und Jugendhilfe, um das SGB VIII, es geht um das SGB III, um die aktive Arbeitsmarktf\u00f6rderung, es geht um die Grundsicherung, es geht um das Bildungs- und Teilhabepaket, es geht um die Sozialhilfe, und es geht nicht zuletzt - im SGB V - um die Fragen der psychischen Belastungen und der psychischen Hilfen. Alle diese Hilfen, die dringend notwendig w\u00e4ren, erreichen diese Zielgruppen nicht, weil sie kaum irgendwo aufgegriffen werden. Deswegen habe ich mich sehr dar\u00fcber gefreut, dass es uns mit diesem Gesetzgebungsverfahren gelungen ist, einen neuen \u00a7 16 h im Zweiten Buch Sozialgesetzbuch unterzubringen, der die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, die Schnittstellen, an denen es hei\u00dft: \u201eDaf\u00fcr ist ja eigentlich jemand anderes zust\u00e4ndig\u201c, zu \u00fcberwinden und diesen jungen Menschen Hilfen aus einer Hand geben zu k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, ich habe mich sehr gefreut, dass dieses Anliegen in unserer Fraktion eine gro\u00dfe Unterst\u00fctzung erfahren hat durch unseren Fraktionsvorsitzenden Volker Kauder. Ich habe mich sehr dar\u00fcber gefreut, dass dieses Anliegen von Anfang an eine pers\u00f6nliche Unterst\u00fctzung erfahren hat durch die Bundeskanzlerin selbst, die in der Karwoche, also in der Woche vor Ostern, eine solche Einrichtung besucht hat.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542318,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":311,"sitzung":165,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin sehr froh und dankbar, dass die Bundesarbeitsministerin und das Bundesarbeitsministerium dieses Anliegen sieht und mittr\u00e4gt und m\u00f6chte an dieser Stelle neben der Bundesarbeitsministerin und der Fachabteilung insbesondere der Staatssekret\u00e4rin L\u00f6sekrug-M\u00f6ller f\u00fcr ihre Unterst\u00fctzung sehr herzlich danken.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542320,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":313,"sitzung":165,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, mit diesem Akzent, den wir in diesem Gesetzgebungsvorhaben setzen, wollen wir deutlich machen, dass wir keinen verloren gehen lassen, dass wir alles daransetzen, um jedem Menschen in unserer Gesellschaft, mag er sich noch so schwertun, eine Perspektive aufzuzeigen und diesen Menschen zu helfen. Wir k\u00fcmmern uns jetzt um die, denen kaum noch einer hilft. Das sind andere T\u00f6ne - das will ich gerne zugestehen - als die sozialpolitischen T\u00f6ne, die die Linken anschlagen. Uns geht es nicht darum, Hilfesysteme zu zerschlagen, sondern darum, bestehende Hilfesysteme so zu nutzen, dass die Hilfe bei den Menschen ankommt. Hartz IV muss nicht abgeschafft werden, Hartz IV muss immer wieder als lernendes System ver\u00e4ndert werden.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542322,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542323,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":165,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ersetzt werden durch eine sanktionslose Grundsicherung!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":316,"sitzung":165,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen den Menschen eine Perspektive geben, und diese Perspektive lautet: Wir lassen keinen durchs soziale Netz fallen; wir wollen den Menschen helfen. Das ist unser Anliegen, und dem dient auch dieser Gesetzentwurf.\n\nIch danke Ihnen sehr.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542325,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":318,"sitzung":165,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Strengmann-Kuhn erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":319,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Karl Schiewerling betont in seinen Reden immer gerne die Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt, den Anstieg der Besch\u00e4ftigung - sogar der sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung - und die gute \u00f6konomische Situation.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":320,"sitzung":165,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Zu Recht!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":321,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Damit hat er auch recht. Aber was dabei vernachl\u00e4ssigt wird, ist, dass diese gute Situation der Wirtschaft bei vielen Menschen in Deutschland nicht ankommt. Wir haben seit Jahren ein Rekordma\u00df an Ungleichheit in Deutschland und ein Rekordma\u00df an Armut. Der soziale Zusammenhalt in Deutschland ist ernsthaft gef\u00e4hrdet, und da m\u00fcssen wir unbedingt ansetzen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542330,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":323,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kommen die gefl\u00fcchteten Menschen zu uns. Das wird diese Spaltung, die wir in der Gesellschaft haben, zumindest kurzfristig noch weiter verst\u00e4rken. Es ist schon gesagt worden: In den n\u00e4chsten Wochen und Monaten erhalten die Menschen, wenn ihr Asylverfahren beendet ist, Leistungen gem\u00e4\u00df SGB II. Das hei\u00dft, die Jobcenter werden zus\u00e4tzlich belastet, bekommen zus\u00e4tzliche Kundinnen und Kunden, wie es im Amtsjargon hei\u00dft. An dieser Stelle w\u00e4re es eigentlich v\u00f6llig richtig, zu sagen: Wir vereinfachen die Grundsicherung, entb\u00fcrokratisieren sie, machen Licht in dem Dschungel von Grundsicherungsleistungen, sehen zu, dass die Menschen, die Anspruch auf Grundsicherung haben, diesen auch leicht erhalten, um damit f\u00fcr ein St\u00fcck weit mehr soziale Sicherheit in Deutschland zu sorgen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542332,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":325,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Der zweite Punkt ist, dass wir daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass die Jobcenter tats\u00e4chlich entlastet werden, um die Gefl\u00fcchteten in den Arbeitsmarkt zu integrieren. Es darf aber auch nicht vergessen werden, die Langzeitarbeitslosen besser zu unterst\u00fctzen und besser in den Arbeitsmarkt zu integrieren. Das war eigentlich das Ziel von Hartz IV. Die Verfestigung von Langzeitarbeitslosigkeit ist ein Riesenproblem, das wir endlich angehen m\u00fcssen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542334,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":327,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Der Ansatz, wir vereinfachen das System und entlasten die Jobcenter, wir gehen die soziale Spaltung in Deutschland an, ist eigentlich v\u00f6llig richtig. Wenn man sich den Gesetzentwurf ansieht - die Staatssekret\u00e4rin hat gesagt, da ist ein jahrelanger Prozess dahinter -, dann stellt man fest: Da ist nichts, da ist gar nichts. Man sieht daran, wie die Reihen heute hier besetzt sind und dass die Ministerin nicht anwesend ist, welchen Stellenwert dieser Gesetzentwurf auch f\u00fcr die Regierungskoalition hat, n\u00e4mlich einen sehr geringen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":328,"sitzung":165,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Die Staatssekret\u00e4rin ist da!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":329,"sitzung":165,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Also, wir sind am st\u00e4rksten hier!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":330,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Viele gro\u00dfe Punkte sind in diesem Gesetzentwurf gar nicht angegangen worden, manche sind auch im Gesetzgebungsprozess herausgenommen worden. - In den Reihen der Union wird der Kopf gesch\u00fcttelt. Warum ist die Ministerin nicht da und stellt den Gesetzentwurf selber vor, wenn es so ein gro\u00dfer Wurf ist? Es ist kein gro\u00dfer Wurf.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542339,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":332,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Dann fragen Sie die SPD!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":333,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Es ist ein B\u00fcndel von b\u00fcrokratischem Kleinkram, der die Jobcenter in dieser Situation mehr belasten wird, weil sie eine F\u00fclle von neuen kleinteiligen Regeln wieder neu umsetzen m\u00fcssen. Die Jobcenter m\u00fcssen entlastet und nicht belastet werden, was der Gesetzentwurf machen wird.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542342,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":335,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben deswegen einen Alternativantrag mit Alternativvorschl\u00e4gen vorgelegt, mit dem das gesamte Grundsicherungssystem tats\u00e4chlich vereinfacht wird und die Jobcenter entlastet werden. Ein wichtiger Punkt w\u00e4re, erst einmal die Menschen aus Hartz IV herauszuholen, die gar nicht dorthin geh\u00f6ren. Ich habe eben schon gesagt, es ging eigentlich darum, eine Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende zu schaffen. Nun haben wir eine gro\u00dfe Menge von Erwerbst\u00e4tigen im Hartz-IV-System. Es gibt mehr Erwerbst\u00e4tige als Langzeitarbeitslose, die Hartz IV beziehen. Wenn man die Kinder noch mitz\u00e4hlt, dann leben fast 50 Prozent der Hartz-IV-Bezieher in einer Bedarfsgemeinschaft, die Erwerbseinkommen hat. Die m\u00fcssen wir aus dieser Sicherung herausnehmen. Sie sind dort, weil sie hohe Wohnkosten haben, weil sie Kinder haben. Deswegen m\u00fcssen wir an dieser Stelle die vorgelagerten Sicherungssysteme st\u00e4rken, um die Erwerbst\u00e4tigen aus Hartz IV herauszuholen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542344,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":337,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wie gesagt: Viele Familien, viele Kinder sind dabei.\n\nDie Auszubildenden geh\u00f6ren eigentlich auch nicht dazu. Es ist f\u00fcr die Auszubildenden sicher ein Fortschritt, dass sie eine existenzsichernde Leistung bekommen. Aber eigentlich m\u00fcsste es eine Grundsicherung f\u00fcr Auszubildende geben. Die bildungssozialen Sicherungssysteme BAf\u00f6G etc. m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden, damit sie gar nicht erst in Hartz IV kommen. Auch hier m\u00fcssen wir die vorgelagerten Sicherungssysteme st\u00e4rken, um die Auszubildenden herauszunehmen; denn auch die geh\u00f6ren nicht zu den Jobcentern.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542346,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":339,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Die Jobcenter sollen sich auf die Arbeitslosen konzentrieren.\n\nEs sind einige Punkte im Gesetzgebungsprozess herausgefallen. Eine einfache M\u00f6glichkeit, die Jobcenter schnell und effektiv zu entlasten, w\u00e4re eine Aussetzung der Sanktionen, die sowohl die Jobcenter als auch die Betroffenen belasten. Wir brauchen ein Sanktionsmoratorium.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542348,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":341,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Dann w\u00fcrden gleich Kapazit\u00e4ten frei.\n\nAber das Wenigste w\u00e4re - das ist schon angedeutet worden -, dass die Punkte, die - bis auf Bayern und CSU - Konsens sind, wenigstens umgesetzt werden. Die versch\u00e4rften Regelungen bei j\u00fcngeren Erwachsenen unter 25 Jahre und auch Sanktionen der Kosten der Unterkunft m\u00fcssen beseitigt werden. Alle Praktiker sagen Ihnen: Das kann im Extremfall zu Obdachlosigkeit f\u00fchren. Und, wie gesagt, die Sanktionen gegen die J\u00fcngeren sind eher kontraproduktiv. Sie f\u00fchren eher zu sozialer Ausgrenzung und den Problemen, die Karl Schiewerling eben zu Recht angesprochen hat. Deswegen m\u00fcssten die J\u00fcngeren genauso behandelt werden wie die \u00c4lteren. Das w\u00e4re ein wichtiger Punkt.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542350,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":343,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt viele Brocken, die \u00fcberhaupt nicht angegangen werden. Das Bildungs- und Teilhabepaket ist ein b\u00fcrokratisches Monster. Bei den Kosten der Unterkunft gibt es eine F\u00fclle von b\u00fcrokratischen Regelungen bzw. viele Sonderregelungen, welche die Jobcenter und die Kommunen teilweise \u00fcberfordern. Es gibt viele Sonderregelungen im Hartz-IV-Gesetz, die diskriminierend sind und abgeschafft werden m\u00fcssten.\n\nTeilweise sind im Gesetzentwurf neue Versch\u00e4rfungen enthalten. Katja Kipping hat ein paar Beispiele genannt, die auch wir als Problem ansehen. Es handelt sich dabei nicht um Rechtsvereinfachung, sondern um Rechtsversch\u00e4rfung.\n\nEigentlich m\u00fcsste man sich das gesamte System der Grundsicherungsleistungen einmal anschauen. Es gibt f\u00fcnf verschiedene Grundsicherungsleistungen in drei verschiedenen Gesetzen. Die Regelungen in den einzelnen Gesetzen sind v\u00f6llig unterschiedlich. Eine Gro\u00dfe Koalition k\u00f6nnte sich einmal daranmachen und gleiche Sachverhalte auch gleich regeln. Damit h\u00e4tte man eine Vereinfachung in der Verwaltung und bessere Transparenz f\u00fcr die Betroffenen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542352,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":345,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ich will nur einen Punkt herausnehmen. Dabei geht es - das klingt erst einmal relativ technisch - um die Anrechnung von Partnereinkommen. Der Begriff \u201eBedarfsgemeinschaften\u201c - den gibt es bei Hartz IV im Sozialgesetzbuch II - ist vielleicht bekannter. Im Sozialgesetzbuch XII l\u00e4uft die Einkommensanrechnung anders. Da gibt es eine individualisierte Leistung, wo auch Partnereinkommen - aber nur von Partnern, die mehr verdienen, als das eigene Grundsicherungsniveau ausmacht - angerechnet wird.\n\nWenn man es im Sozialgesetzbuch II so machen w\u00fcrde wie im SGB XII, h\u00e4tte das zur Folge, dass die Hilfe auf die Menschen fokussiert wird, die sie tats\u00e4chlich brauchen. Wenn es ein Paar gibt, wo eine Person wenig und die andere relativ viel verdient, dann werden beide von den Jobcentern betreut. Es m\u00fcsste aber so sein, dass sich die Jobcenter auf die tats\u00e4chlich Arbeitslosen konzentrieren.\n\nAll diese Probleme werden von der Gro\u00dfen Koalition nicht angegangen. Es wird nichts f\u00fcr den sozialen Zusammenhalt in dieser Gesellschaft getan. Diese Rechtsvereinfachung stellt eine verpasste Chance dar. Die Gro\u00dfe Koalition h\u00e4tte sie nutzen k\u00f6nnen. Wir haben einen Alternativantrag vorgelegt, der die Jobcenter tats\u00e4chlich entlasten, die Grundsicherung vereinfachen und den sozialen Zusammenhalt in Deutschland st\u00e4rken w\u00fcrde.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542354,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":347,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank Herr Kollege Strengmann-Kuhn. - Sch\u00f6nen guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! - Der n\u00e4chste Redner in der Debatte ist Markus Paschke f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":348,"sitzung":165,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Kipping, Sie haben vorhin ein Paradebeispiel erw\u00e4hnt. Ich finde, Ihre Rede war ein Paradebeispiel f\u00fcr Schlechtreden und auch f\u00fcr Ignoranz.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542357,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":350,"sitzung":165,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen mit den Rechtsvereinfachungen im SGB II nicht nur f\u00fcr die \u00c4mter, sondern auch f\u00fcr die betroffenen Menschen Erleichterungen schaffen. Wir sagen: Der Mensch muss im Mittelpunkt stehen. Deshalb werden wir die Jobcenter und die Betroffenen von B\u00fcrokratie entlasten. Somit bleibt mehr Zeit und mehr Energie f\u00fcr die Betreuung und die F\u00f6rderung.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":351,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wo denn?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":352,"sitzung":165,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Ich will dies an einigen Beispielen deutlich machen.\n\nEine wirkliche Erleichterung ist die Verl\u00e4ngerung des Bewilligungszeitraums.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542361,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":354,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch schon Praxis!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":355,"sitzung":165,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Zuk\u00fcnftig m\u00fcssen Antr\u00e4ge auf Leistung nur einmal im Jahr gestellt werden. Mit dieser \u00c4nderung entfallen somit pro Jahr rund 2,5 Millionen Weiterbewilligungsantr\u00e4ge.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":356,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":357,"sitzung":165,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcrde gern erst einmal fortfahren.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":358,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Auch nicht von Frau Pothmer?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":359,"sitzung":165,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Auch nicht von Frau Pothmer.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":360,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Gut, alles klar.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":361,"sitzung":165,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Markus, das h\u00e4tte ich von dir nicht erwartet!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":362,"sitzung":165,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Haben Sie sich einmal durch diese Antr\u00e4ge hindurchgek\u00e4mpft? Ich mache das im Rahmen meiner B\u00fcrgersprechstunden regelm\u00e4\u00dfig. Das Rauschen im Bl\u00e4tterwald ist beeindruckend, das Arbeiten darin m\u00fchselig. Denn es geht nicht nur um die Antr\u00e4ge, sondern auch um die damit verbundenen Unterlagen, die aber nun nur noch einmal im Jahr eingereicht werden m\u00fcssen.\n\nEin weiteres Beispiel ist die Gesamtangemessenheitsgrenze f\u00fcr die Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung. Zuk\u00fcnftig z\u00e4hlt die Summe f\u00fcr die Bewertung der Angemessenheit einer Wohnung. Es spielt - solange sich die Summe im Rahmen der Gesamtangemessenheitsgrenze bewegt - keine Rolle mehr, ob eine h\u00f6here Miete f\u00fcr eine Neubauwohnung mit h\u00f6heren Standards, daf\u00fcr aber mit niedrigeren Heizkosten, gezahlt wird oder ob die Miete niedriger ist, die Heizkosten aber h\u00f6her sind. Ich finde es gut, dass zuk\u00fcnftig SGB-II-Bezieher nicht mehr von modernen Wohnungen ausgeschlossen sind, anders als bisher, als nur die Miete, die lediglich einen Teil der Gesamtkosten ausmacht, mit einer Angemessenheitsgrenze belegt wurde.\n\nAnspr\u00fcche nach dem SGB II k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig auch nicht mehr gepf\u00e4ndet oder \u00fcbertragen werden. Das ist eine Forderung, die die Betroffenen und ihre Interessenvertreter schon lange gestellt haben.\n\nNach bisheriger Rechtslage muss jede erwerbsf\u00e4hige leistungsberechtigte Person bei Krankheit einen gelben Schein vom Arzt vorlegen. Das gilt auch f\u00fcr Personen, die aktuell f\u00fcr eine Arbeitsaufnahme gar nicht infrage kommen, weil sie zum Beispiel eine Schule besuchen und einen Schulabschluss machen. Das entf\u00e4llt nun f\u00fcr viele. Ich finde, das ist ein gro\u00dfer Fortschritt f\u00fcr die Betroffenen und auch im Hinblick auf die B\u00fcrokratieentlastung.\n\nMit dem Gesetzentwurf st\u00e4rken wir auch die Eingliederungsvereinbarung. Dazu geh\u00f6rt eine st\u00e4rkere Nutzung der Potenzialanalyse; denn nur wenn klar ist, wo St\u00e4rken und Schw\u00e4chen liegen, k\u00f6nnen Hilfe und Unterst\u00fctzung effektiv geleistet werden. Damit soll der Gedanke des F\u00f6rderns mehr Bedeutung bekommen.\n\nWichtig ist mir insbesondere, dass diejenigen, deren Arbeitslosengeld zu gering ist, um ihren Lebensunterhalt zu bestreiten, also diejenigen, die aufstocken m\u00fcssen, zuk\u00fcnftig bei Weiterbildungen und bei der Jobsuche von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit unterst\u00fctzt, gef\u00f6rdert und betreut werden.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542371,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":364,"sitzung":165,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Das hat auch mit Anerkennung und W\u00fcrde zu tun; denn sie haben sich Anspr\u00fcche nach dem SGB III erarbeitet. Sie haben in der Regel wahrscheinlich nur zu wenig verdient, um Anspr\u00fcche zu haben, die ausreichend sind, um ihr Leben zu gestalten. - Ich finde, all das sind Schritte in die richtige Richtung.\n\nLast, but not least sind die Verbesserungen bei der Ausbildungsf\u00f6rderung ein ganz wichtiger Punkt.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542373,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":366,"sitzung":165,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Bisher war es so, dass jeder, der eine Ausbildung aufnahm, mit dem Tag, als er sie begann, weniger Geld zur Verf\u00fcgung hatte, als wenn er im System des SGB II geblieben w\u00e4re. Das haben wir jetzt f\u00fcr viele ge\u00e4ndert. Sie bekommen nicht mehr weniger Geld, sondern sie haben mindestens die gleichen Anspr\u00fcche wie vorher, und das ist auch gut so.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542375,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":368,"sitzung":165,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Es ist kein Geheimnis, dass wir von der SPD-Fraktion gern noch mehr f\u00fcr die Menschen in unserem Land erreicht h\u00e4tten. So hege ich zum Beispiel immer noch die Hoffnung, dass wir es schaffen, im parlamentarischen Verfahren den Gesetzentwurf um eine Bagatellgrenze f\u00fcr R\u00fcckforderungen zu erg\u00e4nzen. Denn auch das w\u00e4re eine sp\u00fcrbare Entlastung f\u00fcr alle Beteiligten. Es kann doch nicht sein, dass durch eine R\u00fcckforderung von 5 Euro in den \u00c4mtern Arbeitskosten von 50 Euro entstehen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542377,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":370,"sitzung":165,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Das steht wirklich in keinem Verh\u00e4ltnis.\n\nDas gilt allerdings auch f\u00fcr die Blockadehaltung der CSU beim Thema der Sanktionen. K\u00fcrzungen bei den Kosten der Unterkunft sind nicht nur sinnlos, sondern einfach nur gef\u00e4hrlich; sie gef\u00e4hrden Mietverh\u00e4ltnisse. Auch die besonders scharfen Regelungen f\u00fcr unter 25-J\u00e4hrige haben alle Experten als nicht zielf\u00fchrend bezeichnet. Sie bringen nichts.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542379,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Katja Kipping [DIE LINKE]","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542380,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":165,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ja, und was macht die CSU?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":373,"sitzung":165,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Wir haben das hinl\u00e4nglich diskutiert. Die CSU verhindert leider bis heute eine faire L\u00f6sung.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542382,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542383,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":165,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Buh!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":376,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Schmei\u00dft die doch mal raus aus der Koalition!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":377,"sitzung":165,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Wer st\u00e4ndig Sand ins Getriebe streut, kann nicht der Motor der Nation sein.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542386,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":379,"sitzung":165,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Da Horst Seehofer zu Recht die Entwicklungen bei der Rente kritisiert hat - er bezeichnet sie als neoliberal -, gebe ich die Hoffnung nicht auf, dass sich diese Erkenntnis auch in Bezug auf die Sanktionen durchsetzt.\n\nMein Fazit f\u00fcr heute: Es ist ein guter Entwurf, der in die richtige Richtung geht.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542388,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":165,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Oh nein, nein, nein!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542389,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":165,"speaker":"Gegenruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Doch!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":382,"sitzung":165,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Ich denke, wir werden im parlamentarischen Verfahren sicher noch \u00fcber das eine oder andere reden k\u00f6nnen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542391,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":384,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Markus Paschke. - Das Wort hat nun der sehr verehrte Dr. Matthias Zimmer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542393,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542394,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":165,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_fp":"von-der-cdu-csu-und-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu:spd","text":"Oh!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":387,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Wenn Sie w\u00fcssten, wie er sich neben anderen Kolleginnen und Kollegen f\u00fcr Ihre Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen in der Mitarbeiterkommission des Bundestages einsetzt, dann w\u00fcrden Sie das \u201esehr verehrter Dr. Zimmer\u201c verstehen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542396,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":389,"sitzung":165,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Ich verstehe das! Nichts anderes haben wir erwartet!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":390,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542399,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":392,"sitzung":165,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Jetzt ist aber gut!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":393,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Nach so einer freundlichen Begr\u00fc\u00dfung f\u00e4llt es ausgesprochen schwer, das ein oder andere sch\u00e4rfere Wort anzubringen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":394,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Du hast daf\u00fcr eine Minute mehr Zeit!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":395,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"- Sehr sch\u00f6n. Wenn ich eine Minute mehr Zeit habe, dann kann man das ganz gut gestalten.\n\nDas, was der Kollege Strengmann-Kuhn sagt, regt eigentlich immer zum Nachdenken an. Aber in diesem Fall ist die ein oder andere Replik erforderlich. Da ist zun\u00e4chst einmal, lieber Wolfgang Strengmann-Kuhn, der Begriff des B\u00fcrokratiemonsters aus dem Bildungs- und Teilhabepaket, der mich begrifflich doch sehr an das B\u00fcrokratiemonster erinnert, das der Wirtschaftsfl\u00fcgel in Bezug auf die Aufzeichnungspflicht nach dem Mindestlohngesetz sieht. Ich habe mich gefragt, ob die Gr\u00fcnen bei dem Vokabular angekommen sind, das sie eigentlich immer haben wollten.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":396,"sitzung":165,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Geht das auch in einfacher Sprache?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":397,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Auch das Thema Armut ist angesprochen worden. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle zwei Hinweise zum Thema Armut geben. Wir haben eine Einkommensspreizung, die unter Rot-Gr\u00fcn bis 2005 zugenommen hat und seitdem relativ stabil ist; sie wird sich durch den Mindestlohn vermutlich etwas abschw\u00e4chen. Ich will daf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass man mit dem Begriff \u201eArmut\u201c etwas vorsichtiger umgeht. Er ist auf der einen Seite eine wissenschaftliche Kategorie - das wissen wir beide relativ gut -, aber auf der anderen Seite ist er auch ein Begriff, der einen hohen Polarisierungseffekt hervorrufen kann. Davor sollten wir uns ein wenig h\u00fcten.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542406,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":399,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben im letzten Jahr - ich will nicht sagen: gefeiert - daran gedacht, dass vor zehn Jahren Hartz-IV und SGB II auf den Weg gebracht wurden. Wir haben inzwischen das neunte \u00c4nderungsgesetz zum SGB II auf den Weg gebracht. Wir haben also statistisch gesehen fast jedes Jahr ein \u00c4nderungsgesetz vorgelegt, mit dem wir nachsteuern, mit dem wir die Instrumente sch\u00e4rfen, mit dem wir Verwaltung vereinfachen, mit dem wir f\u00fcr mehr Effizienz sorgen und durch die R\u00fcckmeldung der Praktiker vielleicht auch f\u00fcr ein klein wenig mehr Gerechtigkeit in den Verfahren sorgen.\n\nKarl Schiewerling hat es auf den Punkt gebracht, indem er gesagt hat: SGB II ist ein lernendes System. Ich finde, das ist auch gut so. Im Jahr 2005 hatten wir eine sehr hohe Anzahl an Arbeitslosen. Mittlerweile konnten wir einen deutlichen R\u00fcckgang bei der Arbeitslosigkeit verzeichnen. Die Erfahrungen, die wir zwischenzeitlich mit diesem Instrument gesammelt haben, gehen also in unsere Er\u00f6rterungen ein.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":400,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Dr. Franziska Brantner?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":401,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Gerne.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":402,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr die Zulassung der Frage. Sie haben gerade so sch\u00f6n gesagt, das SGB II sei ein lernendes System, und man w\u00fcrde es weiter verbessern. Daher meine Frage: Wie wollen Sie im parlamentarischen Prozess mit dem Entwurf zur Neuregelung der tempor\u00e4ren Bedarfsgemeinschaften umgehen? Das hat wichtige Auswirkungen auf die Alleinerziehenden. Eigentlich haben wir gelernt, dass es in diesem Bereich eine Unterfinanzierung gibt, wenn sich Eltern die Aufgabe teilen. Wie wollen Sie als Abgeordneter der Regierungskoalition mit diesem Entwurf umgehen? Oder wollen Sie lieber aus den Erfahrungen lernen und den Alleinerziehenden, die sich die Betreuung partnerschaftlich aufteilen, unter die Arme greifen?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":403,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Kollegin Brantner, ich sp\u00fcre in Ihrer Wortmeldung ein gewisses Bedauern dar\u00fcber, dass Sie das SGB II vor zehn Jahren zwar auf den Weg gebracht haben, aber mittlerweile nicht mehr in der Lage sind, an der Verbesserung des SGB II mitzuarbeiten, weil Sie seit zehn Jahren in der Opposition sind. Gleichwohl: Wir haben von der Bundesregierung und von den Bundesl\u00e4ndern ein Paket vorgelegt bekommen, das wir heute in die parlamentarische Beratung einbringen werden.\n\nWie der Kollege Paschke schon gesagt hat: Es gibt von der einen oder anderen Seite sicherlich noch W\u00fcnsche, die Regelungen auf die eine oder andere Art und Weise zu erg\u00e4nzen. Das werden wir in den parlamentarischen Beratungen ber\u00fccksichtigen. Ich bin mir sicher, dass die Frage, die Sie angebracht haben, auch ein wesentlicher Bestandteil der parlamentarischen Beratungen sein wird. - Danke sch\u00f6n.\n\nMeine Damen und Herren, ich will drei besondere Neuerungen hervorheben, die mir in diesem Zusammenhang wichtig sind. Eine hat Markus Paschke eben schon erw\u00e4hnt. Das ist die Entsch\u00e4rfung der Schnittstelle von Ausbildungsf\u00f6rderung und Grundsicherung. Die berufliche Ausbildung soll nicht dadurch verhindert werden, dass weniger Geld da ist als nach SGB II. Ich glaube, das ist eine sinnvolle Erg\u00e4nzung dessen, was wir gestern im Zusammenhang mit dem Gesetz zur beruflichen Weiterbildung diskutiert haben. Die Logik dahinter ist schlicht und einfach, dass Bildung und Weiterbildung nachhaltiger sind als die schnelle Vermittlung in den Arbeitsmarkt. Ich glaube, das ist eine gute Erkenntnis, die wir in den letzten zehn Jahren gewonnen haben.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542412,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":405,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Bereich - Karl Schiewerling hat ihn ersch\u00f6pfend behandelt - ist der neue \u00a7 16 h SGB II, der gewisserma\u00dfen einen Auffangtatbestand f\u00fcr diejenigen Jugendlichen schafft, die durch die Raster fallen und durch die Hilfesysteme nach SGB III und SGB VIII oder auch durch die bisherige Ausgestaltung der Hilfesysteme nach SGB II nicht erfasst werden k\u00f6nnen.\n\nEin dritter Bereich, der mir ganz besonders wichtig ist, ist die St\u00e4rkung der Eingliederungsvereinbarung. Ich glaube, es ist ein zentrales Element des F\u00f6rderns und Forderns, dass wir die Eingliederungsvereinbarung st\u00e4rken, dass wir eine Potenzialanalyse vornehmen und dies auch regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen und fortschreiben. Ich glaube pers\u00f6nlich - und da schaue ich jetzt besonders auf die Kolleginnen und Kollegen von der Linken -, dass dies zus\u00e4tzlich auf beiden Seiten zu einer gewissen Ernsthaftigkeit f\u00fchrt und vielleicht die eine oder andere Sanktion \u00fcberfl\u00fcssig macht. Das w\u00e4re auch in unserem Interesse.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542414,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":407,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, man darf immer noch tr\u00e4umen. Wenn es nach mir ginge, dann w\u00fcrde ich drei Bereiche anf\u00fchren, in denen ich noch W\u00fcnsche f\u00fcr das parlamentarische Verfahren h\u00e4tte. Der erste Bereich ist die Zwei-in-f\u00fcnf-Regelung, dass man also innerhalb von f\u00fcnf Jahren nur zwei Jahre lang f\u00f6rdern kann. Ich finde, wir sollten \u00fcberlegen, ob wir unter bestimmten Bedingungen, meinetwegen mit einer degressiven Ausgestaltung oder einer Verpflichtungserkl\u00e4rung von Arbeitgebern dahin gehend, dass jemand \u00fcbernommen wird, ein drittes Jahr f\u00f6rdern k\u00f6nnen. Ich glaube, von den Praktikern w\u00fcrde dies als sehr sinnvoll erachtet. Ich glaube, wir tun uns einen gro\u00dfen Gefallen, wenn wir dieses Thema ernsthaft im parlamentarischen Verfahren er\u00f6rtern.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542416,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":409,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Bereich, der in diesem Zusammenhang steht, ist die F\u00f6rderung von Vollzeitma\u00dfnahmen f\u00fcr die berufliche Weiterbildung auch dann, wenn sie nicht um ein Drittel verk\u00fcrzt werden. Der Bundesrat hat das vorgeschlagen. Das ist im Ministerium auf wenig Gegenliebe gesto\u00dfen, aber ich halte es f\u00fcr eine sehr sinnvolle Angelegenheit, unter bestimmten Bedingungen das dritte Jahr zu f\u00f6rdern. Auch hier kann man sich dar\u00fcber unterhalten, ob man dies an Bedingungen kn\u00fcpft wie etwa an die Zusage eines Arbeitgebers f\u00fcr eine sp\u00e4tere \u00dcbernahme. Das halte ich auch f\u00fcr eine ausgesprochen sinnvolle Sache.\n\nDer dritte Bereich sind AGHs und die St\u00e4rkung lokaler Akteure. Es ist ein lang gehegter Wunsch, dass wir uns bei den Arbeitsgelegenheiten sehr genau dar\u00fcber unterhalten, wie wir es hinbekommen, dass diese Kriterien nicht strikt angewendet werden, sondern dass die Sozialpartner vor Ort erhebliche Entscheidungsm\u00f6glichkeiten haben. Ich denke, wenn wir die Sozialpartner vor Ort st\u00e4rken, dann k\u00f6nnen die Kriterien weitgehend wegfallen. Das gibt dann zwar einige Probleme, was den Nachvollzug in N\u00fcrnberg angeht, aber das gibt den lokalen Akteuren vor Ort erheblich mehr Flexibilit\u00e4t.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben jetzt einen ersten Schritt gemacht, wir gehen in das parlamentarische Verfahren. Wir haben an der einen oder anderen Stelle noch eine gr\u00f6\u00dfere Wunschliste, das ist eine ganz nat\u00fcrliche Entwicklung.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":410,"sitzung":165,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Hier bei uns auch! Auch wir haben eine Wunschliste!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":411,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Auch der Bundesrat wird noch etwas mitreden k\u00f6nnen. Auch die Opposition wird mitreden, verehrte Frau Pothmer, dessen bin ich mir sicher. Ich freue mich auf die Beratungen im Ausschuss.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542420,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":413,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, lieber Kollege Zimmer. - Der n\u00e4chste Redner ist Dr. Matthias Bartke f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542422,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":415,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Im Sommer 2014 gab es eine Koalitionsgruppe zur Flexirente. Die Arbeitsgruppe hatte damals l\u00e4nger als ein Jahr verhandelt. Unsere Fachsprecherin, Katja Mast, hatte das zum Anlass genommen, die Verhandlungsdauer mit der Schwangerschaft eines Nashorns zu vergleichen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":416,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Das Gesetz ist sch\u00f6ner als ein Nashorn!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":417,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Nun debattieren wir heute nicht \u00fcber Rentenfragen, sondern \u00fcber Rechtsvereinfachungen im SGB II, und die basieren auf den Vorstellungen der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe aus dem Jahr 2014. Um bei den Dickh\u00e4utern zu bleiben: Die 540 Tage einer Nashornschwangerschaft haben wir schon \u00fcberschritten, die zwei Jahre einer Elefantenschwangerschaft sind in Sicht. Es steht zu hoffen, dass wir sie nicht erreichen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542426,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":419,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Im Vorfeld hat der bayerische L\u00f6we Seehofer schon einmal gebr\u00fcllt. L\u00f6wen sind bekannterma\u00dfen keine Dickh\u00e4uter. Herr Seehofer hat gesagt - das ist weniger spa\u00dfig -:\n\nDas Verw\u00e4ssern der Sanktionen bei Dr\u00fcckebergern wird die CSU verhindern.\n\nGanz unabh\u00e4ngig vom Stil dieser Aussage ist sie inhaltlich falsch. Herr Seehofer bezog sich auf das Vorhaben unserer Ministerin Andrea Nahles, die versch\u00e4rften Sanktionsregeln f\u00fcr unter 25-J\u00e4hrige abzuschaffen und sie denen f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitsuchende anzupassen. Au\u00dferdem sollte die K\u00fcrzung bei den Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung abgeschafft werden. Auf dieses Vorhaben hatten wir uns mit s\u00e4mtlichen Experten bereits geeinigt. Gemeinsame Erkenntnis war: Die teilweise \u00fcberharte Sanktionierung von Jugendlichen und die Streichung der Kosten f\u00fcr Unterkunft wirken kontraproduktiv. Herr Strengmann-Kuhn hat das eben durchaus zutreffend dargestellt. Deswegen sage ich: Schlecht gebr\u00fcllt, bayerischer L\u00f6we!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542428,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":421,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Und? Konsequenz?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":422,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Nach der Verweigerungshaltung der CSU hat sich unsere Ministerin Nahles entschieden, die Verbesserung des Sanktionsregimes vom restlichen Gesetzgebungsverfahren abzukoppeln; denn die anderen mit dem Gesetzentwurf vorgeschlagenen Rechtsvereinfachungen sind dringend notwendig. Wir wollen die unn\u00f6tige B\u00fcrokratie in den Jobcentern abbauen. Die Jobvermittler sollen die Chance haben, ihrer Berufsbezeichnung gerecht zu werden, und nicht ihre ganze Energie auf Verwaltungsvorg\u00e4nge verwenden m\u00fcssen.\n\nMeine Damen und Herren von der Linken, erfreulicherweise konnten auch Sie sich durchringen, in Ihrem Antrag Vorschl\u00e4ge des Gesetzentwurfs zu begr\u00fc\u00dfen. Ich war, ehrlich gesagt, \u00fcberrascht. Sie beziehen sich dabei insbesondere auf die Verl\u00e4ngerung der Dauer der Bewilligung der Bescheide auf zw\u00f6lf Monate und die Einschr\u00e4nkung der Verpflichtung zur Krankmeldung.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542431,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":424,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Ich sage Ihnen aber: Der Gesetzentwurf enth\u00e4lt noch deutlich mehr Verbesserungen. Leider haben Sie die nicht erkannt, und leider erheben Sie am Ende doch wieder nur Ihre alte Forderung, Sanktionen komplett abzuschaffen. Dabei war Ihr Antrag zu Beginn deutlich differenzierter. Sie haben ebenso wie ich kritisiert, dass die Sondersanktionen f\u00fcr Jugendliche und die K\u00fcrzung bei den Kosten der Unterkunft nicht abgeschafft werden.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":425,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenbemerkung oder -frage von Herrn Birkwald von der Linken?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":426,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Da er das vorher schon so nett angek\u00fcndigt hat, gerne.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":427,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Wie? So geht das aber nicht. So l\u00e4uft das nicht - damit das ganz klar ist.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542436,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":429,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Abgesprochene Zwischenfragen? Wo gibt es denn so was?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542438,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":165,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank, Kollege Bartke, dass Sie die Zwischenfrage zugelassen haben. Sie haben eben gesagt, dass Sie sich daf\u00fcr aussprechen, die versch\u00e4rften Sanktionen f\u00fcr Jugendliche abzuschaffen. Das erkenne ich ausdr\u00fccklich an, auch wenn ich alle Sanktionen abgeschafft haben will.\n\nIch frage Sie als SPD-Abgeordneten, weil die SPD das Familienministerium besetzt, warum Sie Alleinerziehende und Kinder mit diesem Gesetz so strafen. Ich zitiere aus der heutigen Ausgabe der Welt. Die \u00dcberschrift lautet:\n\nHartz-IV-Reform trifft vor allem Trennungskinder - Bundesregierung will Alleinerziehenden Geld streichen, wenn der Nachwuchs tageweise beim anderen Elternteil ist.\n\nDie Kollegin Brantner hatte das Thema ja eben angesprochen. Es ist so, dass alleinerziehende Frauen, wenn sie das Kind f\u00fcr ein Wochenende zum Vater geben, Geld abgezogen bekommen. Das Kinderzimmer bleibt aber, die Zahnb\u00fcrste bleibt, und alle anderen Aufwendungen f\u00fcr das Kind bleiben auch. Die Familienverb\u00e4nde sagen unisono: Das ist v\u00f6lliger Unsinn. Sie fordern im Gegenteil einen Umgangsmehrbedarf. Das fordert nicht nur ein Familienverband, sondern drei, und auch der Deutsche Juristinnenbund. Meine Frage an Sie, da die SPD die Familienministerin stellt: Warum belasten Sie Alleinerziehende, die zu 40 Prozent voll oder erg\u00e4nzend auf Hartz IV angewiesen sind, mit diesem Gesetz so enorm? Ich finde, wir sollten etwas f\u00fcr Kinder und Jugendliche und f\u00fcr Alleinerziehende tun und sie nicht noch bestrafen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542439,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":432,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Um es vorab zu sagen: Die Frage war angek\u00fcndigt, aber nicht der Inhalt der Frage. Deswegen sage ich Ihnen: Ich freue mich, dass Sie so konstruktiv an den Beratungen teilnehmen. Ich w\u00fcrde mich auch freuen, wenn Sie weiterhin so konstruktiv agierten","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":433,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie etwas von den Vorschl\u00e4gen \u00fcbernehmen w\u00fcrden!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":434,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"und in den Ausschussberatungen zur Sache argumentierten. Ich will jetzt nicht ins Detail gehen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":435,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt bin ich aber auch auf die Antwort gespannt!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":436,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"In unserem Antrag ist ein Vorschlag daf\u00fcr! Den kann man \u00fcbernehmen!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":437,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"- Ich erl\u00e4utere das nicht weiter. Es ist damit beendet.\n\nDer Gesetzentwurf enth\u00e4lt noch deutlich mehr Verbesserungen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":438,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Moment. War das jetzt die Antwort?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":439,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Das war die Antwort.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":440,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Das war die Antwort?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":441,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ach so, gut.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":442,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Zum Thema Sanktionen haben Sie eine Kleine Anfrage gestellt, \u00fcber deren Beantwortung durch die Bundesregierung letzte Woche in der Presse breit diskutiert wurde. Da fand sich unter anderem die Schlagzeile: Fast 40 Prozent der Klagen gegen Sanktionen sind erfolgreich. Ich sage Ihnen, Herr Birkwald, ausdr\u00fccklich Danke f\u00fcr diese Anfrage. Die Zahlen alarmieren auch uns. Jede unrechtm\u00e4\u00dfige Sanktion ist eine zu viel. Auf die Gr\u00fcnde daf\u00fcr m\u00fcssen wir ein Auge haben, und wir m\u00fcssen daraus unsere Konsequenzen ziehen. Aber ich kann Ihnen schon jetzt sagen: Das wird nicht die Abschaffung der Sanktionen sein, wie Sie direkt wieder geschlussfolgert haben. In dieser Position hat uns die Mehrheit der Experten in der letztj\u00e4hrigen Anh\u00f6rung best\u00e4tigt.\n\nMir ist besonders wichtig, dass die Beratung als ausdr\u00fcckliche Leistung des Gesetzes in den vorliegenden Gesetzentwurf eingef\u00fchrt wird. Die Beratung ist in der Vergangenheit oft zu kurz gekommen. Ich w\u00fcnsche mir, dass der f\u00f6rdernde Charakter dieser Regelung gelebt werden wird.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542451,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":444,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Eine Beratung ist erst dann durch Wertsch\u00e4tzung gepr\u00e4gt, wenn sie auf Augenh\u00f6he erfolgt. Unter dieser Voraussetzung kann sie den Leistungsempf\u00e4nger darin unterst\u00fctzen, seine Hilfebed\u00fcrftigkeit zu \u00fcberwinden: Welche M\u00f6glichkeiten zum Nachholen von Qualifikationen gibt es? Wo bestehen Chancen zum beruflichen Aufstieg?\n\nZuk\u00fcnftig soll au\u00dferdem f\u00fcr jeden erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten eine Potenzialanalyse der bisherigen Eingliederungsvereinbarung vorgeschaltet werden. Individuelle Potenziale statt standardisierte Verwaltungspraxis haben hier neuen Raum. In der Eingliederungsvereinbarung wird dann festgelegt, in welche T\u00e4tigkeitsbereiche vermittelt werden soll. Damit k\u00f6nnen Vermittlungen unterhalb vorhandener Qualifikationen verhindert werden. Mit dem Gesetz entf\u00e4llt in Zukunft auch die Darlehensregelung, wenn eine Ma\u00dfnahme nach Wegfall der Hilfebed\u00fcrftigkeit weiter gef\u00f6rdert wird. Den Teilnehmern wird es so erleichtert, die Ma\u00dfnahme abzuschlie\u00dfen. Au\u00dferdem m\u00fcssen sie nicht mit Schulden in die Erwerbst\u00e4tigkeit starten.\n\nAm Schluss noch zu einer mir besonders wichtigen Regelung, die auch schon Frau Staatssekret\u00e4rin L\u00f6sekrug-M\u00f6ller dargestellt hat. Auszubildende und Sch\u00fcler, die BAf\u00f6G erhalten, sollen k\u00fcnftig aufstockend Arbeitslosengeld II erhalten k\u00f6nnen. Wenn eine Ausbildung allein durch die Ausbildungsverg\u00fctung nicht finanziert werden kann, ist das meistens schon der Anfang vom Ende. Durch die Neuregelung werden Aufnahme und Absolvierung einer Ausbildung endlich erleichtert.\n\nUns liegt am Herzen, dass wir f\u00fcr die Leistungsempf\u00e4nger Verbesserungen erreichen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir mit dem Gesetzentwurf die besten Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen haben. Auch in meiner Fraktion sind wir noch nicht vollends zufrieden, und - Herr Schiewerling hat es eben angek\u00fcndigt - wir werden noch \u00fcber unterschiedliche \u00c4nderungsw\u00fcnsche gemeinsam diskutieren. Ich freue mich daher auf das Beratungsverfahren und setze auf die Zusammenarbeit auch mit Ihnen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542453,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":446,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Bartke. - Der n\u00e4chste Redner in der Debatte: Kai Whittaker f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542455,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":448,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegen! Politik beginnt ja bekanntlich mit dem Betrachten der Wirklichkeit. Der eine muss sie etwas l\u00e4nger betrachten als der andere, um sie zu erkennen, aber am Ende bleibt es dieselbe Wirklichkeit. Wenn ich mir die eine oder andere Rede der Opposition hier anh\u00f6re, dann habe ich den Eindruck, dass Sie heute beim Betrachten noch etwas Nachhilfe brauchen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":449,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Neue Brille!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":450,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin meinem AG-Chef Karl Schiewerling sehr dankbar daf\u00fcr, dass wir heute dieses Gesetz auf den Weg bringen k\u00f6nnen, in dem wir nicht nur die technischen Vereinfachungen bei Hartz IV, auf die sich Bund und L\u00e4nder geeinigt haben, durchsetzen,","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":451,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Meinen Sie die Wirklichkeit, mit 9 Euro am Tag auskommen zu m\u00fcssen?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":452,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"sondern auch noch einmal den Instrumentenkasten in den Blick nehmen. Warum ist der Instrumentenkasten so wichtig? Uns, der Union, ist es wichtig, Menschen wieder in Arbeit zu bringen anstatt sie teuer und ineffizient zu verwalten. Das ist der Punkt, den wir mit dieser Reform machen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":453,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Das passiert aber mit dem Gesetz nicht! Das ist \u00fcberhaupt nicht drin!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":454,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Menschen, die lange arbeitslos sind, haben viele soziale Probleme und einen langen und steilen Weg zur\u00fcck in die Arbeitswelt vor sich. Sie brauchen Hilfe, indem wir ihnen eine Treppe in diesen ersten Arbeitsmarkt bauen. Mit diesem Gesetz bauen wir ein paar Stufen in diese Treppe ein.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542463,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":456,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte heute auf eine dieser Stufen hinweisen, weil sie mir pers\u00f6nlich sehr wichtig ist, n\u00e4mlich die \u00d6ffnung der Integrationsbetriebe. Ich halte das f\u00fcr einen Meilenstein. Denn wir, die Union, waren immer der Ansicht, dass wir lieber Arbeit als Nichtstun finanzieren. Diese Integrationsbetriebe schaffen genau das. Sie sind ein gutes Beispiel. Sie sind ein Erfolgsmodell. Das ist der Unterschied zwischen uns und Ihnen: Sie wollen Langzeitarbeitslose in einem sogenannten dritten sozialen Arbeitsmarkt parken und sie so aus der Statistik heraushaben,","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542465,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":165,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ordentlich bezahlen!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":458,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"weil Sie den Glauben an diese Menschen verloren haben.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":459,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Die Statistik macht Ihre Regierung! Sie sch\u00f6nt die Statistik!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":460,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Wahrheit. Wir hingegen m\u00f6chten mit den Integrationsbetrieben ein Mittel finden, wie wir diese Menschen wieder in den ersten Arbeitsmarkt zur\u00fcckbekommen. Diese Integrationsbetriebe sind kein dritter Arbeitsmarkt, und sie arbeiten auch nicht im zweiten Arbeitsmarkt, sondern sie sind mittendrin im wirtschaftlichen Leben im ersten Arbeitsmarkt. Deshalb halte ich diesen Schritt f\u00fcr wichtig.\n\nWir \u00f6ffnen den Arbeitsmarkt f\u00fcr schwerbehinderte Langzeitarbeitslose. Es ist zugegebenerma\u00dfen eine vorsichtige \u00d6ffnung, weil wir die Integrationsbetriebe auch nicht \u00fcberlasten wollen. Aber f\u00fcr \u00fcber 80 000 Menschen in diesem Land ist das eine echte Perspektive, ein erster kleiner Schritt. Jede gro\u00dfe Reise beginnt eben mit dem ersten Schritt. Deshalb bin ich dar\u00fcber sehr gl\u00fccklich.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542469,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":462,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt im Gesetzentwurf noch viele weitere Verbesserungen, die schon angesprochen worden sind: Wir f\u00fchren ein Profiling ein. Da machen wir nichts anderes, als die St\u00e4rken der Langzeitarbeitslosen zu analysieren, um zu erfahren, was sie k\u00f6nnen und wo wir sie noch f\u00f6rdern k\u00f6nnen. Wir f\u00fchren f\u00fcr Langzeitarbeitslose, die wieder in den ersten Arbeitsmarkt kommen, eine nachgehende Betreuung ein, damit sie stabil bleiben und nicht in die Langzeitarbeitslosigkeit zur\u00fcckfallen. Wir machen auch im Bereich der Ausbildung etwas.\n\n57 Prozent der Langzeitarbeitslosen haben keine Ausbildung. W\u00fcrden sie eine machen, verdienten sie mit ihrem Azubigehalt weniger, als wenn sie weiterhin Hartz IV bek\u00e4men. Das habe ich nicht verstanden, das haben wir nie verstanden, und deshalb \u00e4ndern wir das jetzt, indem wir Hartz IV f\u00fcr Langzeitarbeitslose, die eine Ausbildung machen wollen, \u00f6ffnen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":463,"sitzung":165,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Hartz IV ist schon lange offen f\u00fcr Langzeitarbeitslose!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":464,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Gibt es noch Potenzial nach oben, Herr Strengmann-Kuhn? Nat\u00fcrlich gibt es das. Es handelt sich um einen Gesetzentwurf der Ministerin. Das parlamentarische Verfahren beginnt erst. Jetzt sind wir gefordert. Ich denke, in den n\u00e4chsten Wochen werden wir noch einige Verbesserungen in das Gesetz einflie\u00dfen lassen k\u00f6nnen.\n\nJetzt k\u00f6nnen Sie uns vorwerfen, das alles sei nur ein Ref\u00f6rmchen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":465,"sitzung":165,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Aber das finden Sie doch auch!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":466,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Aber den Vorwurf, dass die Gro\u00dfe Koalition nur noch kleine Gesetze durchbringt, lasse ich Ihnen nicht durchgehen. Denn wenn man sich grunds\u00e4tzlich \u00fcber Hartz IV unterh\u00e4lt, dann muss man feststellen, dass man auch bei Ihnen nicht wirklich f\u00fcndig wird. Sie m\u00f6chten Hartz IV am liebsten abschaffen: Augen zu, Geld an die Langzeitarbeitslosen \u00fcberweisen und versprechen, dass Deutschland ein Land ist, in dem Milch und Honig flie\u00dfen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":467,"sitzung":165,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"V\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":468,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Haben Sie mal unsere Vorschl\u00e4ge zum aktiven Arbeitsmarkt gelesen?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":469,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Aber Sie bringen mit diesen Ma\u00dfnahmen keinen einzigen Menschen zus\u00e4tzlich in Arbeit.\n\nZugleich versteifen Sie sich nur auf das Thema \u201eSanktionen abschaffen\u201c. Auch da hilft, finde ich, die Betrachtung der Wirklichkeit. Wir haben letztes Jahr gelernt, dass die Sanktionsrate in diesem Land bei circa 1 Prozent der F\u00e4lle liegt. 1 Prozent!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":470,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Das stimmt nicht! Nein, nein, nein!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":471,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"In Gro\u00dfbritannien sind es 5 Prozent, in den Niederlanden sind es 35 Prozent. Wenn Sie sagen, dass in Deutschland eine Herrschaft des Sanktionsregimes besteht, muss ich Ihnen entgegnen: Das ist nicht der Fall. Ich finde, wir sind, was Sanktionen angeht, ziemlich harmlos unterwegs.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542480,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":165,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wenn es nur 1 Prozent ist, kann man es doch abschaffen!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":473,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Von den Gr\u00fcnen h\u00f6re ich die S\u00e4tze, dass man das Verfahren vereinfachen und Hartz IV einfacher gestalten m\u00f6chte. Das m\u00f6chte ich auch sehr gerne. Aber wenn man sich Ihre Antr\u00e4ge anschaut, stellt man fest, dass sie genau das Gegenteil bewirken w\u00fcrden. Sie wollen letztlich eine komplett individuelle Betrachtung der Leistungen der Menschen. F\u00fcr jeden einzelnen Euro, der ausgezahlt wird, soll eine individuelle Auswertung, eine individuelle Einsch\u00e4tzung vorgenommen werden, damit sich am Ende keiner beschweren kann. Damit sorgen Sie nur f\u00fcr B\u00fcrokratieaufwuchs.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":474,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ich wei\u00df wirklich nicht, was Sie da gelesen haben!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":475,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen eigentlich genau das Gegenteil, n\u00e4mlich mehr Pauschalierung.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":476,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Klar, da sind wir uns sogar einig!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":477,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Wir br\u00e4uchten Pauschalierung bei den Wohnkosten, wir br\u00e4uchten Pauschalierung bei den Bagatellgrenzen etc. pp. Aber davon ist bei Ihnen momentan wenig zu sehen. Sie verlieren sich im Klein-Klein.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":478,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenbemerkung oder -frage von Frau Kipping?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":479,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"So kurz vor dem Ende meiner Rede, ehrlich gesagt, nicht mehr. Nein, danke.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich machen: Wenn wir Hartz IV reformieren wollen, brauchen wir Pauschalierungen in der Art, wie ich es gerade gesagt habe. Wir brauchen auch eine wesentlich bessere individuelle Betreuung der Menschen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":480,"sitzung":165,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber dann machen Sie es doch, Herr Whittaker!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":481,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Denn wenn die H\u00e4lfte der Jobcenter-Mitarbeiter nichts anderes zu tun hat, als auszurechnen, wie viel Euro ein Mensch am Ende des Monats \u00fcberwiesen bekommt, dann helfen wir zu wenig und verwalten zu viel.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":482,"sitzung":165,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Warum macht ihr es dann nicht?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":483,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Da m\u00fcssen wir noch einmal ran. Ich muss aber ehrlich sagen: Ich sehe weder bei Ihnen von den Linken noch bei Ihnen von den Gr\u00fcnen den Willen, das zu tun.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":484,"sitzung":165,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Aber bei Ihnen, ja?","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":485,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich in die Gesichter hier schaue,","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":486,"sitzung":165,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Verzweiflung!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":487,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"denke ich, dass ich Ihnen bei der Betrachtung der Wirklichkeit auf die Spr\u00fcnge geholfen habe. Zumindest best\u00e4tigt sich Schopenhauers Aussage, der einmal festgestellt hat:\n\nIm Reiche der Wirklichkeiten ist man nie so gl\u00fccklich wie im Reiche der Gedanken.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542496,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":489,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Whittaker. - Das Wort zu einer Kurzintervention hat die Kollegin Kipping.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":490,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Herr Whittaker, Sie haben ja versucht, uns zu belehren, und den Eindruck erweckt, dass es Sanktionen nur bei 1 Prozent der F\u00e4lle gibt. Deswegen sei das alles nicht schlimm. Dazu muss ich sagen: Da sind Sie schlecht informiert. Ich beziehe mich hier auf Zahlen, die uns die Bundesregierung als Antwort auf eine Anfrage geliefert hat: Es sind 3 Prozent aller infragekommenden Personen, die sanktioniert werden. Wenn man zusammenz\u00e4hlt, wie viele Sanktionen verh\u00e4ngt worden sind, so stellt man fest, dass es im letzten Jahr fast 1 Million, n\u00e4mlich 980 000, waren. Bei den unter 25\u001eJ\u00e4hrigen, bei den Jugendlichen liegt die Rate der Betroffenen sogar bei 4 Prozent.\n\nHinzu kommt: Nicht nur diejenigen, gegen die tats\u00e4chlich eine Sanktion verh\u00e4ngt worden ist, sind davon betroffen, sondern auch viele andere, weil die M\u00f6glichkeit einer willk\u00fcrlichen K\u00fcrzung wie ein Damoklesschwert \u00fcber vielen h\u00e4ngt. Das f\u00fchrt nat\u00fcrlich auch zu entsprechenden \u00c4ngsten.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542499,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":492,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Whittaker, Sie haben die M\u00f6glichkeit zu einer Erwiderung.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":493,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Kollegin Kipping, ich beziehe mich auf eine Studie von Spermann, die vorletztes Jahr herausgekommen ist. Da ist von 1 Prozent die Rede. Aber ob es jetzt 1, 2 oder 3 Prozent sind:","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":494,"sitzung":165,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Antwort der Bundesregierung!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":495,"sitzung":165,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Im europ\u00e4ischen Vergleich ist Deutschland nicht das Land, als das Sie es hinzustellen versuchen. Es ist nicht so, dass wir hier mit der Sanktionsmachete herumlaufen und die Menschen in Angst und Schrecken versetzen. Das Gegenteil ist der Fall: Wir versuchen, zu helfen, wo wir k\u00f6nnen. Andere L\u00e4nder sind da wesentlich strenger unterwegs. Deshalb ist Ihre Aussage schlicht und ergreifend eine politische Nebelkerze.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542504,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542505,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":498,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Der letzte Redner in der Debatte - wir haben ja viel vom bayerischen L\u00f6wen geredet; jetzt kommt der L\u00f6we aus dem Allg\u00e4u -: Stephan Stracke.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542507,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":500,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Da haben Sie die Latte aber hochgeh\u00e4ngt!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":501,"sitzung":165,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin, vielen herzlichen Dank f\u00fcr das sehr sch\u00f6ne Intro. - Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Arbeitsmarkt in Deutschland ist tats\u00e4chlich in einer hervorragenden Verfassung. Dazu tr\u00e4gt Bayern als Jobmotor und Stabilit\u00e4tsanker in vielen Bereichen ma\u00dfgeblich bei. Wir haben weniger Arbeitslose, mehr sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte und deutlich \u00fcber 630 000 offene Stellen. Davon profitieren nat\u00fcrlich auch diejenigen, die sich auf dem Arbeitsmarkt schwertun: \u00c4ltere, Menschen mit Behinderung, aber auch Langzeitarbeitslose.\n\nSicherlich ist auch die Erkenntnis richtig, dass Langzeitarbeitslose zu wenig von dieser Entwicklung profitieren. Dabei haben wir schon einiges auf den Weg gebracht, um in diesem Bereich f\u00fcr Verbesserungen zu sorgen. Der Schl\u00fcssel liegt aber vor allem in einer pers\u00f6nlichen Beratung vor Ort. Genau da setzt der vorliegende Gesetzentwurf an. Mit diesem Gesetzentwurf werden das Leistungs- und Verfahrensrecht des SGB II und damit die Arbeit der Jobcenter deutlich vereinfacht. Unn\u00f6tige Bescheide, Anrechnungsregeln, Verfahrensvereinfachungen - auf all das zielt der Gesetzentwurf ab, und wir nehmen damit in diesem Bereich eine zentrale Weichenstellung vor. Diese Erleichterungen sind in der Tat \u00fcberf\u00e4llig.\n\nHier\u00fcber gab es schon eine lange Debatte. Es wurden durch eine Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe Vorbereitungen getroffen. Mich erstaunt, wie viele Vorschl\u00e4ge hier neuerdings vonseiten der Bundesl\u00e4nder auf den Tisch gekommen sind. Ich glaube, im Rahmen der anstehenden Debatte m\u00fcssen wir uns auf das Wesentliche konzentrieren und d\u00fcrfen uns nicht mit der Beratung kleinteiliger Vorschl\u00e4ge verzetteln. Ich bin auf die entsprechende Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung gespannt, die wir in diesem Bereich vornehmen wollen.\n\nInteressant ist im Rahmen dieser Debatte, welche Vorschl\u00e4ge vonseiten der Opposition unterbreitet werden.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":502,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Gute! Gute Vorschl\u00e4ge!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":503,"sitzung":165,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Oftmals zielen diese Vorschl\u00e4ge darauf ab, die Zielrichtung des Gesetzes zu sprengen. Sie stellen h\u00e4ufig ein ganzes Sammelsurium dar. Entscheidend ist aber wohl die Frage der Sanktionen. Die Linken fordern eine sanktionsfreie Mindestsicherung. Die Gr\u00fcnen positionieren sich mit der Forderung, die Sanktionen auszusetzen. Dem stellen wir entgegen: Wir halten an Sanktionen fest, weil wir sie f\u00fcr richtig erachten. Jeder hat Verantwortung: Verantwortung f\u00fcr sich, aber auch Verantwortung gegen\u00fcber denjenigen, die einem helfen und einen unterst\u00fctzen. Deshalb ist es nur fair, dass es keine Leistung ohne Gegenleistung gibt.\n\nF\u00fcr uns gilt das Prinzip des F\u00f6rderns und Forderns. Dass der diesem Prinzip zugrundeliegende Gedanke jetzt auch von der Koalition noch einmal unterstrichen wird, zeigen die Ergebnisse des Koalitionsausschusses. Wir haben uns dort darauf verst\u00e4ndigt, ein Integrationsgesetz auf den Weg zu bringen, gerade unter dem Leitgedanken des F\u00f6rderns und Forderns. Das ist genau das Richtige. Was wir nicht tun, ist, zu lasche Sanktionen zu verh\u00e4ngen. Deswegen haben wir uns dagegen gesperrt.\n\nWir sperren uns allerdings nicht gegen Vereinfachungen im Sanktionsrecht, etwa was Pauschalierungen oder anderes angeht. Aber Sanktionen m\u00fcssen weiter wirksam bleiben. Sie m\u00fcssen weiterhin wirksame Anreize bieten, damit diejenigen, die mit den Jobcentern zu tun haben, mit diesen kooperieren, aktiv nach Arbeit suchen und insgesamt rascher eine Arbeit aufnehmen. All dies ist in diesem Bereich unumstritten.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542512,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":505,"sitzung":165,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir \u00fcber bestehende Instrumente reden, die wir unter Umst\u00e4nden gemeinsam ausbauen wollen, dann muss allerdings noch eine andere Sache stimmen, n\u00e4mlich die Sicherstellung der Mittelausstattung der Jobcenter und eine faire Verteilung der Finanzlasten auf alle Bundesl\u00e4nder. Es gilt ja: Ohne Geld ist vieles nichts. Deswegen muss es auch um die Verteilung der Eingliederungsmittel im SGB II gehen. Das tun wir im Bereich der Fl\u00fcchtlinge, indem wir dem Grundsatz folgen: Das Geld soll dorthin flie\u00dfen, wo die Arbeit anf\u00e4llt. Wir m\u00fcssen noch genauer hinschauen, wo die Arbeit tats\u00e4chlich anf\u00e4llt. Zum anderen m\u00fcssen wir auch sehen, dass die Gelder dorthin flie\u00dfen, wo die Langzeitarbeitslosen sind. In Teilen Deutschlands, auch in Bayern, haben wir es mit Menschen zu tun, die sich in einer Situation verfestigter Langzeitarbeitslosigkeit befinden. F\u00fcr diese sind h\u00f6here Aufwendungen n\u00f6tig, um ihnen gute Chancen zu geben. Deswegen m\u00fcssen wir die Mittelausstattung noch einmal ver\u00e4ndern. Das werden wir im Rahmen der anstehenden Beratungen zu einem der Kernbestandteile machen.\n\nIch freue mich auf die Beratungen. Ich glaube, das f\u00fchrt dazu, dass wir diesen Gesetzentwurf noch besser machen. Die Vorlage ist ganz ordentlich.\n\nHerzliches Dankesch\u00f6n!","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542514,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":507,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Stracke. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/8041, 18\/8076 und 18\/8077 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Sie sind damit einverstanden. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nBevor ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe, bitte ich alle, die nicht zuh\u00f6ren oder sich beteiligen wollen, um beschleunigte Platzwechsel.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 21 a bis 21 d auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, Annalena Baerbock, B\u00e4rbel H\u00f6hn, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\n30 Jahre Tschernobyl, 5 Jahre Fukushima - Atomausstieg konsequent durchsetzen\n\nDrucksache 18\/7656\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, Annalena Baerbock, B\u00e4rbel H\u00f6hn, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nAtomkraftwerk Cattenom sofort abschalten\n\nDrucksache 18\/7668\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nc)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, Kai Gehring, Dr. Franziska Brantner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nKeine \u00f6ffentlichen Forschungsgelder f\u00fcr den Wiedereinstieg in atomare Technologien - 6. Energieforschungsprogramm vollst\u00e4ndig in Richtung Energiewende weiterentwickeln\n\nDrucksache 18\/5211\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nFederf\u00fchrung strittig\n\nd)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie (9. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, Annalena Baerbock, B\u00e4rbel H\u00f6hn, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nF\u00fcr mehr Transparenz in der Internationalen Atomenergie-Organisation sowie eine starke und unabh\u00e4ngige Weltgesundheitsorganisation\n\nDrucksachen 18\/7658, 18\/8101\n\nIch w\u00fcrde gerne die Debatte er\u00f6ffnen. Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, mir nicht den R\u00fccken zuzudrehen, sondern Platz zu nehmen, damit wir mit der Debatte beginnen k\u00f6nnen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Auch dazu h\u00f6re und sehe ich keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch gebe der ersten Rednerin in dieser Debatte das Wort. Das ist Sylvia Kotting-Uhl f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 20 \u00c4nderung des SGB II - Rechtsvereinfachung","top_id":14822,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":508,"sitzung":165,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der 26. April 1986 hat sich mir, damals Mutter mit kleinen Kindern, als Datum unausl\u00f6schlich eingebrannt. Natur, vor allem Regen, war pl\u00f6tzlich gef\u00e4hrlich, meine alternative Selbstanbauerei unges\u00fcnder als alte Konserven, Leben und Vertrauen in das Dasein pl\u00f6tzlich auf den Kopf gestellt und alles Handeln gepr\u00e4gt von der Sorge, die Kinder zu sch\u00fctzen. Was war das alles f\u00fcr ein Federstrich im Vergleich zum Leben der Menschen um Tschernobyl herum bzw. in Wei\u00dfrussland - das Land, das den gr\u00f6\u00dften Niederschlag des atomaren Fallouts zu ertragen hatte.\n\nSchauen wir heute nach Tschernobyl, dann sehen wir, dass der damals von den Liquidatoren unter dem Einsatz der eigenen Gesundheit aufgebaute Sarkophag vor sich hin rottet. Das Gel\u00e4nde hat sich zu einem t\u00f6dlichen Biotop entwickelt. Menschen k\u00e4mpfen um ein bisschen Entsch\u00e4digung vom Staat. Spricht man mit ihnen, dann h\u00f6rt man: Die meisten von ihnen leiden unter einem geschw\u00e4chten Immunsystem. Sie haben Angst vor Krebs. - Junge Frauen, die Kinder von Tschernobyl, die nun ihrerseits Kinder bekommen, haben, leider berechtigt, eine sehr viel gr\u00f6\u00dfere Angst als Frauen an anderen Orten der Welt, Kinder mit Sch\u00e4digungen zur Welt zu bringen. 30 Jahre danach muss man sagen: Es ist noch lange nicht vorbei.\n\nSpreche ich mit Menschen in Fukushima, dann erfahre ich, dass auch dort die Angst um die Kinder pr\u00e4sent ist. Auff\u00e4llig sind Anomalien an ihren Schilddr\u00fcsen. Bauern haben Sorge, ihre Existenzgrundlage vollst\u00e4ndig zu verlieren, auch wenn sie nicht in belasteten Gebieten leben; denn keiner in Japan will ihre Produkte mehr kaufen. \u00c4hnlich geht es den Fischern in der Pr\u00e4fektur Fukushima. Auch deren F\u00e4nge will niemand mehr kaufen, geschweige denn essen. Sie versuchen alles, um zu \u00fcberleben. Und auf der Anlage wird alles versucht, um an dem Ort der Kernschmelzen die Folgen in den Griff zu bekommen. Ich war dort, und ich kann die Menschen, die dort arbeiten, nur bewundern. Sie schalten Hoffnung und die Gedanken an erreichbare Ziele ihres Tuns aus, weil sie sonst aufh\u00f6ren m\u00fcssten. Sie versuchen alles und wissen f\u00fcnf Jahre danach: Es ist noch lange nicht vorbei.\n\nEs gibt auch andere schwere Schicksale auf der Welt; das ist v\u00f6llig richtig. Das alles ist aber so unn\u00f6tig. Atomkraft ist eine Technologie, die die Welt nicht braucht.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542517,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":510,"sitzung":165,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"In Deutschland sind wir auf dem Weg, diese Erkenntnis in die Realit\u00e4t umzusetzen. Und die Frage, die sich stellt, lautet: Was k\u00f6nnen wir tun, um andere L\u00e4nder von der Richtigkeit dieses Weges zu \u00fcberzeugen? Das Beste, was wir tun k\u00f6nnen, ist nat\u00fcrlich, ein gutes, gelingendes Beispiel zu geben, zu zeigen, dass Atomausstieg, Klimaschutz, hoher Lebensstandard und Wirtschaftskraft zusammengehen, ja, sich sogar gegenseitig bef\u00f6rdern k\u00f6nnen und sich nicht im Wege stehen.\n\nUm glaubw\u00fcrdig zu sein, muss man aber auch konsequent sein. Nicht konsequent ist es, einen Abschaltplan f\u00fcr Atomkraftwerke vorzulegen, aber keinen Abschaltplan f\u00fcr die Urananreicherungsanlage in Gronau und die Brennelementefabrik in Lingen.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542519,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":512,"sitzung":165,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Nicht konsequent ist es, sich nicht der Klage anderer L\u00e4nder gegen die Subventionen f\u00fcr ein geplantes AKW-Projekt - ich rede von Hinkley Point in Gro\u00dfbritannien - anzuschlie\u00dfen. Nicht konsequent ist es auch, \u00fcber Euratom und das nationale Energieforschungsprogramm viel Geld in die atomare Forschung zu stecken, \u00fcbrigens ganz im Widerspruch zu Ihrem eigenen Koalitionsvertrag, in dem Sie festgeschrieben haben, dass die Energieforschung vollst\u00e4ndig auf die Energiewende ausgerichtet werden soll.\n\nDas Argument, das ich h\u00f6re, wenn ich das anspreche, lautet: Wir wollen national den Anschluss nicht verlieren. - Ich frage Sie: Den Anschluss woran, bitte? Den Anschluss an die Weiterentwicklung einer Technologie oder, im Falle des Ausstiegs, im Rahmen von Transmutation in den Wiedereinstieg in eine Technologie, von der wir hier in Deutschland sagen, dass ihr Risiko der Gesellschaft nicht mehr zumutbar ist? Wie konsequent ist das denn?","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542521,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":514,"sitzung":165,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Anderen Bev\u00f6lkerungen und Gesellschaften wollen wir zumuten, was wir hier f\u00fcr nicht mehr zumutbar halten? Solches Agieren macht neben der Geldverschwendung auch unser eventuell gutes Beispiel zahnlos. Unglaubw\u00fcrdigkeit ist das Ende der \u00dcberzeugungskraft.\n\nDoch auch die deutsche Bev\u00f6lkerung ist angesichts der Alterung der europ\u00e4ischen Atomkraftwerke bedroht. Die atomaren Altlasten an unseren Grenzen sind ins Gerede gekommen. Fessenheim, Cattenom, Doel, Tihange, Temelin, Beznau, Leibstadt sind Namen, bei denen man nicht an sch\u00f6ne Landschaften oder kleine St\u00e4dtchen denkt, sondern an fehlende Sicherheitsvorkehrungen in Atomkraftwerken, mangelhafte Erdbeben- oder \u00dcberschwemmungsauslegungen und an L\u00f6cher in Herzen von Reaktordruckbeh\u00e4ltern. Diplomatie und das Hoffen auf das eigene Beispiel geraten dort, wo die eigene Bev\u00f6lkerung bedroht ist, an ihre Grenzen.\n\nUrs\u00e4chlich f\u00fcr die prek\u00e4re Situation ist wieder einmal der uralte Euratom-Vertrag. Jedes Land \u00fcbt seine Atomaufsicht souver\u00e4n aus - das ist die Standardantwort der Bundesregierung auf meine Anfragen. Liebe Bundesregierung, ich vermisse Ihre Initiative zu einer Reform des Euratom-Vertrages. Ich vermisse Ihre Initiative, diesen Uraltvertrag, wenn er schon nicht abgeschafft werden soll, doch zumindest so grunds\u00e4tzlich zu reformieren, dass Regelungen, wonach jedes Land v\u00f6llig souver\u00e4n und ohne R\u00fccksicht auf die Nachbarn, die von einem GAU bedroht w\u00e4ren, die Aufsicht \u00fcber seine Atomkraftwerke und deren Sicherheit aus\u00fcbt, ge\u00e4ndert werden.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542523,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":516,"sitzung":165,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Hans Blix sagte nach dem GAU von Tschernobyl als damaliger Direktor der IAEO, angesichts der Wichtigkeit der Kernenergie k\u00f6nne die Welt jedes Jahr einen Unfall vom Ausma\u00df Tschernobyls ertragen. Ein Blick nach Tschernobyl 30 Jahre nach dem Unfall oder nach Fukushima 5 Jahre danach macht den ganzen Wahnsinn einer solchen Aussage klar. Lassen Sie uns mit allen Kr\u00e4ften und mit allen Mitteln daf\u00fcr sorgen, dass Tschernobyl und Fukushima sich nicht wiederholen - nicht bei uns, nicht an unseren Grenzen, nirgendwo auf der Welt!","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542525,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":518,"sitzung":165,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben Ihnen heute mit unserem zugegebenerma\u00dfen umfassenden Antrag einen ganzen Katalog von Ma\u00dfnahmen vorgelegt, die genau daf\u00fcr Hilfestellung geben. Ich bitte Sie, sich in den Beratungen auf uns zuzubewegen und am Ende diesen Antrag mit uns gemeinsam zu beschlie\u00dfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542527,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":520,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Sylvia Kotting-Uhl. - Der n\u00e4chste Redner in der Debatte: Steffen Kanitz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542529,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":522,"sitzung":165,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":"1468","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir erinnern in diesem Jahr an die katastrophalen Unf\u00e4lle von Tschernobyl vor 30 Jahren und an die schrecklichen Ereignisse von Fukushima vor 5 Jahren. V\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, wie viele Tote wir durch diese Ereignisse zu beklagen haben, k\u00f6nnen und m\u00fcssen wir feststellen: Jedes Opfer war eines zu viel.\n\nWir denken aber nicht nur an die Opfer der Vergangenheit, sondern auch an die betroffenen Menschen in den Regionen von Tschernobyl und Fukushima, die dort heute noch leben. Wir m\u00fcssen diese Regionen mit unserem Wissen und unserer Tatkraft finanziell unterst\u00fctzen und auch weiterhin vor Ort humanit\u00e4re Hilfe leisten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, ich stimme Ihnen zu, dass diese Katastrophen und ihre Auswirkungen ein sehr sensibles Thema sind. Jedoch ist es, glaube ich, wichtig, dass diese Vorf\u00e4lle nicht - von keiner Seite - instrumentalisiert werden. Wir sollten vielmehr versuchen, diese Ereignisse, so schlimm sie auch waren, sachlich einzuordnen. \u00dcbertriebene Panikmache hilft, glaube ich, niemandem weiter. Ein Beispiel f\u00fcr diese Panikmache, die Sie betreiben, darf ich Ihnen kurz aus Ihrem eigenen Antrag vorhalten. Zu m\u00f6glichen weiteren Risiken in Fukushima schreiben Sie - ich zitiere -:\n\nEin weiterer St\u00f6rfall k\u00f6nnte bereits durch ein mittleres Erdbeben ausgel\u00f6st werden. Erneut k\u00f6nnte eine gro\u00dfe Menge Radioaktivit\u00e4t in die Atmosph\u00e4re gelangen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, diese Aussage ist in etwa so zutreffend wie die These, dass Sie von einem Auto \u00fcberfahren werden k\u00f6nnten, wenn Sie die Stra\u00dfe \u00fcberqueren.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":523,"sitzung":165,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":"1693","speaker_party":"spd","text":"Jetzt senken Sie aber die Wahrscheinlichkeit!","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":524,"sitzung":165,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":"1468","speaker_party":"cducsu","text":"Ich halte das f\u00fcr h\u00f6chst unseri\u00f6s und bitte, in Zukunft darauf zu verzichten.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542533,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":526,"sitzung":165,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":"1468","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich mir nun die inhaltlichen Punkte Ihres Antrags zu Tschernobyl und Fukushima anschaue, kann ich Ihnen nur in Ihrem Bedauern um die vielen Opfer der Katastrophe zustimmen. Darin ersch\u00f6pfen sich aber schon unsere Gemeinsamkeiten.\n\nZun\u00e4chst einmal verharmlosen Sie die Anstrengungen der Energiewende, die wir in Deutschland schon geschafft haben. Als einziges Land der Welt hat Deutschland aus den furchtbaren Ereignissen von Fukushima die drastische Konsequenz gezogen, vollst\u00e4ndig aus der Kernenergie auszusteigen. Das ist eine riesige Aufgabe, der wir uns stellen, die aber erst einmal bew\u00e4ltigt werden muss. Dabei gilt es zun\u00e4chst die dringendsten Probleme vor unserer eigenen T\u00fcr zu l\u00f6sen, wie zum Beispiel den Netzausbau, die Speicherproblematik bei erneuerbaren Energien oder die auch f\u00fcr unsere Wirtschaft so wichtige Grundlastversorgung.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542535,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":165,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Kostenexplosion!","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":528,"sitzung":165,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":"1468","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind dabei ein gutes St\u00fcck vorangekommen. Wir haben nur noch neun Reaktoren in Betrieb. Letztes Jahr ging Grafenrheinfeld vom Netz. Im Jahr 2017 folgt Block B des Kernkraftwerks Gundremmingen. 2022 werden dann alle Kernkraftwerke in Deutschland abgeschaltet sein.\n\nUnsere Bem\u00fchungen in der Energiewende fordern alle Beteiligten, und wir tun alles daf\u00fcr, dass es - Stichwort \u201eKosten\u201c - nicht zu einer \u00dcberforderung kommt. Die Welt wird uns erst folgen, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, wenn wir liefern, wenn die deutsche Energiewende gelingt. Es reicht also nicht aus, sozusagen immer nur zu fordern: \u201eFolgt dem deutschen Weg!\u201c Wir m\u00fcssen auch unter Beweis stellen, dass dieser Weg funktioniert.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":529,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Am Scheitern arbeiten Ihre Kollegen gerade!","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":530,"sitzung":165,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":"1468","speaker_party":"cducsu","text":"Auch Ihre Forderung, dass Deutschland vollst\u00e4ndig aus der Nuklearforschung aussteigen soll, ist f\u00fcr mich v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich. Gerade f\u00fcr den Kompetenzerhalt ist die Forschung von wesentlicher Bedeutung. Denn wir m\u00fcssen f\u00fcr den sicheren Restbetrieb und den sicheren R\u00fcckbau der Kernkraftwerke dringend Know-how im eigenen Land halten.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":531,"sitzung":165,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Wozu brauchen wir die Forschung?","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":532,"sitzung":165,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":"1468","speaker_party":"cducsu","text":"Mir ist schleierhaft, wie Sie diese enorme Aufgabe angehen wollen, wenn Sie jede Form nuklearer Forschung verbieten wollen.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542541,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":534,"sitzung":165,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":"1468","speaker_party":"cducsu","text":"Solange wir Zwischenlager betreiben und stillgelegte Kernkraftwerke r\u00fcckbauen, brauchen wir weiterhin Kompetenz in den kommenden Jahrzehnten. Schon heute gibt es in Deutschland keinen einzigen Studiengang mehr mit kerntechnischem Bezug. Insbesondere beim R\u00fcckbau kerntechnischer Anlagen besitzen wir aber momentan eine einzigartige Kompetenz, f\u00fcr die ich werben will und f\u00fcr die wir, wie ich finde, auch alle gemeinsam in der Welt werben k\u00f6nnen, unabh\u00e4ngig davon, welche politische Couleur wir haben. Mir w\u00e4re es lieber, wenn wir international Kraftwerke zur\u00fcckbauen, die vom Alter her die H\u00f6chstdauer \u00fcberschritten haben, und dies mit deutschem Know-how, mit deutschen Ingenieuren tun w\u00fcrden, als wenn andere das tun. Also lassen Sie uns bei jungen Leuten daf\u00fcr werben und ihnen sagen: Hier ist noch ein gro\u00dfes Zukunftsfeld vor euch. Hier k\u00f6nnt ihr arbeiten.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542543,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":536,"sitzung":165,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":"1468","speaker_party":"cducsu","text":"Zudem ist Ihre Forderung, die Reaktorsicherheitsforschung vom Bundeswirtschaftsministerium in das Bundesumweltministerium zu \u00fcberf\u00fchren, f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar. Die nukleare Sicherheits- und auch Entsorgungsforschung ist schon jetzt ausschlie\u00dflich sicherheitsorientiert. Es geht nicht um einen Wiedereinstieg in die Kernenergie zur Stromproduktion.\n\nIhr Antrag zeigt aus meiner Sicht deutlich, dass die darin enthaltenen Forderungen nicht nur gegen international g\u00fcltige Grunds\u00e4tze versto\u00dfen - die Joint Convention mit ihrem Trennungsgrundsatz ist angesprochen worden -, sondern auch klar gegen unsere Sicherheitsinteressen gerichtet sind. Ich glaube, das ist auch der Punkt: Mithilfe einer eigenst\u00e4ndigen sicherheitsorientierten Forschung will sich die Bundesregierung und wollen wir uns in Deutschland die Kompetenz bewahren, die Sicherheit von Kernkraftwerken in Deutschland und auch in Europa weiterhin unabh\u00e4ngig beurteilen zu k\u00f6nnen und gegebenenfalls auch zu ihrer Verbesserung beizutragen.\n\nWir brauchen auch weiterhin die Nuklearforschung im Bereich der Medizin, um Behandlungsmethoden gegen Krebs zu entwickeln. Wir brauchen die Materialforschung, um Alterungsprozesse in Kernkraftwerken prognostizieren zu k\u00f6nnen. Wenn L\u00e4nder weiterhin ihre Kernkraftwerke betreiben, dann doch am liebsten mit deutschem Fachwissen und nach deutschen Sicherheitsstandards.\n\nSie wollen die sichersten Nuklearanlagen der Welt, ohne in die daf\u00fcr notwendige Forschung zu investieren. Das ist, um einmal ein Bild zu verwenden, in etwa so, als wenn Sie Ihre Mannschaft nach der ersten Halbzeit vom Platz nehmen und den Gegner bitten, den Spielbetrieb einzustellen. Mit dieser Einstellung, liebe Kolleginnen und Kollegen, \u00fcberzeugen Sie kein Nachbarland davon, unsere Sicherheitsstandards zu \u00fcbernehmen.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542545,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-kanitz\/archive\/214717","sequence":538,"sitzung":165,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":"1468","speaker_party":"cducsu","text":"Gerade in puncto Sicherheit gibt es noch einen weiteren Aspekt, bei dem ich ein sehr sensibles Vorgehen f\u00fcr geboten halte. Diesbez\u00fcglich werden aber, wie ich glaube, in Ihrem Antrag sehr bewusst oder auch unbewusst \u00c4ngste gesch\u00fcrt: Stichwort \u201eSicherheit der europ\u00e4ischen Kernkraftwerke\u201c. Es ist ja vollkommen richtig, dass wir meldepflichtige Ereignisse nicht verharmlosen d\u00fcrfen, sondern einordnen m\u00fcssen. Das Beispiel Belgien ist genannt worden. Die Terrorangriffe in Br\u00fcssel und die Berichterstattung dazu, die uns in den Tagen danach erreichte, waren durchaus besorgniserregend. Da hie\u00df es in Bezug auf Tihange, dass Betriebspersonal evakuiert worden sei. Und die Menschen haben den Eindruck bekommen, dass m\u00f6glicherweise ein Anschlag kurz bevorsteht.\n\nInsofern ist es wichtig, einzuordnen, was passiert ist: Nach den schrecklichen Anschl\u00e4gen von Paris hat sich Belgien entschlossen, eine allgemeine Sicherheitsstufe 3 auszusprechen, was dazu f\u00fchrte, dass auch kerntechnische Anlagen unter besonderen Schutz gestellt wurden. Als sich dann dieser schreckliche Anschlag in Br\u00fcssel ereignete, wurde die Terrorwarnstufe auf 4 erh\u00f6ht, was zwangsl\u00e4ufig dazu f\u00fchrte - so ist es in jedem Handbuch vorgesehen -, dass das Betriebspersonal auf ein Minimum reduziert wurde. Es gab also keine \u00fcberhastete R\u00fcckf\u00fchrung, keine Evakuierung der Menschen, sondern das war ein ganz normaler Vorgang, sofern man in diesem Zusammenhang davon sprechen kann.\n\nNoch ein paar Worte zu Ihren Ausf\u00fchrungen zur Brennelementeherstellung bei ANF in Lingen. Sie tun in Ihrem Antrag so, als w\u00fcrden dort Massen von hoch radioaktivem Abfall produziert. Ich war selbst dort und habe die Pellets in der Hand gehalten. Ich hatte einen Handschuh an. Der Handschuh diente nicht meinem Schutz, sondern dem Schutz der Pellets. Ich bin nicht verstrahlt worden. Es fallen eben keine hoch radioaktiven Abf\u00e4lle an, sondern einzig und allein schwach radioaktive Abf\u00e4lle in Form von Schutzkleidung und Reinigungsmaterial.\n\nEin ganz wesentlicher Punkt ist: Lingen ist nicht nur in der Lage, Brennelemente zu fertigen, sondern auch dazu, alte aktivierte Brennelemente auseinanderzunehmen. Das ist eine ganz wesentliche Voraussetzung f\u00fcr die Herstellung von Brennstofffreiheit beim R\u00fcckbau von Kernkraftwerken.\n\nZudem bildet Lingen qualifizierten Nachwuchs in Sachen Strahlenschutz aus. Das f\u00fchrt dazu, dass wir kerntechnisches Know-how f\u00fcr den R\u00fcckbau von Kernkraftwerken in Deutschland erhalten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum Schluss. 2016 ist das Jahr der Entscheidung f\u00fcr das Gelingen des sicheren und zeitnahen Ausstiegs aus der Kernenergie. Die Aussicht auf ein Endlager f\u00fcr hoch radioaktive Abfallstoffe ist ein wesentlicher Schl\u00fcssel daf\u00fcr, dass wir bis 2022 aussteigen und die Hinterlassenschaften der Kernenergie auch f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen sicher entsorgen k\u00f6nnen. Herr Trittin, die Finanzierung bildet die Grundlage. Der Bericht der Endlagerkommission bildet den Rahmen. Ebenfalls wollen wir in diesem Jahr das Standortauswahlgesetz novellieren. Ich m\u00f6chte alle Beteiligten herzlich bitten, diesem Zeitplan zu folgen.\n\nNach meinen Ausf\u00fchrungen wird es Sie nicht verwundern, dass ich Ihrem Antrag zum jetzigen Zeitpunkt nicht folgen kann.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542547,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":540,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Steffen Kanitz. - Der n\u00e4chste Redner in der Debatte: Hubertus Zdebel f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542549,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":542,"sitzung":165,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! In diesen Tagen gedenken \u00fcberall auf der Welt Menschen der Atomkatastrophen von Fukushima und Tschernobyl, die f\u00fcr Hundertausende Menschen Leid, Tod und Vertreibung zur Folge hatten und noch immer zur Folge haben. Beide Katastrophen m\u00fcssen f\u00fcr uns alle eine Mahnung sein, daf\u00fcr einzutreten, dass sich so etwas nirgends auf der Welt wiederholt.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542551,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":544,"sitzung":165,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Die Atomenergie ist in allen Anwendungen derart zerst\u00f6rerisch und letztlich nicht zu beherrschen, dass wir sie aus dieser Welt verbannen m\u00fcssen, sowohl in Form von Atomwaffen als auch als Stromerzeugungsenergie in Atomkraftwerken.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542553,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":546,"sitzung":165,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Wir Linken haben bereits in der letzten Sitzung angesichts der Jahrestage der Katastrophen von Fukushima und Tschernobyl und unter dem Eindruck der Ereignisse zum Beispiel um die Risikoreaktoren Tihange, Doel, Cattenom und Fessenheim und andere einen Antrag in den Bundestag eingebracht, der in vielen Punkten die gleiche Sto\u00dfrichtung wie die nun vorgelegten Antr\u00e4ge der Gr\u00fcnen hat. Wir m\u00fcssen den Ausstieg in Deutschland forcieren. Wir m\u00fcssen dabei auch die bislang beim Atomausstieg vergessenen Uranfabriken in Gronau und Lingen endlich einbeziehen.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542555,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":548,"sitzung":165,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Diese versorgen brandgef\u00e4hrliche Atommeiler nicht nur in Belgien und Frankreich mit Brennstoff. Die deutsche Beihilfe zu einem n\u00e4chsten Super-GAU im Ausland muss beendet werden, am besten sofort.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542557,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":550,"sitzung":165,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Dazu geh\u00f6rt auch, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Konzerne, die sich jahrzehntelang eine goldene Nase mit der Atomenergie verdient haben, f\u00fcr die Milliarden Euro an Kosten des Atomausstiegs tats\u00e4chlich aufkommen und dass diese Kosten nicht bei den Steuerzahlerinnen und Steuerzahlern landen.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542559,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":552,"sitzung":165,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Deswegen fordert die Linke gerade mit Blick auf die f\u00fcr Juni geplante Aufspaltung von Eon, das Nachhaftungsgesetz endlich im Bundestag zu verabschieden.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542561,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":554,"sitzung":165,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Es ist ein absoluter Skandal, dass das die ganze Zeit von der CDU\/CSU-Fraktion blockiert wird, mit allen Milliardenrisiken, die damit verbunden sind.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542563,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":165,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Eine Schande!","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":556,"sitzung":165,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Da radioaktive Wolken keine Grenzen kennen, m\u00fcssen die Atomgefahren in Europa insbesondere mit Blick auf die Uraltreaktoren verringert werden. Die \u00c4ngste der Menschen in den Grenzregionen zu Frankreich und Belgien - fahren Sie einmal nach Aachen! - sind weder irrational noch \u00fcbertrieben. Hier kann und darf sich die Bundesregierung nicht l\u00e4nger diplomatisch zur\u00fcckhalten und der Atomlobby im Ausland das Feld \u00fcberlassen. Es braucht einen Atomausstieg in Europa, und das muss die Bundesregierung in ihrem Handeln in allen europ\u00e4ischen Gremien endlich deutlich machen. Sie muss die Initiative ergreifen und Vorschl\u00e4ge entwickeln.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542565,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":558,"sitzung":165,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Das gilt auch f\u00fcr den Euratom-Vertrag; denn Euratom verfestigt die F\u00f6rderung der Atomenergie und dient einzig der Atomlobby. Wir fordern stattdessen, den Euratom-Vertrag aufzul\u00f6sen und zu einer Einrichtung einer alternativen europ\u00e4ischen Gemeinschaft zur F\u00f6rderung von erneuerbaren Energien und Energieeinsparungen zu kommen. Das w\u00e4re der richtige Weg.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542567,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":560,"sitzung":165,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"In diesem Sinne freuen wir uns, gemeinsam mit den Gr\u00fcnen in den Aussch\u00fcssen f\u00fcr eine europ\u00e4ische Atomausstiegsdebatte mehr Druck auf die Regierung zu machen. Es gibt Gr\u00fcnde genug, die Atommeiler endlich abzuschalten.\n\nEin neuer und beklemmender Grund sind die wachsenden Terrorgefahren. Die Ereignisse in Belgien und Frankreich sollten uns allen eine Warnung sein. Erst gestern war zu lesen, dass Terrorverd\u00e4chtige eventuell auch die ehemalige Atomforschungsanlage in J\u00fclich ausgesp\u00e4ht haben. Das sei nur einmal erw\u00e4hnt, auch wenn es nun unterschiedliche Meldungen dazu gibt. Es ist bislang nicht gekl\u00e4rt, ob das stimmt.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542569,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch des Abg. Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":562,"sitzung":165,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"- H\u00f6ren Sie lieber zu!\n\nUnabh\u00e4ngig davon wurde gestern bekannt, dass im AKW Philippsburg in Baden-W\u00fcrttemberg ein Mitarbeiter eine regelm\u00e4\u00dfige Pr\u00fcfung an einem St\u00f6rfallmonitor zwar dokumentiert, tats\u00e4chlich aber nicht durchgef\u00fchrt hatte. Gleiches hat sich offensichtlich auch am AKW Biblis in Hessen 2014 und 2015 ereignet. Das spricht in erster Linie f\u00fcr schwere M\u00e4ngel in der Sicherheit. Wir Linken erwarten, dass sich die Bundesatomaufsicht dieser F\u00e4lle annimmt und den Ausschuss f\u00fcr Reaktorsicherheit umfassend \u00fcber diese ganzen Vorg\u00e4nge informiert.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542571,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":564,"sitzung":165,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Ich sage zum Schluss noch etwas zu Herrn Kanitz. Richtig ist: Wir sollten keine Panik machen. Da stimme ich Ihnen ausdr\u00fccklich zu. Aber die Relativierung, die Sie dauernd betreiben, geht meines Erachtens auch nicht. Richtig ist vor allen Dingen, dass die noch in Betrieb befindlichen AKWs, die zur Stromproduktion nicht gebraucht werden, ein viel zu gro\u00dfes Risiko darstellen. Das wird immer deutlicher. Wir haben die Alternative, die Gefahren zu reduzieren, bevor es zu sp\u00e4t sein k\u00f6nnte. Abschalten hei\u00dft die einzige M\u00f6glichkeit.\n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542573,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":566,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Hubertus Zdebel. - Die n\u00e4chste Rednerin ist Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter f\u00fcr die Bundesregierung.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542575,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":568,"sitzung":165,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Den Atomausstieg konsequent durchsetzen - was hei\u00dft das? Ich glaube, am heutigen Tag ist es wichtig, zu sagen, dass die Atomenergie aus unserer heutigen Sicht eine Sackgasse war, eine technologische Entwicklung, die einfach nicht zukunftsf\u00e4hig ist. Orte wie Tschernobyl und Fukushima sind uns eine Mahnung und sollten uns auch in der n\u00e4chsten Zeit immer wieder daran erinnern.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542577,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":570,"sitzung":165,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Wir haben uns in Deutschland konsequent auf den Weg gemacht. Wir haben zuerst 2001\/2002 unter einer rot-gr\u00fcnen Bundesregierung den Atomausstieg beschlossen. Viele haben sich den Atomausstieg damals etwas schneller vorgestellt, aber es gab einen Kompromiss mit den Energieversorgern. Nach der Reaktorkatastrophe von Fukushima vor f\u00fcnf Jahren ist dann der Ausstieg aus dem Ausstieg aus dem Ausstieg tats\u00e4chlich in einem breiten politischen Konsens und vor allem gesellschaftlichen Konsens bekr\u00e4ftigt worden. Ich glaube, es ist ganz wichtig, dass damals der gesellschaftliche Konsens gefunden wurde, den man jetzt auch nicht mehr umkehren kann.\n\nErstmals wurden feste Daten f\u00fcr die Abschaltung und die Stilllegung der Atomkraftwerke gesetzlich verankert. Acht Reaktoren gingen 2011 vom Netz, einer letztes Jahr, und die letzten werden dann 2022 abgeschaltet werden.\n\nDoch sicherlich ist es damit nicht getan. Die Gefahren von Unf\u00e4llen m\u00fcssen bis zum letzten Tag auf ein Minimum reduziert werden. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir f\u00fcr die gleiche Sicherheit sorgen, wenn wir die Atomkraftwerke stilllegen und zur\u00fcckbauen. Das ist schon eine Herausforderung; denn man muss die Kompetenz der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, auch wenn die Atomkraftwerke abgeschaltet werden, erhalten. Das ist eine Schwierigkeit, mit der wir uns auseinandersetzen.\n\nDer Ausstieg aus der Atomkraft hei\u00dft auch, sich mit den Folgefragen zu besch\u00e4ftigen, n\u00e4mlich der Entsorgung der radioaktiven Abf\u00e4lle. Wir haben im vergangenen Jahr mit dem NaPro eine Bilanz gezogen. Wir haben geschaut, welche Abf\u00e4lle wir zu entsorgen haben. Das war ein wichtiger Schritt. Die Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung der Finanzierung des Kernenergieausstiegs und die Endlagerkommission arbeiten kr\u00e4ftig. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle ganz herzlich bei ihnen bedanken; denn das sind Fragen, die wir heute l\u00f6sen m\u00fcssen und die wir nicht vor uns herschieben k\u00f6nnen. Wir haben da eine gro\u00dfe Verantwortung.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542579,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":572,"sitzung":165,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Wir werden auf der Basis dieser Empfehlungen die n\u00e4chsten Schritte einleiten. Die Umsetzung all dessen kann nur gelingen, wenn die \u00d6ffentlichkeit beteiligt wird und wir f\u00fcr Vertrauen und Akzeptanz auch in den Verfahren sorgen.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542581,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":574,"sitzung":165,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Gerade die letzten Wochen zeigen, dass trotz des deutschen Atomausstiegs Risiken bleiben. Radioaktivit\u00e4t macht an Grenzen nicht halt. Fessenheim, das n\u00e4chstgelegene franz\u00f6sische Atomkraftwerk, liegt direkt am Rhein. Ich will nicht immer von meiner Heimat reden. Ich bin gut bedient mit Beznau, Leibstadt und G\u00f6sgen und den anderen kerntechnischen Anlagen in der Schweiz. Es gibt noch Tihange und Doel in Belgien.\n\nWir nehmen die \u00c4ngste und Sorgen der Bev\u00f6lkerung sehr ernst. Wir werden auch bei unseren Nachbarn nicht lockerlassen. Wir haben von Anbeginn dieser Legislatur an immer wieder den Dialog gesucht. Wir waren vor Ort und haben darauf hingewiesen, dass es durch die Alterung der Atomkraftwerke Sicherheitsbedenken gibt. Wir arbeiten mit ganzer Kraft auf ein hohes Sicherheitsniveau hin, und wir erinnern nat\u00fcrlich daran, dass Zusagen zu Abschaltungen, wie bei Fessenheim, auch eingehalten werden.\n\nSoweit es um die Verl\u00e4ngerung der Laufzeit von Reaktoren in anderen Staaten geht, haben wir gesagt: Wir wollen eine Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung, die verpflichtend ist. - Das ist bis heute nicht so. Frau Kotting-Uhl, Sie haben die Souver\u00e4nit\u00e4t der jeweiligen Staaten bei diesem Thema hinterfragt. Aber wollen wir, die wir auf erneuerbare Energien, auf eine Energiewende setzen, auf unsere Souver\u00e4nit\u00e4t bei diesem Thema verzichten?","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":575,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Das ist etwas ganz anderes! Es geht um Sicherheit!","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":576,"sitzung":165,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Sicherheit!","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":577,"sitzung":165,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"- Das ist nichts anderes. Wir sind aktiv dabei, auf europ\u00e4ischer Ebene genau das Thema Sicherheit in den Mittelpunkt zu stellen. Zu betrachten ist da zum einen die Technik und zum anderen immer wieder der Mensch, wie wir auch gestern in Philippsburg gesehen haben. Deswegen ist die Frage der Sicherheitskultur von gro\u00dfer Bedeutung.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":578,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Eben!","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":579,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":"1287","speaker_party":"cducsu","text":"Versorgungssicherheit ist auch Sicherheit! Das ist auch klar!","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":580,"sitzung":165,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"- Zur Versorgungssicherheit haben wir, wie gesagt, einen gesellschaftlichen Konsens. Ich glaube, da sind wir in Deutschland gut bedient.\n\nDie deutsche Position k\u00f6nnen wir international nur dann erfolgreich durchsetzen - da komme ich wieder zu den Erneuerbaren -, wenn die anderen Staaten uns weiterhin als kompetent erachten. Deswegen ist der Kompetenzerhalt in unseren Gremien wichtig, und deshalb ist es wichtig, Forschung zu betreiben, auch am KIT in Karlsruhe, Frau Kotting-Uhl, wo es auch um Endlagerforschung geht.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542589,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU] und Dr. Klaus-Peter Schulze [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":582,"sitzung":165,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen die Kompetenz erhalten. Gucken Sie sich doch einmal die Altersstruktur der Forscher an!","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":583,"sitzung":165,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Die Kompetenz k\u00f6nnen wir in der Asse besichtigen!","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":584,"sitzung":165,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"- Sie blicken immer nur zur\u00fcck, Herr Trittin. Ich gucke auch mal nach vorne. Wenn uns diese Fragen eine lange Zeit besch\u00e4ftigen, nicht nur 10 oder 20 Jahre, dann m\u00fcssen wir schauen, wann die Kernphysiker in Rente gehen, und daf\u00fcr sorgen, dass wir auch \u00fcbermorgen noch welche haben, die sich mit diesen Fragen auseinandersetzen und uns Antworten geben.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542593,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":586,"sitzung":165,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Wenn wir den Atomausstieg konsequent fortsetzen, ist es wichtig, dass die Energiewende nicht nur national gelingt, sondern von uns auch global vorangetrieben wird. Wir haben schon im Vorfeld des Klimagipfels, auch zum Beispiel im Zusammenhang mit IRENA, deutlich machen k\u00f6nnen, dass wir als Industrieland da eine Vorreiterrolle haben und dass wir sie erfolgreich \u00fcbernehmen. Deswegen denke ich, das beste Mittel, um den Atomausstieg konsequent zu betreiben, ist es, auf die erneuerbaren Energien zu setzen. Am Ende sollte es ein \u00f6konomisches Argument sein, mit dem wir die anderen \u00fcberzeugen, und nicht eine \u00c4nderung des Euratom-Vertrages;","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":587,"sitzung":165,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Das eine k\u00f6nnte das andere unterst\u00fctzen!","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":588,"sitzung":165,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"das ergibt sich dann automatisch durch die Erneuerbaren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542597,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":590,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Der n\u00e4chste Redner: Dr. Heinz Riesenhuber f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542599,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-heinz-riesenhuber","sequence":592,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":"1699","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen! Zum Gedenken an Fukushima oder an Tschernobyl haben Herr Kanitz und Frau Kotting-Uhl in eindrucksvoller Weise etwas Richtiges gesagt. Was hier heute ansteht, ist die Frage: Wie gehen wir mit den Konsequenzen um, die wir daraus gezogen haben?\n\nSie schreiben in der \u00dcberschrift eines Antrags \u201eKeine \u00f6ffentlichen Forschungsgelder f\u00fcr den Wiedereinstieg in atomare Technologien\u201c. Das ist schon ein bisschen heikel. Das klingt so, als ob jemand von uns die Absicht h\u00e4tte, einen Wiedereinstieg in atomare Technologien zu betreiben. Wir haben hier in diesem Hause \u00fcber alle Fraktionsgrenzen hinweg beschlossen, dass wir aussteigen. Das ist ein sehr umfassendes und grunds\u00e4tzliches Programm, ein volkswirtschaftliches Experiment von einem Ausma\u00df, das es noch nirgends gegeben hat.\n\nDer gleichzeitige Ausstieg aus der Kernenergie und aus den fossilen Energien - beides in einem begrenzten Zeitraum - ist ein Riesenprojekt. Das gelingt nur dann, wenn wir diese Einm\u00fctigkeit, mit der wir es damals beschlossen haben, auch jetzt, beim schwierigen Vollzug der einzelnen Schritte, bewahren, wenn wir uns auf das konzentrieren, was wesentlich ist und was die Sache voranbringt, und wenn wir die Schlachten der Vergangenheit hier nicht in Scharm\u00fctzeln wiederholen.\n\nSie schreiben in Ihrem Antrag, dass der Kurs der Bundesregierung in eine andere Richtung gehe, und Sie bringen dann drei Beispiele. Sie sagen, Transmutation sei eine schlimme Sache, f\u00fcr die die Bundesregierung Geld ausgeben w\u00fcrde. Wie ist die Sachlage? Erstens ist Transmutation, wenn sie denn gelingt - da habe ich durchaus noch offene Fragen; das Ganze befindet sich noch im Stadium der Grundlagenforschung -, eine reizvolle Idee zur Umwandlung langlebiger radioaktiver Isotope in kurzlebigere Stoffe. Zweitens ist es eine gute Sache, wenn wir die Menge an hochradioaktivem Abfall einschlie\u00dflich die des Plutoniums um zwei Drittel reduzieren k\u00f6nnen. Was gibt die Bundesregierung f\u00fcr dieses inkriminierte Projekt aus? Sie gibt 66 607 Euro aus, nicht 66 Millionen Euro.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":593,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":"1287","speaker_party":"cducsu","text":"Peanuts!","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-heinz-riesenhuber","sequence":594,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":"1699","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist gerade einmal so viel, wie ein braver Mitarbeiter verdient, der versucht, die Rechenprogramme f\u00fcr die Sicherheitsanalysen dieser Technologie zu begreifen.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":595,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Erlauben Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl?","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-heinz-riesenhuber","sequence":596,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":"1699","speaker_party":"cducsu","text":"Aber gerne, mit Frau Kotting-Uhl rede ich mit Vergn\u00fcgen. Nur stoppen Sie bitte die Uhr.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542605,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":598,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich, ist doch schon passiert.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":599,"sitzung":165,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Riesenhuber, dass Sie die Frage zulassen. - Die H\u00f6he dieser Finanzmittel kann man nicht ganz beurteilen, da ja sehr viel Geld \u00fcber Euratom, woran wir mit gut 20 Prozent beteiligt sind, in die Transmutation und \u00fcbrigens auch nach Karlsruhe ins KIT flie\u00dft. Insofern ist das ein verschlossenes Buch, und wir wissen nicht, was da genau reinflie\u00dft.\n\nIch m\u00f6chte Sie aber zu Ihrer Aussage befragen, Transmutation sei eine gute Sache. Selbst die gr\u00f6\u00dften Bef\u00fcrworter der Transmutation gestehen zu, dass, wenn sie denn gelingt - klar, es gibt viele Zweifel, die auch Sie teilen -, nicht der gesamte Atomm\u00fcll transmutiert werden kann. Ein Teil wird sich vermutlich dieser Transmutation entziehen, auch der verglaste Atomm\u00fcll. Das hei\u00dft, man braucht auf jeden Fall zus\u00e4tzlich ein vielleicht verkleinertes Endlager f\u00fcr 1 Million Jahre.\n\nWenn ich eine Technologie, die noch erforscht und entwickelt wird, bewerte, dann gehe ich davon aus, dass sie gelingt und frage mich: M\u00f6chte ich sie haben? Transmutation bedeutet - deshalb unsere Formulierung vom \u201eWiedereinstieg\u201c -: Ich brauche eine Wiederaufarbeitung mit der entsprechenden Anlage, ich brauche eine Br\u00fctertechnologie. Im Grunde macht das nur Sinn - so forschen die Franzosen - in Verbindung mit der vierten Generation von Reaktoren, weil ich mir dann zumindest einbilden kann, dass ich einen Brennstoffkreislauf habe. Aber auf jeden Fall brauche ich mindestens eine Wiederaufarbeitungsanlage und einen Br\u00fcter.\n\nDie entscheidende Frage ist nun: Macht das Sinn f\u00fcr Deutschland? Ist das eine gute Sache f\u00fcr ein Land, das den Atomausstieg beschlossen hat?","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-heinz-riesenhuber","sequence":600,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":"1699","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Kotting-Uhl, was die Kosten angeht, ist es tats\u00e4chlich so: Das BMWi zahlt 66 600 Euro f\u00fcr die Beteiligung an der Sicherheitsforschung mit Bezug zur Transmutation. Was die Gelder, die \u00fcber Euratom flie\u00dfen, angeht: Das ist komplizierter. Damit wird die Anlage MYRRHA in Belgien finanziert. Das ist ein Forschungsreaktor, der neben der Transmutationsforschung viele unterschiedliche Aufgaben einschlie\u00dflich der Krebsforschung hat. Das hei\u00dft also, der Reaktor an sich macht in vieler Hinsicht Sinn, und der Beitrag, den wir leisten, ist winzig.\n\nJetzt fragen Sie nach dem strategischen Ziel. Ich habe es Ihnen gesagt: Ich habe bei der Transmutation durchaus Vorbehalte. Aber ich werde mich h\u00fcten, bei einem Projekt, das einen Kern von Vernunft hat - und das hat es -, im Stadium der Grundlagenforschung zu sagen: Lasst die Finger davon. - Wir m\u00fcssen f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen die M\u00f6glichkeiten, zwischen Alternativen zu entscheiden, erweitern, nicht verengen. Wir m\u00fcssen ihnen die M\u00f6glichkeit geben, das Neue anzuwenden. Wir m\u00fcssen hier die Forschung so offen anlegen in ihrer Freiheit, wie sie das Grundgesetz garantiert, dass die M\u00f6glichkeiten erhalten bleiben. Entscheidend wird dann sein, was wir technisch daraus machen. Das ist eine ganz andere Frage.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542609,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-heinz-riesenhuber","sequence":602,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":"1699","speaker_party":"cducsu","text":"Hier habe ich Zweifel an der technischen Vernunft des Gesamtkonzepts - das gebe ich zu -, zumindest dann, wenn ich mir anschaue, wie es sich heute darstellt. Ich habe in dieser Angelegenheit gewisse Vorbehalte bez\u00fcglich der denkbaren Kosten. Ich habe Zweifel, ob es wirtschaftlich ist. Trotzdem sage ich: Wenn wir mit 66 000 Euro den Zugang zu Wissen erhalten, das die Europ\u00e4er gemeinsam erarbeiten, dann ist das etwas, was f\u00fcr uns n\u00fctzlich ist. Ich war immer der Auffassung, dass denken n\u00fctzt - selbst in der Politik.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542611,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-heinz-riesenhuber","sequence":604,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":"1699","speaker_party":"cducsu","text":"Ein zweites Thema spreche ich hier sehr verk\u00fcrzt an. Sie erw\u00e4hnten gerade die Reaktoren der vierten Generation. Hier haben sich neun Nationen zusammengetan - \u00fcbrigens geh\u00f6rt auch Euratom dazu -, um sich sechs verschiedene Reaktortypen anzuschauen, auch unter dem Aspekt, ob man andere K\u00fchlmittel - metallische K\u00fchlmittel, Helium oder was auch immer - einsetzen kann, um die Technik sicherer zu machen: proliferationssicher, sicher gegen Angriffe und sicher, was die Entsorgung anbelangt. Wir beteiligen uns nicht an diesem Projekt, sondern wir begleiten es mit einem Beitrag - er betr\u00e4gt allenfalls 4 Millionen Euro -, der allerdings schwer abgrenzbar ist. Wir schauen uns hier die Sicherheitstechniken an, damit wir sprachf\u00e4hig sind.\n\nEin v\u00f6llig anderes Thema ist die Fusion. Hier muss ich aufpassen, sonst halte ich dazu eine Grundsatzrede. Vor l\u00e4ngerer Zeit, als ich angefangen habe, zu studieren, sagte man mir: Sch\u00f6ne Technik, dauert nur 30 Jahre. - Heute sagen mir die Leute: Sch\u00f6ne Technik, 30 Jahre.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":605,"sitzung":165,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Eine Konstante!","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-heinz-riesenhuber","sequence":606,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":"1699","speaker_party":"cducsu","text":"Was man aber nicht \u00fcbersehen darf, ist: Wir sind immer n\u00e4her an die Kriterien herangekommen, die f\u00fcr das Brennen des Plasmas notwendig sind. Gegen\u00fcber den ersten Versuchen haben wir einen Faktor von 5 Millionen erreicht. Wir haben jetzt noch einen Faktor f\u00fcnf zu meistern. Wir sind immer noch in der Grundlagenforschung; das r\u00e4ume ich ein. Wir wissen nicht, ob der Stellarator Wendelstein 7\u001eX die richtige Technologie ist, den unsere Leute in Greifswald mit gro\u00dfer Intelligenz entwickeln, oder ob es ein Tokamak wie ITER ist. Aber wir haben eine Chance - es wird sp\u00e4ter zu beurteilen sein, ob das Vorhaben erfolgreich ist -, Kernfusion, die etwas v\u00f6llig anderes ist als Kernspaltung, zu betreiben. Das ist schon interessant.\n\nBei einem Kernreaktor wie beispielsweise einem Leichtwasserreaktor kann ein GAU passieren. Wir haben dar\u00fcber gesprochen. Wenn etwas bei einer Kernfusion passiert, geht der Ofen aus. Das ist alles. Die radioaktiven Abf\u00e4lle sind zudem kurzlebiger und sehr viel weniger. Die Entsorgung ist ein geringeres Problem. Trotzdem sage ich: Auch hier ist Grundlagenforschung zwar prima. Aber wenn sich abzeichnet, dass wir es k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir noch schauen, ob diese Sache f\u00fcr uns und f\u00fcr die Zukunft wirtschaftlich ist.\n\nAngesichts der von mir genannten Aspekte pl\u00e4diere ich daf\u00fcr, erstens das Wissen zu erweitern und zweitens unsere Energien darauf zu konzentrieren, dass die Energiewende gelingt. Frau Kotting-Uhl, Sie haben ganz richtig gesagt - hier kann ich nur mit Leidenschaft zustimmen -: Die Energiewende muss so laufen, dass wir andere L\u00e4nder davon \u00fcberzeugen, dass sie vern\u00fcnftig ist. - Das gelingt, wenn wir eine gute Forschung machen. Wir geben hier 600 Millionen Euro f\u00fcr erneuerbare Energien und Energieeffizienz im Rahmen des 6. Energieforschungsprogramms pro Jahr aus, zus\u00e4tzlich 187 Millionen Euro aus dem Energie- und Klimafonds. Das Entscheidende ist aber die Umsetzung vor Ort: dass wir die Systeme integrieren und dass die Energieerzeugung versorgungssicher und umweltfreundlich, aber auch bezahlbar ist.\n\nWenn die anderen nicht sehen, dass wir es k\u00f6nnen und dass es bezahlbar ist, dann reiten wir zwar voraus. Aber wir sind dann ein Vorreiter in majest\u00e4tischer Einsamkeit, dem niemand folgt. Die Folge wird sein, dass wir die Kosten f\u00fcr unsere Energiewende - 25 Milliarden Euro im Jahr allein aufgrund des EEG - zu tragen haben, ohne dass das Klima gesch\u00fctzt wird, weil die anderen nicht mitmachen und uns nicht darin folgen, die Kernreaktoren abzuschalten. Deshalb muss das System, das wir anstreben, gelingen.\n\nEs wird entscheidend sein, dass wir nicht zu lange \u00fcber die Dinge sprechen, wo wir unterschiedlicher Auffassung sind. Unterschiedliche Auffassungen gibt es auch; wir sind ja verschieden. Viele von uns denken bei der Arbeit, und deshalb kann es kritisch werden. Wir m\u00fcssen aber dort, wo wir einig sind, den Laden zusammenhalten, die Sache voranbringen und uns auf die L\u00f6sung der eigentlichen Probleme konzentrieren. Die Energiewende m\u00fcssen wir insgesamt so hinkriegen, dass sich die Welt dar\u00fcber freut. Sie soll sich dar\u00fcber freuen, dass die Deutschen aus einem fr\u00f6hlichen Geist heraus t\u00fcchtig sind, dass ihnen etwas eingefallen ist und dass sie einm\u00fctig dazu stehen: die Gr\u00fcnen, die CDU und sogar die CSU - und die SPD nat\u00fcrlich auch.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542615,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-heinz-riesenhuber","sequence":608,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":"1699","speaker_party":"cducsu","text":"Es w\u00e4re ausgesprochen \u00e4rgerlich, wenn wir die SPD nicht mit der gleichen Herzlichkeit an unserer Seite willkommen hie\u00dfen. Selbst die Linken m\u00f6gen hier einmal nachdenklich werden.\n\nWir m\u00fcssen - das sollte uns gelingen - gemeinsam an den Problemen arbeiten, und wir sollten uns nicht an den Dingen aufhalten, wo wir durchaus ideologische Differenzen haben m\u00f6gen. Vielmehr sollten wir Deutschland voranbringen, sodass wir hier eine gute Zukunft haben, an der sich andere erfreuen und bei deren Gestaltung sie mitmachen wollen. Das ist besser, als einen Prozess gegen Hinkley Point zu f\u00fchren. Wir m\u00fcssen es so machen, dass die Leute Lust darauf haben. \u201eNichts entsteht, es sei denn aus der Lust\u201c, sagt der heilige Augustinus. Und in diesem Geiste wollen wir uns daranmachen, die Zukunft zu gestalten.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542617,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":610,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank, lieber Dr. Heinz Riesenhuber. - Ganz in diesem Geiste hat als letzter Redner Marco B\u00fclow f\u00fcr die SPD das Wort.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542619,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-bulow\/archive\/216830","sequence":612,"sitzung":165,"speaker":"Marco B\u00fclow (SPD)","speaker_cleaned":"Marco B\u00fclow","speaker_fp":"marco-bulow","speaker_key":"1851","speaker_party":"spd","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! - Sehr geehrte Damen und Herren! Gigantische Subventionen, ein riesiger Aufwand \u00fcber mindestens f\u00fcnf Jahrzehnte hinweg, unkalkulierbare Risiken und vor allen Dingen Atomm\u00fcll, wof\u00fcr es immer noch kein Endlager gibt und worunter Generationen nach uns noch zu leiden haben werden, die nie mitbestimmen durften, ob sie diese Technologie haben wollten oder nicht: Das ist die Geschichte der Atomenergie bis heute. F\u00fcr mich ist das einer der gr\u00f6\u00dften Irrwege, den die Menschen gerade im technologischen Bereich eingeschlagen haben.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542621,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-bulow\/archive\/216830","sequence":614,"sitzung":165,"speaker":"Marco B\u00fclow (SPD)","speaker_cleaned":"Marco B\u00fclow","speaker_fp":"marco-bulow","speaker_key":"1851","speaker_party":"spd","text":"Das gipfelte leider in den Katastrophen von Tschernobyl und von Fukushima vor f\u00fcnf Jahren, deren Opfern wir in der n\u00e4chsten Sitzungswoche noch gedenken werden.\n\nMan muss sich gerade einmal Tschernobyl angucken: Dort wurden 200 000 Quadratkilometer kontaminiert. Das ist ungef\u00e4hr viermal die Fl\u00e4che der Schweiz und mehr als die H\u00e4lfte des deutschen Gebietes. Man muss sich einmal vorstellen, das w\u00e4re hier passiert. 300 000 Menschen haben auf Dauer ihre Heimat verloren. 600 000 Liquidatoren waren dort im Einsatz. Niemand kann genau beziffern, wie viele davon sterben mussten. Es gab aber auf jeden Fall sehr viele Opfer. Auch heute noch gibt es viele, die unter der Katastrophe leiden.\n\nDie meisten in Deutschland, auch wenn manche Zwischenrufe etwas anderes zeigen k\u00f6nnten, haben dazugelernt. Leider haben bei weitem noch nicht alle L\u00e4nder in Europa dazugelernt. Ich bin daher f\u00fcr diese Debatte dankbar, die von der Opposition ausgeht. Auch bin ich daf\u00fcr dankbar, dass wir in der Gro\u00dfen Koalition gemeinsam versuchen, einen Antrag auf den Weg zu bringen. Wir laden alle ein, dabei mitzumachen. Ich bin hoffnungsfroh, dass uns das gelingen wird. Des Weiteren bin ich dankbar, dass die Ministerin in Europa immer wieder deutlich gemacht hat, dass der Ausstieg aus der Atomkraft nicht das Einzelprojekt eines Landes sein darf, sondern dass auf Dauer Sicherheit nur gew\u00e4hrleistet ist, wenn wir in ganz Europa aus der Atomkraft aussteigen.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542623,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-bulow\/archive\/216830","sequence":616,"sitzung":165,"speaker":"Marco B\u00fclow (SPD)","speaker_cleaned":"Marco B\u00fclow","speaker_fp":"marco-bulow","speaker_key":"1851","speaker_party":"spd","text":"Ich will darauf zur\u00fcckkommen, was es ausmacht, wenn in Europa etwas passiert. Es w\u00e4re nicht mit dem vergleichbar, was in Tschernobyl war. Das Land ist dort sehr d\u00fcnn besiedelt. Die Pannenreaktoren in Europa stehen \u00fcbrigens teilweise seit 40 Jahren. Wer in diesem Raum benutzt zu Hause noch Technik, die 40 Jahre und \u00e4lter ist? Wahrscheinlich niemand. Aber gerade bei solch einer Hochsicherheitstechnologie, bei der so viel passieren kann, wird sie noch benutzt. Die Reaktoren werden leider nicht abgeschaltet. Wenn ein grenznahes Atomkraftwerk oder \u00fcberhaupt ein Atomkraftwerk in Europa in die Luft fliegt oder gleiche Probleme aufweist wie das in Fukushima, dann m\u00fcssten wir ganze Landstriche - Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz usw. - evakuieren. Das ist eine Aufgabe, ein Horrorszenario, das ich hier gar nicht an die Wand malen m\u00f6chte. Man muss aber sagen: Genau dar\u00fcber m\u00fcssen wir hier diskutieren. Wir m\u00fcssen weitermachen, m\u00fcssen unser Engagement weiter intensivieren, damit Europa am Ende frei von Atomkraft ist. Zumindest habe ich mir die politische Aufgabe gestellt, daran weiter mitzuwirken.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542625,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-bulow\/archive\/216830","sequence":618,"sitzung":165,"speaker":"Marco B\u00fclow (SPD)","speaker_cleaned":"Marco B\u00fclow","speaker_fp":"marco-bulow","speaker_key":"1851","speaker_party":"spd","text":"Wir alle, gerade wir Deutschen, haben nach den Terroranschl\u00e4gen in Belgien und Frankreich gro\u00dfe Solidarit\u00e4t ge\u00fcbt. Aber wir m\u00fcssen auch an die Solidarit\u00e4t der Franzosen und Belgier appellieren und sie bitten, diese Technologie gerade in den grenznahen Gebieten abzuschalten, auch um die Menschen hier zu sch\u00fctzen. Das geh\u00f6rt zur Solidarit\u00e4t dazu. Solidarit\u00e4t mit Blick auf die Terrorgefahr darf keine Einbahnstra\u00dfe sein.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542627,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-bulow\/archive\/216830","sequence":620,"sitzung":165,"speaker":"Marco B\u00fclow (SPD)","speaker_cleaned":"Marco B\u00fclow","speaker_fp":"marco-bulow","speaker_key":"1851","speaker_party":"spd","text":"Zum Schluss. Die Zukunft - da m\u00f6chte ich an meinen Vorredner ankn\u00fcpfen - m\u00fcssen wir als Erstes im Blick haben. Ich glaube, die Zukunft der Energie kann nur hei\u00dfen: erneuerbar und effizient. Wir haben die Energiewende eingeleitet. Gerade Menschen wie Hermann Scheer, Ernst Ulrich von Weizs\u00e4cker und Michael M\u00fcller, aber auch viele andere stehen daf\u00fcr. Ich glaube, dass der Weg noch weit ist, und nat\u00fcrlich ist er nicht einfach. Ich glaube aber, dass wir nicht bremsen d\u00fcrfen, dass wir nicht stoppen d\u00fcrfen und dass die erneuerbaren Energien auch in Deutschland weiterhin unserer haupts\u00e4chlichen Aufmerksamkeit bed\u00fcrfen - gerade damit wir den anderen L\u00e4ndern deutlich machen k\u00f6nnen, dass es einen anderen Weg gibt.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542629,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-bulow\/archive\/216830","sequence":622,"sitzung":165,"speaker":"Marco B\u00fclow (SPD)","speaker_cleaned":"Marco B\u00fclow","speaker_fp":"marco-bulow","speaker_key":"1851","speaker_party":"spd","text":"Ich denke, es muss unsere n\u00e4chste Aufgabe sein, genau daf\u00fcr zu sorgen. Ich glaube vor allem, dass wir es den n\u00e4chsten Generationen schuldig sind, ihnen unser Land ohne weiteren Atomm\u00fcll, ohne weitere Gefahren und mit einer Energieform zu hinterlassen, die friedlich ist, die sauber ist und die vor allen Dingen keinen M\u00fcll hinterl\u00e4sst.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542631,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":624,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Marco B\u00fclow. - Damit schlie\u00dfe ich diese Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/7656 und 18\/7668 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nDie Vorlage auf Drucksache 18\/5211 soll ebenfalls an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden. Da ist aber die Federf\u00fchrung strittig. Die Fraktionen der CDU\/CSU und SPD w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie, die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnscht Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung.\n\nIch lasse jetzt zuerst \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abstimmen, also Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung. Ich frage Sie, wer f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag stimmt. - Wer stimmt dagegen? - Gibt es Enthaltungen? - Der \u00dcberweisungsvorschlag ist abgelehnt. Zugestimmt haben B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und die Linke, abgelehnt CDU\/CSU und SPD.\n\nIch lasse jetzt \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD abstimmen: Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der \u00dcberweisungsvorschlag ist mit Zustimmung bei CDU\/CSU und SPD und Ablehnung bei B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und der Linken angenommen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie zum Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eF\u00fcr mehr Transparenz in der Internationalen Atomenergie-Organisation sowie eine starke und unabh\u00e4ngige Weltgesundheitsorganisation\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/8101, den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/7658 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Die Beschlussempfehlung ist angenommen. Zugestimmt haben CDU\/CSU und SPD, dagegen waren B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und die Linke.\n\nJetzt kommt ein spannendes Thema. Sie sind alle herzlich eingeladen, sich zu beteiligen. Ansonsten bitte ich, z\u00fcgig die Pl\u00e4tze zu wechseln bzw. den Saal zu verlassen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 22 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes \u00fcber die finanzielle Hilfe f\u00fcr Dopingopfer der DDR (Zweites Dopingopfer-Hilfegesetz)\n\nDrucksache 18\/8040\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nSportausschuss (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Es gibt keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch bitte die interessierten Kolleginnen noch einmal, Platz zu nehmen, um dem ersten Redner w\u00fcrdig zu lauschen bzw. ihm zu folgen, und das ist der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Schr\u00f6der f\u00fcr die Bundesregierung.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":625,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Lauschen schon, aber folgen?","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":626,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Lauschen hei\u00dft ja nicht notwendigerweise folgen; manche folgen ihm ganz sicher. - Herr Schr\u00f6der, Sie haben das Wort.","top":"TOP 21 Atomausstieg","top_id":14823,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":627,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Machenschaften der DDR-Diktatur wirken auch nach \u00fcber 25 Jahren fort. Die Opfer des DDR-Unrechtsregimes leiden noch heute. Das gilt auch f\u00fcr den Bereich des staatlich organisierten Leistungssports. Ich spreche von den Opfern des DDR-Dopings.\n\nOhne R\u00fccksicht auf Gesundheit und Menschenw\u00fcrde ging es den Verantwortlichen darum, durch m\u00f6glichst viele Medaillen das sozialistische System als \u00fcberlegen und besonders leistungsf\u00e4hig darzustellen. Das DDR-Regime und der DDR-Sport haben dabei unheilvoll zusammengewirkt.\n\nMit der Neuauflage des Dopingopferhilfefonds wollen wir das Leid der DDR-Dopingopfer anerkennen. Das ist mir angesichts der vielen Einzelschicksale, die unter gravierenden gesundheitlichen Folgen leiden, ein ganz besonderes Anliegen. Auch nach so langer Zeit d\u00fcrfen wir die Augen vor dem Schicksal vieler ehemaliger DDR-Leistungssportler nicht verschlie\u00dfen. Sie leiden bis heute an den gesundheitlichen Sp\u00e4tfolgen des Dopings.\n\nEinige von ihnen werden jetzt denken: Wieso Opfer? Die DDR-Leistungssportler waren doch im Vergleich zu anderen DDR-B\u00fcrgern eher privilegiert. - Eine derartige Betrachtung greift allerdings zu kurz. Der Bundesgerichtshof hat dazu Folgendes festgestellt: \u201eAuch wenn die DDR-Leistungssportler keine Systemgegner waren, so wurden sie doch zum Opfer des DDR-Systems, da ihnen ohne R\u00fccksicht auf ihren Willen eine sogar ihrem Wissen vorenthaltene Aufopferung ihrer Gesundheit abverlangt wurde.\u201c\n\nMinderj\u00e4hrigen wurden im zentralgelenkten DDR-Sport ohne deren Wissen m\u00e4nnliche Sexualhormone zur Leistungssteigerung gegeben. Das systematische Doping wurde nicht nur zentral organisiert, es wurde auch bewusst verschleiert und unterlag strenger Geheimhaltung. Den minderj\u00e4hrigen Sportlern und ihren Eltern wurde weisgemacht, sie w\u00fcrden harmlose Vitamine und Aufbaustoffe erhalten, und so wurden sie f\u00fcr staatliche Zwecke instrumentalisiert. Dabei wurde vor nichts zur\u00fcckgeschreckt. Sehr bewegt hat mich die Berichterstattung \u00fcber DDR-Turnerinnen. Sie wurden als Kinder mit Steroiden gedopt, um sie k\u00fcnstlich klein zu halten, um sie dann sp\u00e4ter als Jugendliche nach ihrer Karriere mit Wachstumshormonen wieder zu strecken. Meine Damen und Herren, das waren gro\u00dfangelegte unverantwortliche Menschenversuche.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542636,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":629,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Viele DDR-Leistungssportler haben heute bleibende Gesundheitssch\u00e4den wie Organsch\u00e4digungen und Tumore. Vor dem Bundesgerichtshof wurde ein Fall von damals minderj\u00e4hrigen Sportlerinnen verhandelt. Bei f\u00fcnf der neun Schwimmerinnen wurden irreversible Gesundheitssch\u00e4den durch die Gabe k\u00fcnstlicher m\u00e4nnlicher Sexualhormone festgestellt: Stimmvertiefung, vermehrte K\u00f6rperbehaarung sowie Lebersch\u00e4digungen, um nur einige Symptome zu nennen.\n\nLassen Sie mich noch etwas zum Hintergrund des Fonds sagen: Bereits 2002 wurde ein Hilfefonds f\u00fcr DDR-Dopingopfer aufgelegt. Er endete mit dem Jahr 2007. Aus dem damaligen Fonds haben 194 DDR-Dopingopfer eine finanzielle Unterst\u00fctzung in H\u00f6he von rund 10 500 Euro erhalten. Es wurden mit Abstand nicht alle Dopingopfer erfasst. Die Frage, die sich uns gestellt hat, ist nat\u00fcrlich: Was war der Grund daf\u00fcr? Viele Betroffene haben schlichtweg nichts vom Fonds aus dem Jahr 2002 gewusst, und die schweren Gesundheitssch\u00e4den als Folge des Dopings sind teilweise erst Jahre sp\u00e4ter aufgetreten. Auch haben viele Betroffene erst Jahre sp\u00e4ter \u00fcberhaupt einen Zusammenhang zwischen den Sch\u00e4digungen und dem Doping erkennen k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, die Beratungsstelle des Doping-Opfer-Hilfe-Vereins wurde erst 2013 gegr\u00fcndet und kl\u00e4rt seitdem entsprechend auf. All das war ein langer Erkenntnisprozess f\u00fcr die Betroffenen. Deswegen m\u00fcssen wir heute davon ausgehen, dass voraussichtlich 1 000 weitere DDR-Dopingopfer nach den damaligen Kriterien anspruchsberechtigt gewesen w\u00e4ren. Es ist somit ein Gebot der Gleichbehandlung, auch all denjenigen einen Betrag in H\u00f6he von 10 500 Euro auszuzahlen, die nach den damaligen Kriterien des Dopingopfer-Hilfegesetzes 2002 anspruchsberechtigt gewesen w\u00e4ren.\n\nMit dem vorgesehenen Einmalbetrag in H\u00f6he von 10 500 Euro werden wir das Leid der Dopingopfer nat\u00fcrlich nicht nachhaltig lindern k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen es auch nicht wiedergutmachen; das ist mir bewusst. Aber wir wollen mit dieser Zahlung unserer moralischen Verantwortung gerecht werden.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542638,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":631,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, es geht darum, den Dopingopfern jetzt wirklich schnell und unb\u00fcrokratisch gerecht zu werden und ihnen zu helfen. Deshalb soll der Fonds nun erneut aufgelegt werden. Theoretisch k\u00f6nnen die Dopingopfer auch einen Anspruch nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz geltend machen, doch die H\u00fcrden sind enorm hoch, und die gestellten Antr\u00e4ge f\u00fchren in der Regel nicht zum Erfolg.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":632,"sitzung":165,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Das k\u00f6nnen wir aber \u00e4ndern!","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":633,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Aus den letzten drei Jahren sind mir gerade einmal drei erfolgreiche Klagen bekannt. Eine \u00c4nderung des Opferentsch\u00e4digungsgesetzes ist uns jedoch aus Gr\u00fcnden der Gleichbehandlung nicht m\u00f6glich.\n\nMeine Damen und Herren, der vorgelegte Gesetzentwurf orientiert sich daher weitgehend am Dopingopfer-Hilfegesetz aus dem Jahr 2002 und enth\u00e4lt nur die entsprechenden Anpassungen, die notwendig sind. Anders als im Jahr 2002 legen wir jetzt einen Festbetrag fest. Im Jahr 2002 gab es ja noch eine gro\u00dfe Diskussion dar\u00fcber in der Regierungskoalition, damals bestehend aus SPD und Gr\u00fcnen, die das nicht wollten, und der damaligen Opposition, der CDU\/CSU. Die Linke, bzw. die damalige PDS, hat sich sehr indifferent verhalten. Die meisten haben dagegengestimmt, einige haben sich, soweit ich das richtig nachgelesen habe, enthalten.\n\nMeine Damen und Herren, angesichts des schweren Schicksals vieler DDR-Dopingopfer und ihres teils sehr schlechten Gesundheitszustandes ist jetzt Eile geboten. Die Bundesregierung hat den Gesetzesentwurf deshalb als besonders eilbed\u00fcrftig erkl\u00e4rt, und ich hoffe und w\u00fcnsche mir sehr, dass Sie, verehrte Kolleginnen und Kollegen, das Zweite Dopingopfer-Hilfegesetz noch vor der Sommerpause verabschieden und damit den Weg f\u00fcr eine Auszahlung an die Dopingopfer in der zweiten Jahresh\u00e4lfte frei machen.\n\nDas Bundesministerium des Innern hat schon Anfang des Jahres die daf\u00fcr erforderlichen administrativen Vorkehrungen getroffen und das Bundesverwaltungsamt mit den notwendigen Vorbereitungen beauftragt. Schon heute k\u00f6nnen sich die Betroffenen an die konkreten Ansprechpartner im Bundesverwaltungsamt wenden, damit das Geld, wenn die Voraussetzungen im Bundestag daf\u00fcr geschaffen sind, m\u00f6glichst schnell zur Verf\u00fcgung gestellt werden kann.\n\nDie Entscheidung, den Fonds neu aufzulegen - das muss ich einr\u00e4umen -, ist sp\u00e4t getroffen worden. Ich meine aber, nicht zu sp\u00e4t. Die Bundesregierung hat Verantwortung gegen\u00fcber den DDR-Dopingopfern \u00fcbernommen, und wir haben gehandelt.\n\nIch w\u00fcnsche mir, dass der organisierte Sport, der Deutsche Olympische Sportbund als Nachfolgeorganisation des DDR-Sports ebenfalls seiner Verantwortung gegen\u00fcber den DDR-Dopingopfern gerecht wird.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542642,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":635,"sitzung":165,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Ja, das w\u00e4re sehr wichtig!","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":636,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Auch wenn es Doping im staatlichen Auftrag war, so ist der Sport nat\u00fcrlich nicht frei von jeglicher Schuld gewesen. Das DDR-Regime und der DDR-Sport haben wirklich unheilvoll, kollusiv zusammengewirkt. Daher sollte auch der organisierte Sport seinen Beitrag leisten. Es gibt zum Beispiel H\u00e4rtef\u00e4lle unter den Dopingopfern der DDR, die einer weiteren Unterst\u00fctzung bed\u00fcrfen. Hier g\u00e4be es M\u00f6glichkeiten, sich besonders zu engagieren. Insofern appelliere ich an dieser Stelle nochmals an den Deutschen Olympischen Sportbund, ebenfalls seiner Verantwortung gerecht zu werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542645,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":638,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dr. Schr\u00f6der. - Der n\u00e4chste Redner in der Debatte: Dr. Andr\u00e9 Hahn f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542647,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":640,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ein Zweites Dopingopfer-Hilfegesetz ist seit langem \u00fcberf\u00e4llig. Deshalb sind wir als Linke und deshalb bin ich froh, dass nun endlich ein Gesetzentwurf der Bundesregierung auf dem Tisch liegt. Immerhin liegen zwischen der Verabschiedung des ersten Dopingopfer-Hilfegesetzes und dem jetzigen Entwurf 14 Jahre. Dieses erste Dopingopfer-Hilfegesetz trat 2007, also schon vor \u00fcber acht Jahren, wieder au\u00dfer Kraft. Lediglich 194 Betroffene haben damals eine Entsch\u00e4digung erhalten. Die Zahl der tats\u00e4chlich Anspruchsberechtigten soll deutlich h\u00f6her sein. Die Sch\u00e4tzungen liegen zwischen 1 000 und 2 000 ehemaligen Sportlerinnen und Sportlern. Einige von ihnen sind inzwischen leider bereits verstorben. Umso wichtiger ist es, dass der Gesetzentwurf jetzt nicht nur in erster Lesung auf den Weg gebracht, sondern m\u00f6glichst auch noch vor der Sommerpause hier im Parlament verabschiedet wird.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542649,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":642,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Bis dahin sollten wir die Chance nutzen, am vorgelegten Gesetzentwurf einige \u00c4nderungen vorzunehmen. Ich m\u00f6chte aus Sicht der Linken hier nur drei Punkte nennen:\n\nErstens. Ich beginne mit dem Titel des Gesetzentwurfs, in dem leider wieder nur von finanzieller Hilfe f\u00fcr Dopingopfer der DDR die Rede ist. Die Position der Linken dazu ist ganz klar: Mehr als 25 Jahre nach der deutschen Einheit sollte endlich Schluss damit sein, die Opfer in Ost und West aufzuteilen. Das neue Gesetz muss f\u00fcr alle Dopingopfer gelten, egal ob sie in der DDR oder der alten BRD Leistungssport betrieben haben.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542651,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":644,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Auch wenn die abschlie\u00dfenden Ergebnisse der unabh\u00e4ngigen Evaluierungskommission Freiburger Sportmedizin noch nicht vorliegen - was sich zuletzt dort abgespielt hat, ist wirklich ein Trauerspiel und wird den Sportausschuss noch besch\u00e4ftigen -, so ist inzwischen doch wohl unstrittig, dass es in der DDR systematisches Doping gab, dass aber eben auch in der alten Bundesrepublik in erheblichem Umfang und zum Teil mit staatlicher Unterst\u00fctzung im Leistungssport gedopt wurde. Deshalb sollten wir endlich allen Betroffenen in Deutschland, die die Anspruchsvoraussetzungen erf\u00fcllen, Zugang zu den Leistungen nach dem Dopingopfer-Hilfegesetz erm\u00f6glichen, unabh\u00e4ngig davon, wo sie geboren wurden oder ihren Sport betrieben haben.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542653,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":646,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Zweiter Punkt. Die Dopingopfer sollen analog zum ersten Gesetz eine Einmalleistung in H\u00f6he von je 10 500 Euro erhalten. Das klingt erst einmal nicht schlecht, ist aber mit Blick auf die zum Teil erheblichen Gesundheitssch\u00e4den, die sie infolge des Dopings nachweislich erlitten haben, eher eine symbolische Hilfe. Nach der Begriffsbestimmung \u201eerhebliche Gesundheitssch\u00e4den\u201c in \u00a7 3 m\u00fcssen die Betroffenen mehrheitlich eine anerkannte Schwerbehinderung haben. Wer sich jedoch mit dem Behindertenrecht und vor allem mit dem aktuell in der Diskussion befindlichen Bundesteilhabegesetz besch\u00e4ftigt, der wei\u00df, dass die meisten behindertenbedingten Nachteile letztlich nicht ausgeglichen werden und in vielen F\u00e4llen zu dauerhafter Verarmung der Betroffenen und zum Teil auch zur Verarmung ihrer Angeh\u00f6rigen f\u00fchren. Deshalb ist unsere Verantwortung f\u00fcr diese Menschen mit der einmaligen Zahlung von 10 500 Euro nicht vom Tisch. Wir brauchen eine wissenschaftliche und politische Begleitung bei der Umsetzung des Gesetzes, um dann gegebenenfalls weitere erforderliche Ma\u00dfnahmen beschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542655,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":648,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Drittens. Wenn ich \u00fcber Verantwortung rede, dann rede ich auch \u00fcber die Verantwortung des DOSB als Nachfolgeorganisation der Sportverb\u00e4nde der alten BRD und der DDR. Hier will ich ganz deutlich sagen: Es reicht nicht aus, wenn der Deutsche Olympische Sportbund zwar verbal seine Bereitschaft erkl\u00e4rt, konstruktive Gespr\u00e4che zu f\u00fchren, und betont, dass er zu seiner moralischen Mitverantwortung steht, aber immer dann kneift, wenn es ernst wird und wenn es um eine finanzielle Beteiligung geht. Ich erwarte daher vom DOSB, dass er sich mit einem nennenswerten Betrag an dem einzurichtenden Hilfsfonds f\u00fcr die Dopingopfer beteiligt.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542657,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Eberhard Gienger [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":650,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Hier stimme ich auch Herrn Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der ganz ausdr\u00fccklich zu.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen: Das hier und heute diskutierte Dopingopfer-Hilfegesetz ist sicher nur ein kleiner, aber dennoch sehr notwendiger Teil in der gesamten Debatte um fr\u00fcheres und derzeitiges Doping im Sport. Die Linke unterst\u00fctzt im Grundsatz den vorliegenden Gesetzentwurf ebenso wie das vor wenigen Monaten verabschiedete Anti-Doping-Gesetz und die anstehende Gesetzes\u00e4nderung zur Strafbarkeit des Sportwettbetrugs. Wir benennen aber zugleich auch die M\u00e4ngel an den Gesetzentw\u00fcrfen in der Hoffnung, dass sich in der Koalition nicht Parteidogmen durchsetzen, sondern der Sportsgeist obsiegt und unsere konstruktiven \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge wenigstens teilweise von der Koalition \u00fcbernommen werden.\n\nIn diesem Sinne: Sport frei und herzlichen Dank.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542659,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Jeannine Pflugradt [SPD]","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":652,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dr. Hahn. - Das Wort hat jetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion Michaela Engelmeier.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542661,"profile_url":null,"sequence":653,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":654,"sitzung":165,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":"1306","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unter der olympischen Idee versteht man eine Geisteshaltung, die auf der Ausgewogenheit von K\u00f6rper und Geist beruht. Sport, Kultur und Erziehung sollen in einer Lebensweise verbunden werden, die auf Freude am k\u00f6rperlichen Einsatz, auf dem erzieherischen Wert des guten Beispiels und auf der Achtung fundamental und universal g\u00fcltiger ethischer Prinzipien beruht.\n\nZwar begr\u00fc\u00dften in der ehemaligen DDR die Funktion\u00e4re und Trainer ihre Athletinnen und Athleten stets mit dem Gru\u00df \u201eSport frei\u201c, doch waren die Menschen weder frei noch konnten sie \u00fcber ihren K\u00f6rper frei verf\u00fcgen. So sch\u00e4tzen Experten, dass in der DDR von 1974 bis 1989 etwa 12 000 Sportlerinnen und Sportler systematisch gedopt wurden. Mit dem vorliegenden Entwurf zum Zweiten Dopingopfer-Hilfegesetz m\u00f6chten wir unseren Beitrag zur \u00f6ffentlichen Anerkennung leisten und stellen f\u00fcr Anspruchsberechtigte insgesamt 10,5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung.\n\nDer erste Fonds war ein voller Erfolg, jedoch nur f\u00fcr die bereits angesprochenen 194 anerkannten Personen. Diese L\u00fccke der Ungerechtigkeit m\u00f6chten wir heute schlie\u00dfen. Gewiss kann dieser Fonds nur einen kleinen Beitrag leisten. Kein Geld der Welt kann f\u00fcr das angeordnete Staatsdoping entsch\u00e4digen. So leben die Menschen und ihre Angeh\u00f6rigen noch heute mit den Folgen des k\u00f6rperlichen Missbrauchs.\n\nMit der politischen Vorgabe des Staatsplans 14.25 zum Aufbau eines geheimen und umfassenden Systems des staatlich organisierten und erzwungenen Dopings bei Leistungssportlern verfolgte die DDR das Ziel, den sportlichen Ruhm des sozialistischen Vaterlandes zu steigern. Damit war dem Einsatz von perfiden Mitteln wie der Behandlung von Minderj\u00e4hrigen mit m\u00e4nnlichen Sexualhormonen T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet. Dabei spornte jeder Erfolg die damaligen Funktion\u00e4re noch mehr an mit dem Ergebnis, dass die DDR insgesamt 204-mal Olympiagold f\u00fcr sich verbuchen konnte. Somit bot der DDR-Hochleistungssport in besonderem Ma\u00dfe die M\u00f6glichkeit, internationales Ansehen zu erwerben.\n\nNach dem Fall der Mauer kam es zu zahlreichen Gerichtsverhandlungen. Doch statt die \u00c4rzte f\u00fcr ihre Handlungen mit dem Entzug ihrer Zulassung zu bestrafen, kamen sie meist mit geringen Strafen davon. Mehr noch: Aufgrund ihres Wissens waren sie nun f\u00fcr Sportverb\u00e4nde au\u00dferhalb unseres Landes interessant. Das und die derzeitigen Enth\u00fcllungen in Russland, Gro\u00dfbritannien usw. zeigen, dass das Thema Doping leider sehr aktuell bleibt.\n\nAnders als beim ersten Dopingopfer-Hilfegesetz von 2002 beteiligen sich diesmal weder der Deutsche Olympische Sportbund noch Jenapharm an der Ausgestaltung des Fonds. Gerade von einem Pharmaunternehmen, welches heute mit dem Slogan \u201eLiebe. Leben. Gesundheit.\u201c wirbt, h\u00e4tte ich mir mehr Verantwortung gew\u00fcnscht.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542663,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":656,"sitzung":165,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":"1306","speaker_party":"spd","text":"Denn es leistete durch die Herstellung von Substanzen wie Oral-Turinabol, dem sogenannten \u201eBlauen Blitz\u201c, oder Mestanolon einen enormen Beitrag zum Staatsdoping.\n\nDer fr\u00fchere Arzneimittelhersteller VEB Jenapharm produzierte die Medikamente einzig f\u00fcr Dopingzwecke. Sie waren nie zugelassen und kamen nie auf den Markt. Der Einsatz von nicht einmal in der DDR zugelassenen Medikamenten zur Leistungssteigerung ist durch Stasiakten und Zeugenaussagen bewiesen. Zu einem \u00e4hnlichen Ergebnis kam \u00fcbrigens 2005 auch eine vom Nachfolgebetrieb Jenapharm in Auftrag gegebene Studie. Dar\u00fcber hinaus deckt sie auf, dass das Unternehmen nicht nur Dopingmittel produzierte, sondern auch Pr\u00e4parate entwickelte, die die Dopingeinnahme verschleiern sollten. So sehen sich die Opfer im Nachgang als menschliche Versuchsobjekte der Pharmabranche.\n\nSchon Anfang der 1970er-Jahre waren dem Volkseigenen Betrieb Jenapharm, dem VEB Jenapharm, und den Verantwortlichen im Sport die sch\u00e4dlichen Nebenwirkungen bekannt. Im Nachgang zu den Olympischen Spielen in Montreal 1976 gab es wegen der starken Nebenwirkungen durch den \u201eBlauen Blitz\u201c, ein k\u00fcnstliches m\u00e4nnliches Sexualhormon, die Anordnung, die Applikation sofort auszusetzen - ohne Erfolg. Zu gro\u00df war die Sorge, dass sich die Zahl der Siege der DDR verringern w\u00fcrde. Auch die Auflistung von verbotenen Wirkstoffgruppen durch das Internationale Olympische Komitee zwei Jahre zuvor, 1974, lie\u00df die DDR-Staatsf\u00fchrung kalt. So waren die Funktion\u00e4re weiterhin um eine systematische staatliche Lenkung des verordneten Dopings bem\u00fcht. Den Athletinnen und Athleten hielten die damaligen \u00c4rzte und Trainer bewusst die Information vor, was das f\u00fcr Pillen, Injektionen und Spritzen waren, die sie regelm\u00e4\u00dfig bekamen.\n\nHeute geht es uns nicht nur um Tumorbildungen, um Krebs als Folge jahrelanger Anabolikavergiftungen oder um lebensgef\u00e4hrliche Herzerkrankungen. Nein, es geht uns auch um Anerkennung f\u00fcr die Betroffenen, die nicht nur unter den k\u00f6rperlichen Folgen, sondern auch unter psychischen Belastungen leiden.\n\nWie die Folgen f\u00fcr die Athletinnen und Athleten der DDR zeigen, ist Doping kein Wundermittel, sondern es birgt enorme Gefahren f\u00fcr K\u00f6rper und Geist. Deswegen ist es uns wichtig, dass wir unseren Kampf gegen Doping weiterf\u00fchren. Dabei ist uns mit dem Anti-Doping-Gesetz aus dem letzten Jahr ein Meilenstein gelungen. Denn immer noch greifen laut einer Studie der Deutschen Sporthilfe etwa 6 Prozent der Spitzensportler in Deutschland zu solchen Mitteln.\n\nZum Schluss meiner Rede m\u00f6chte auch ich an den Deutschen Olympischen Sportbund und an Jenapharm dringend appellieren, sich ihrer Verantwortung zu stellen. Von ihnen geleistete Zahlungen von vor zehn Jahren waren ein richtiger Schritt. \u00d6ffnen Sie Ihre Herzen, \u00f6ffnen Sie Ihre Schatullen, gehen Sie den Weg weiter, den Sie damals beschritten haben, und beteiligen Sie sich bitte an dem neuen Fonds!","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542665,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":658,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Michaela Engelmeier. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Monika Lazar f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":659,"sitzung":165,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Endlich liegt er also vor, der Entwurf des Zweiten Dopingopfer-Hilfegesetzes. Besser sp\u00e4t als nie, ist man versucht zu sagen; denn die zweite Auflage dieses Gesetzes ist mehr als \u00fcberf\u00e4llig. Da sind wir uns zum Gl\u00fcck alle einig; schlie\u00dflich sind mittlerweile schon DDR-Dopingopfer gestorben. Dass wir dieses Thema hier im Bundestag beraten, ist auch ein Verdienst der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Wer wei\u00df, wie lange die Regierungskoalition dieses Gesetzesvorhaben noch hinausgez\u00f6gert h\u00e4tte, h\u00e4tten wir als Opposition nicht \u00fcber Jahre hinweg konstant Druck gemacht.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542668,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":661,"sitzung":165,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Ich erinnere mich zum Beispiel noch sehr gut an eine Sportausschusssitzung vor circa einem Jahr und an die Worte des Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs. Ich freue mich, dass die Regierung und auch Sie, Herr Schr\u00f6der, ihre Meinung ge\u00e4ndert haben. Bei dieser Sitzung habe ich n\u00e4mlich gedacht: Zum Gl\u00fcck war sie nicht \u00f6ffentlich. Ansonsten sehen wir das eher nicht so; aber das war keine sch\u00f6ne Auseinandersetzung, die wir gef\u00fchrt haben. Allerdings ist das Ergebnis entscheidend, und das geht in die richtige Richtung.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-kunert","sequence":662,"sitzung":165,"speaker":"Katrin Kunert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Kunert","speaker_fp":"katrin-kunert","speaker_key":"1758","speaker_party":"linke","text":"Sag lieber, was er gesagt hat!","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":663,"sitzung":165,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Mit dem Ersten Dopingopfer-Hilfegesetz konnte 2002 die Situation f\u00fcr viele vom DDR-Staatsdoping betroffene Sportlerinnen und Sportler zumindest vor\u00fcbergehend gemildert werden. Wie wir heute wissen, wurden Kindern und Jugendlichen zwangsweise unter anderem Anabolika und Wachstumshormone verabreicht. Wer die als Vitamintabletten deklarierten Mittel nicht nehmen wollte, wurde meist, ohne es zu wissen, weiter gedopt, zum Beispiel in Form von Schokolade. Die Opfer leiden heute noch sowohl k\u00f6rperlich als auch psychisch.\n\nDas Zweite Dopingopfer-Hilfegesetz ist, auch wenn der Entwurf reichlich sp\u00e4t kommt, eine wichtige Sache. Der erste Hilfsfonds hat immerhin schon - das wurde heute schon gesagt - 194 DDR-Dopingopfer entsch\u00e4digt. Aber wie wir alle regelm\u00e4\u00dfig erfahren, melden sich immer noch weitere Opfer. Das liegt zum einen daran, dass bei vielen erst in j\u00fcngster Vergangenheit Sp\u00e4tfolgen auftraten, oder daran, dass diese Dopingopfer erst durch die mediale Aufmerksamkeit mitbekommen haben, dass die Krankheiten, die sie jetzt haben, eventuell auf die damalige Dopingpraxis zur\u00fcckzuf\u00fchren sind.\n\nF\u00fcr uns k\u00f6nnen die einmaligen Zahlungen an die DDR-Dopingopfer allerdings nur ein Anfang sein. Sie sind notwendig, aber nicht ausreichend.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542672,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":665,"sitzung":165,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Denn Opfer bleibender Sch\u00e4den ben\u00f6tigen auch eine bleibende Hilfe. Die Einmalzahlung ist wichtig, und sie ist vor allem eine moralische Anerkennung des Zwangsdopings. Aber damit ist es noch nicht getan. Wir brauchen eine dauerhafte Unterst\u00fctzung der Dopingopfer in Form einer Rente. Deshalb setzen wir uns weiter daf\u00fcr ein, dass die DDR-Dopingopfer Zugang zu Renten nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz bekommen. Es ist schon angesprochen worden, wie langwierig und besch\u00e4mend es ist, dass die Dopingopfer jahrelang quasi Bittsteller in den Sozialbeh\u00f6rden und auch vor Gericht sind.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542674,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":667,"sitzung":165,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Die Rechtsprechung der Gerichte ist leider nicht einheitlich; das Ganze ist wirklich sehr z\u00e4h. Hier gilt es, den Dopingopfern m\u00f6glichst niedrigschwellig zu helfen und vor allem die b\u00fcrokratischen H\u00fcrden abzubauen.\n\nEs ist auch wichtig, den Dopingopfer-Hilfe-Verein, den es ja seit Jahren gibt, und seine Beratungsstelle weiterhin finanziell und verstetigt zu f\u00f6rdern. Diese F\u00f6rderung ist bis jetzt, so denke ich, auf einem sehr niedrigen Level. Wir alle bekommen etwas zur\u00fcck, n\u00e4mlich die fachliche Beratung. Sie ist sozusagen eine Peer-to-Peer-Beratung: Betroffene beraten Betroffene.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte aber auch ich an den DOSB appellieren. Als Rechtsnachfolger des DDR-Sportsystems sollte auch der DOSB endlich Verantwortung \u00fcbernehmen und erneut seinen finanziellen Beitrag leisten.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542676,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":669,"sitzung":165,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Die Politik hat die ersten Schritte getan. Nun ist auch der organisierte Sport an der Reihe. An den DOSB gerichtet, sage ich deshalb: Lassen Sie diese Menschen nicht im Regen stehen.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542678,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":671,"sitzung":165,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte die heutige Debatte nutzen, um an die Dopingpraxis in Westdeutschland zu erinnern; denn auch das geh\u00f6rt zu den dunklen Kapiteln der deutschen Sportgeschichte. Heute wissen wir: In den 1970er-Jahren bekleckerten sich besonders das Bundesinstitut f\u00fcr Sportwissenschaft und die Sportwissenschaftler der Uni Freiburg in Sachen Dopingbek\u00e4mpfung nicht gerade mit Ruhm. Auch dieses Unrecht muss aufgekl\u00e4rt werden.\n\nDoping schadet nicht nur den Sportlerinnen und Sportlern; Doping schadet auch dem Ansehen des Sports insgesamt. Nach den Korruptionsf\u00e4llen in den Spitzenverb\u00e4nden ist es auch und vor allem das Doping, welches die Integrit\u00e4t des Sports massiv besch\u00e4digt. Lassen Sie uns also die Aufarbeitung der Dopinggeschichte als Ansporn daf\u00fcr nehmen, jetzt und in Zukunft f\u00fcr einen sauberen Sport zu k\u00e4mpfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542680,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":673,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat der Kollege Johannes Steiniger das Wort.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542682,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":675,"sitzung":165,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Ich glaube, diese Debatte hat gezeigt: Es ist ein wahnsinnig ernstes Thema. Die Schicksale, die hier von verschiedenen Rednern beschrieben worden sind, machen betroffen.\n\nLassen Sie mich, bevor ich auf das Dopingopfer-Hilfegesetz konkret zu sprechen komme und dabei in medias res gehe, zun\u00e4chst einen kurzen Blick darauf werfen, was wir derzeit international in Sachen Doping erleben m\u00fcssen. Wir sehen auf der einen Seite Marokko und \u00c4thiopien, denen das Olympia-Aus droht, weil sie sich dem Kampf gegen Doping verweigern. Kenia, die Ukraine und Wei\u00dfrussland weisen gravierende Defizite in der Frage der Bek\u00e4mpfung von Doping auf. Der chinesische Schwimmverband soll Ergebnisse von positiven Proben vertuscht haben. Erst k\u00fcrzlich haben wir Berichte \u00fcber Doping aus England geh\u00f6rt. Ich glaube, es ist nicht \u00fcbertrieben, zu sagen, dass die Integrit\u00e4t des Sports und der olympische Gedanke gef\u00e4hrdet sind.\n\nAls Koalition machen wir deshalb Ernst im Kampf gegen Doping und haben im vergangenen Jahr das Anti-Doping-Gesetz verabschiedet. Dass es jetzt erste Ermittlungen gibt, zeigt: Dieses Gesetz greift. In diesem Zusammenhang zitiere ich einen ermittelnden Staatsanwalt im Fall von Doping beim Ringen. Dieser hofft, dass sich das - Zitat - \u201eKartell des Schweigens\u201c hinter den Dopingnetzwerken durch das Gesetz aufbrechen l\u00e4sst.\n\nUm genau ein solches Netzwerk an Hinterm\u00e4nnern geht es auch bei der Aufarbeitung des Zwangsdopings in der DDR. Im DDR-Dopingprogramm waren es allerdings keine privaten kriminellen Netzwerke, sondern es war der DDR-Unrechtsstaat selbst. Herr Dr. Hahn, das genau ist doch der Unterschied. Es gab das privat organisierte Doping auf der einen Seite und das von der DDR als Staat von oben herab organisierte Doping auf der anderen Seite, bei dem Sportlerinnen und Sportler ohne ihr Wissen gedopt wurden. Die Bundesrepublik Deutschland ist hier eben nicht der Rechtsnachfolger der DDR. Deswegen ist es richtig, wie wir an dieser Stelle das Dopingopfer-Hilfegesetz im Anschluss an das Gesetz von 2002 gemacht haben.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542684,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":677,"sitzung":165,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Im - auch das wurde schon erw\u00e4hnt - sogenannten Staatsplanthema 14.25 gipfelte das geheime und fl\u00e4chendeckende System, in dem, staatlich organisiert und von oben erzwungen, Leistungssportler ohne ihr Wissen gedopt wurden. Das war vermutlich ein einzigartiger Missbrauch mit Medikamenten, ein gro\u00dfer Menschenversuch durch den Staat, wie das gerade eben auch der Staatssekret\u00e4r gesagt hat.\n\nDie DDR war in der Folge eine der erfolgreichsten Sportnationen der Welt. 1988 in Seoul beispielsweise belegte sie Platz 2 im Medaillenspiegel. Wie wir heute aber wissen, meine sehr geehrten Damen und Herren, war dieser vermeintliche Erfolg sehr teuer erkauft. Nicht nur die Attribute des sauberen Sports, Fairness und Chancengleichheit, wurden nachhaltig besch\u00e4digt, sondern auch die Athletinnen und Athleten wurden durch einen verordneten Raubbau am eigenen K\u00f6rper gesundheitlich, teilweise massiv, gesch\u00e4digt.\n\nWir haben heute einige Beispiele geh\u00f6rt. Gesundheitliche Folgesch\u00e4den sind unter anderem Krebs, Organversagen, Hormonst\u00f6rungen oder St\u00f6rungen des Bewegungsapparats. Im \u00dcbrigen kann man nur jedem empfehlen, einmal einen Blick auf die Homepage des Vereins doping-opfer-hilfe zu werfen, auf der die Bandbreite an Krankheiten sehr genau dokumentiert ist.\n\nDie Diskussion, die wir heute dar\u00fcber f\u00fchren, wie wir den Opfern von damals helfen k\u00f6nnen, ist auch ein Signal an die Sportler, die dieser Tage vielleicht mit dem Gedanken spielen, mithilfe von Doping ihre Leistung zu steigern: Ihr schadet der Integrit\u00e4t des Sportes. Ihr werdet auch dank des Anti-Doping-Gesetzes bestraft werden. Aber vor allem: Ihr geht ein enorm gro\u00dfes Risiko f\u00fcr eure Gesundheit ein. - Doping ist gef\u00e4hrlich. Doping lohnt sich nicht. Deswegen: Finger weg von Doping!","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542686,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":679,"sitzung":165,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Zur\u00fcck zum Dopingopfer-Hilfegesetz. Die Zahlen zeigen das Ausma\u00df des Zwangsdopings in der DDR. \u00dcber 10 000 Spitzenathleten im Leistungs- und Nachwuchssport wurden zu DDR-Zeiten gedopt. Wie perfide und systematisch gedopt wurde, zeigt sich in der Rolle des sogenannten Sportmedizinischen Dienstes, SMD. Die Spitzensportler in der DDR wurden n\u00e4mlich nicht nur von ihren Trainern und Betreuern bewusst hinters Licht gef\u00fchrt, sondern auch von den lokalen Vereins\u00e4rzten, die das Vertrauen der Sportlerinnen und Sportler ausnutzten und sie t\u00e4uschten.\n\n1990 - diese Zahl ist interessant - umfasste allein der Sportmedizinische Dienst 600 Mitarbeiter. Man sieht, wie fl\u00e4chendeckend dieses Netz gewesen ist. Dessen Mitarbeiter haben sich ausschlie\u00dflich mit dem Leistungssport befasst. Hier wird deutlich, wie stark und \u00fcberm\u00e4chtig der Staat auf der einen Seite war und wie klein dagegen der einzelne Sportler auf der anderen Seite gemacht wurde.\n\nIm Deutschlandfunk kamen unter dem Titel \u201eAuf der Strecke geblieben. Die Opfer des deutsch-deutschen Medaillenrennens\u201c die Schicksale ostdeutscher Zwangsdopingopfer zur Sprache. Vor allem ihre Wut und Entt\u00e4uschung kamen zum Ausdruck. Die schockierenden Berichte dar\u00fcber, zu welch krassen Mitteln sogar bei Minderj\u00e4hrigen gegriffen wurde, haben verschiedene Redner angesprochen. Die meisten Opfer haben erst Jahre nach dem Mauerfall von dem systematischen Doping an ihrem K\u00f6rper erfahren. F\u00fcr die Dopingopfer war und ist die Realisierung des Geschehenen ein schmerzhafter Prozess. Es ist unbegreiflich und nicht zu verstehen, dass man diese Sch\u00e4den eben nicht selbst zu verantworten hat, sondern dass andere sie einem zugef\u00fcgt haben.\n\nDas Erste und das jetzt folgende Zweite Dopingopfer-Hilfegesetz sind ein starkes Zeichen daf\u00fcr, dass die Bundesregierung und der Bundestag das Leid der Opfer und deren Schicksal anerkennen. Es geht eben nicht nur um eine finanzielle Einmalzahlung, sondern wir sagen auch: Wir erkennen dieses Leid und dieses Schicksal an.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542688,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":681,"sitzung":165,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Schr\u00f6der hat bereits erl\u00e4utert, wie dieses Zweite Dopingopfer-Hilfegesetz an das erste Gesetz von 2002 anschlie\u00dft. Ich m\u00f6chte mich auch im Namen der AG Sport f\u00fcr die Initiative und das Engagement bedanken, und ich m\u00f6chte auch appellieren, dass wir mit diesem Gesetz jetzt schnell, bis zur Sommerpause, fertig werden.\n\nZusammenfassend will ich an dieser Stelle noch sagen, dass es uns als CDU\/CSU-Fraktion wichtig war, dass jeder Gesch\u00e4digte den gleichen Betrag erh\u00e4lt - unabh\u00e4ngig davon, wann der Antrag gestellt wurde, ob dies also von 2002 bis 2007 der Fall war oder ab jetzt geschieht - und dass die Anspr\u00fcche niedrigschwellig und kurzfristig geltend gemacht werden k\u00f6nnen. Durch die Abwicklung \u00fcber das Bundesverwaltungsamt kann dies treffsicher geschehen.\n\nWenn wir den Gesetzentwurf verabschiedet haben, ist es unser Auftrag als Gesetzgeber, den potenziell Anspruchsberechtigten mitzuteilen, dass sie von dem Dopingopfer-Hilfegesetz Gebrauch machen k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, ich w\u00fcnsche mir sehr, dass wir mit diesem guten Gesetzentwurf ein St\u00fcck Gerechtigkeit f\u00fcr die Opfer des DDR-Dopings schaffen k\u00f6nnen, und ich freue mich, wenn wir das bis zur Sommerpause hinbekommen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542690,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":683,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Pflugradt f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542692,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":685,"sitzung":165,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir behandeln heute den Gesetzentwurf \u00fcber eine finanzielle Hilfe f\u00fcr Dopingopfer der DDR, den Entwurf des Zweiten Dopingopfer-Hilfegesetzes. Wir haben es heute schon mehrfach geh\u00f6rt: Es ist wichtig, dass wir dar\u00fcber reden.\n\nNach diesem Gesetz werden wir den Opfern des staatlich verordneten Dopings in der DDR finanzielle Hilfe gew\u00e4hren. Voraussetzung hierf\u00fcr ist, dass ihnen ohne ihr Wissen oder gegen ihren Willen Dopingsubstanzen verabreicht wurden und es wahrscheinlich ist, dass sie deshalb erhebliche gesundheitliche Sch\u00e4den erlitten haben oder nach wie vor erleiden. Des Weiteren d\u00fcrfen sie aus dem ersten Fonds keine finanziellen Hilfen erhalten haben.\n\nEs ist ganz einfach eine Frage der Solidarit\u00e4t, weitere Opfer genauso zu entsch\u00e4digen, wie es der erste Fonds getan hat. Darum h\u00e4tte auch ich es gut gefunden, wenn sich Jenapharm und der Deutsche Olympische Sportbund daran beteiligt h\u00e4tten - einfach aus Gr\u00fcnden der Gerechtigkeit und Gleichbehandlung.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542694,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Eberhard Gienger [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":687,"sitzung":165,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"Die SPD-Bundestagsfraktion bekennt sich heute jedenfalls erneut zu dieser moralischen Verpflichtung, und das m\u00f6chte ich ganz intensiv betonen. Es muss einmal mehr ein deutliches Zeichen gesetzt werden, dass man angesichts der gesundheitlichen Sch\u00e4den durch das staatlich verordnete Doping in der DDR nicht einfach zur Tagesordnung \u00fcbergehen kann.\n\nNach wie vor sind jedoch medizinische Fragen, die auch schon beim ersten Fonds im Vordergrund standen, noch nicht hinreichend gekl\u00e4rt. Dopinganalytiker und Endokrinologen best\u00e4tigen \u00fcbereinstimmend, dass in jedem Einzelfall gepr\u00fcft werden muss, ob die Ursache der gesundheitlichen Sch\u00e4den tats\u00e4chlich in der Gabe von Dopingsubstanzen liegt.\n\nEin wahrscheinlicher Zusammenhang ist kein urs\u00e4chlicher Zusammenhang. Wenn wir nicht wollen, dass die Gelder, die wir f\u00fcr Dopingopfer bereitstellen, \u00fcberwiegend f\u00fcr weitere medizinische Gutachten ausgegeben werden, dann m\u00fcssen wir im Interesse einer guten, einwandfreien Regelung zu nachvollziehbaren Kriterien daf\u00fcr kommen, wer Entsch\u00e4digungsleistungen erh\u00e4lt und wer nicht. Nicht nachvollziehbar ist es, einen wahrscheinlichen Zusammenhang als einen urs\u00e4chlichen Zusammenhang darzustellen.\n\nNat\u00fcrlich bin ich daf\u00fcr, das Unrecht an den Sportlerinnen und Sportlern aufzukl\u00e4ren, anzuerkennen und gerecht zu entsch\u00e4digen. Ich bin aber f\u00fcr eine Differenzierung und genauere Betrachtung. Wir bewegen uns hier in einer sehr komplizierten rechtlichen Materie.\n\nWir erwarten von den Opfern keinen Nachweis bis ins letzte Detail, sondern begn\u00fcgen uns mit einer Wahrscheinlichkeit. Lassen wir die Entsch\u00e4digungszahlungen auf Wahrscheinlichkeiten basieren, dann kann man an dieser Stelle eben nicht sehr viel mehr tun.\n\nDeshalb freue ich mich, dass in Mecklenburg-Vorpommern, an der Uniklinik Greifswald und an den Helios-Kliniken in Schwerin, zwei Studien zu diesem Thema geplant sind. Die eine ist eine Langzeitstudie, die andere ist eine etwa zweij\u00e4hrige Studie, die voraussichtlich ab dem Sommer die Daten analysieren und auswerten wird, die der Doping-Opfer-Hilfe-Verein sammelt. Vielleicht h\u00e4tten wir vor der Auflegung des zweiten Fonds auf die Ergebnisse der Studie warten sollen; dann h\u00e4tten wir eine genauere Datenbasis gehabt, um besser zwischen Wahrscheinlichem und Tats\u00e4chlichem zu unterscheiden.\n\nDar\u00fcber hinaus stellt sich f\u00fcr mich die Frage der Nachweispflicht im Antragsverfahren. Es gab Sportlerinnen und Sportler, die Kenntnis vom Einsatz von Dopingmitteln hatten und ihn billigend in Kauf genommen haben. Sicher, die Versuchung war gro\u00df. Der Staat beg\u00fcnstigte den Erfolg. Aus meiner Sicht gab es T\u00e4ter, Mitwisser, Halbwissende und Menschen, die weggeschaut haben. Es gab tats\u00e4chlich aber auch Nichtwissende, Ahnungslose und Opfer. Diese Unterschiedlichkeit sollten wir beachten, wenn wir die Problematik angehen.\n\nWir k\u00f6nnen auch heute nicht mit Sicherheit sagen, wer was wann mit oder ohne Wissen, gegen den Willen oder mit stillschweigendem Einverst\u00e4ndnis eingenommen hat. Wir werden nicht mit absoluter Sicherheit den Nachweis des wissentlichen oder willigen Dopings f\u00fchren k\u00f6nnen. Es w\u00e4re aber grunds\u00e4tzlich falsch, daraus zu folgern, dass daher keine Entsch\u00e4digung gezahlt werden sollte. Hier sind mit Sicherheit Menschen vors\u00e4tzlich manipuliert worden.\n\nDas ist eine Mahnung, dass sportliche H\u00f6chstleistungen nicht um jeden Preis erstrebenswert sind, weder f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Ruhm oder zum Gewinnstreben noch zur staatlichen Repr\u00e4sentation. Es ist eine Aufforderung, in dem Kampf nicht nachzulassen, die Pr\u00e4vention zu verst\u00e4rken, die Kontrollen zu verbessern und Vergehen st\u00e4rker und einheitlich zu sanktionieren. Das w\u00fcnsche ich mir nicht nur f\u00fcr Deutschland, sondern f\u00fcr die ganze Welt.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542696,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":689,"sitzung":165,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"Auch in diesem Zusammenhang bin ich froh, dass wir das Anti-Doping-Gesetz bereits verabschiedet haben. Es hilft zwar nicht gegen vors\u00e4tzliches Staatsdoping, aber es bestraft diejenigen, die sportlichen Erfolg \u00fcber Dopingsubstanzen zu erzielen versuchen. Mit diesem Gesetz geben wir keine endg\u00fcltige Antwort auf die bestehenden Probleme des anhaltenden Dopings. Es vergeht kaum eine Woche, in der wir nicht von neuen Dopingf\u00e4llen erfahren. Zumindest entsch\u00e4digt es aber diejenigen, die durch den Staat bewusst einer m\u00f6glichen Gefahr ausgesetzt waren und die benutzt und manipuliert wurden.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542698,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":691,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/8040 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 23 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Halina Wawzyniak, Sigrid Hupach, Christine Buchholz, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nEinrichtung einer Kommission beim Bundesministerium der Finanzen zur Evaluierung der Staatsleistungen seit 1803\n\nDrucksache 18\/4842\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nFinanzausschuss (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nWenn alle teilnehmenden Kolleginnen und Kollegen einen Platz gefunden haben, k\u00f6nnen wir die Debatte er\u00f6ffnen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Halina Wawzyniak f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542700,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Dopingopfer-Hilfegesetz","top_id":14824,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":693,"sitzung":165,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir reden \u00fcber einen Antrag, der den Weg daf\u00fcr ebnen soll, einen Verfassungsauftrag einzul\u00f6sen, und zwar noch bevor dieser schon 100 Jahre besteht. Es geht nicht um den Glauben von Menschen. Die Religionsfreiheit ist ein hohes Gut. Sie soll nicht angetastet werden, und das wird sie durch den vorliegenden Antrag auch nicht. Das zu erw\u00e4hnen, ist mir auch angesichts der Geschichte meiner Partei ausgesprochen wichtig.\n\nArtikel 140 des Grundgesetzes macht Artikel 138 der Weimarer Reichsverfassung zum Bestandteil des Grundgesetzes. Die Weimarer Reichsverfassung stammt aus dem Jahr 1919. Der Artikel lautet:\n\nDie auf Gesetz, Vertrag oder besonderen Rechtstiteln beruhenden Staatsleistungen an die Religionsgesellschaften werden durch die Landesgesetzgebung abgel\u00f6st.\n\nJetzt kommt der entscheidende Satz:\n\nDie Grunds\u00e4tze hierf\u00fcr stellt das Reich auf.\n\nEs geht mithin um die Zahlungsverpflichtung des Staates an die Kirchen f\u00fcr die vor \u00fcber 200 Jahren enteigneten kirchlichen Besitzt\u00fcmer. \u00dcber das ausgesprochen sinnvolle und hilfreiche Portal www.kleineanfragen.de l\u00e4sst sich leicht herausbekommen, welchen Umfang diese Zahlungsverpflichtungen ausmachen. Knapp 13 Millionen Euro waren es 2015 in Schleswig-Holstein. Etwas mehr als 24 Millionen Euro waren es im Jahr 2015 in Sachsen. Knapp 24 Millionen Euro werden im Jahr 2016 in Th\u00fcringen f\u00e4llig. In Berlin wurden im Jahr 2014 knapp 11 Millionen Euro an Staatsleistungen gezahlt.\n\nWir wollen nun mit unserem Antrag daf\u00fcr sorgen, dass eine Kommission zun\u00e4chst pr\u00fcft und bewertet, inwiefern die sogenannten S\u00e4kularisierungsverluste durch die seit 1919 gezahlten Leistungen angemessen ausgeglichen wurden, und dann Vorschl\u00e4ge unterbreitet, welche Konsequenzen der Gesetzgeber im Hinblick auf den zuk\u00fcnftigen Umgang mit diesen Zahlungen aus der Evaluierung ziehen sollte.\n\nWir sind also nicht mehr ganz so revolution\u00e4r wie in der vergangenen Legislaturperiode. Da hatten wir n\u00e4mlich einen Gesetzentwurf zur Abl\u00f6sung der Staatsleistungen vorgelegt, den Sie damals abgelehnt haben. Nun wollen wir Ihnen quasi eine zweite Chance geben, den Verfassungsauftrag einzul\u00f6sen, und zwar durch eine Win-win-Situation f\u00fcr alle.\n\nDa alle hier vertretenen Fraktionen in der vergangenen Legislaturperiode die Notwendigkeit der Einl\u00f6sung des Verfassungsauftrags anerkannt haben, ist das meines Erachtens auch kein Problem. Ich zitiere Dieter Wiefelsp\u00fctz, SPD:\n\nIch bin also sehr daf\u00fcr, \u2026 dass wir in Deutschland einen Diskussionsprozess organisieren - nicht nur hier im Parlament, sondern auch mit den Kirchen -, um dar\u00fcber zu reden, wie das geht.\n\nDie Abgeordnete Flachsbarth, CDU\/CSU:\n\nGespr\u00e4chen, die eine solche Abl\u00f6sung im freundschaftlichen Einvernehmen intendieren w\u00fcrden, w\u00fcrden wir uns nicht entziehen \u2026\n\nSelbst - h\u00f6ren Sie aufmerksam zu - Norbert Geis:\n\nDazu sind Verhandlungen notwendig mit dem Ziel, eine einvernehmliche Regelung zu finden.\n\nJosef Winkler, Gr\u00fcne:\n\nWir sollten die Auseinandersetzung \u00fcber Sinn und Zweck der Staatsleistungen und die rechtlichen M\u00f6glichkeiten ihrer Abl\u00f6sung f\u00fchren, \u2026\n\nWenn wir in dieser Legislaturperiode die Kommission einsetzen, dann kann diese bis zum Ende der Legislaturperiode ihre Ergebnisse vorlegen. Wir alle k\u00f6nnten uns dann dazu verhalten und sogar mit konkreten Aussagen, in welcher H\u00f6he Staatsleistungen noch zu zahlen sind, ob \u00fcberhaupt noch Staatsleistungen zu zahlen sind, in die Debatte gehen. Wir k\u00f6nnten damit sogar in den Wahlkampf gehen, wenn wir das m\u00f6chten.\n\nDer n\u00e4chste Bundestag kann dann auf der Grundlage der Empfehlungen der Kommission das Grunds\u00e4tzegesetz zur Abl\u00f6sung der Staatsleistungen beschlie\u00dfen. Wir alle h\u00e4tten dann, bevor der Verfassungsauftrag 100 Jahre alt wird, diesen Verfassungsauftrag eingel\u00f6st.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542702,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":695,"sitzung":165,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Meine Fraktion findet, dass es Zeit ist, dass dieser Auftrag eingel\u00f6st wird. Wenn ich noch einmal auf die Debatte in der vergangenen Legislaturperiode verweise und die eben genannten Zitate Ihnen noch einmal in Erinnerung rufe: Eigentlich sind ja alle hier der Meinung, dass dieser Verfassungsauftrag eingel\u00f6st werden sollte. Wenn das so ist, dann lassen Sie uns die Expertenkommission einsetzen. In der Kommission sollen Kirchenhistorikerinnen, Kirchen- und Verfassungsrechtlerinnen, \u00d6konominnen, aber auch Vertreterinnen der L\u00e4nder und der beiden gro\u00dfen Amtskirchen mitarbeiten.\n\nWir gehen mit diesem Antrag einen Schritt auf alle zu, nehmen alle Bedenken aus der vergangenen Wahlperiode auf, machen einen konkreten Vorschlag f\u00fcr einen Weg, wie man dem Verfassungsauftrag nachkommen kann. Aus sachlichen Gr\u00fcnden kann also eigentlich niemand diesem Antrag widersprechen. Deswegen bitte ich Sie: Stimmen Sie diesem Antrag einfach zu.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542704,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":697,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat die Kollegin Margaret Horb das Wort.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542706,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":699,"sitzung":165,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Jugendliche auf der Trib\u00fcne! Teil 2: Die Linke m\u00f6chte eine Kommission einsetzen, um die Staatsleistungen an die Kirche zu evaluieren, also um den Geldwert festzustellen und zu \u00fcberpr\u00fcfen. Zum gleichen Thema haben Sie schon vor zwei Jahren eine Kleine Anfrage an die Bundesregierung gestellt. Dort verraten Sie uns auch, wer Sie auf diese tolle und grandiose Idee gebracht hat.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":700,"sitzung":165,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Der Papst!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":701,"sitzung":165,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Es war - man h\u00f6re und staune - nicht der Papst, sondern Wolfgang Kubicki mit einem Fachbeitrag auf focus.de. Die arme FDP! Zuerst fliegt sie aus dem Bundestag, und dann klaut ihr die Linke auch noch die Antr\u00e4ge. Das haben unsere Liberalen nicht verdient.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542710,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":703,"sitzung":165,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn sich die Linke aber in Zukunft finanzpolitisch an der FDP orientieren sollte, dann freuen wir uns ganz besonders auf die Debatten im Finanzausschuss und hier im Hohen Hause.\n\nDoch nun zur Sache. Was sind Staatsleistungen? In verschiedenen Phasen der deutschen Geschichte wurde den Kirchen vonseiten des Staates Verm\u00f6gen entzogen, beispielsweise L\u00e4ndereien.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":704,"sitzung":165,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"1803!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":705,"sitzung":165,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Aus den Ertr\u00e4gen dieser Verm\u00f6genswerte hatte sich die Kirche bis dato finanziert. Mit den Enteignungen wurde den Kirchen somit ein Teil ihrer finanziellen Existenzgrundlage entzogen. Daf\u00fcr entsch\u00e4digen die Staatsleistungen. Staatsleistungen sind also keine Geschenke und auch keine Subventionen, sondern es sind historisch begr\u00fcndete Ersatzleistungen. Diese zahlt - h\u00f6ren Sie genau zu! - nicht der Bund, sondern diese zahlen die L\u00e4nder.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":706,"sitzung":165,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Habe ich gerade vorgetragen! H\u00e4tten Sie mal zugeh\u00f6rt!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":707,"sitzung":165,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Wahr ist, dass sowohl die Weimarer Reichsverfassung - darauf haben Sie zu Recht hingewiesen - als auch das Grundgesetz eine Abl\u00f6sung der Staatsleistungen vorsehen. Wahr ist \u00fcbrigens auch, dass die oft kritisierten Kirchen einer Abl\u00f6sung der Staatsleistungen nicht im Wege stehen.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":708,"sitzung":165,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Das habe ich ja gesagt!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":709,"sitzung":165,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Viele Bist\u00fcmer und Landeskirchen haben hier - wie schon ausgef\u00fchrt - Gespr\u00e4chsbereitschaft signalisiert. Aber nat\u00fcrlich muss eine solche Abl\u00f6sung fair ablaufen.\n\nGelegentlich h\u00f6rt man die Behauptung, dass die Staatsleistungen bereits abgegolten seien, weil sie schon seit l\u00e4ngerer Zeit gezahlt werden. Das ist geradezu absurd. Die Staatsleistungen basieren auf Vertr\u00e4gen zwischen den Kirchen und dem Staat. Das sind keine Ratentilgungsvertr\u00e4ge. Wir bezahlen auch kein Haus und keine Kirche ab. Es handelt sich vielmehr um Entsch\u00e4digungsleistungen, die auf Dauer angelegt sind. In einem Rechtsstaat ist ein geltender Vertrag ein geltender Vertrag. Dieser wird auch nicht dadurch hinf\u00e4llig, dass er sehr alt ist. Nein, die Staatsleistungen m\u00fcssten in Verhandlungen zwischen den L\u00e4ndern und den Kirchen ordnungsgem\u00e4\u00df abgel\u00f6st werden. Abl\u00f6sung bedeutet Aufhebung der Zahlungen gegen Entsch\u00e4digung.\n\nWie hoch m\u00fcssten nun die Entsch\u00e4digungen ausfallen? Vom 18,6\u001eFachen der aktuellen Zahlungen \u00fcber das 20\u001e und 25\u001eFache bis zum 40\u001eFachen findet sich hier in der Literatur alles. Nun k\u00f6nnte man meinen, dass die Linken genau daf\u00fcr eine Kommission gr\u00fcnden wollen, um also herauszufinden, was denn der richtige Faktor ist. Um Transparenz und Klarheit geht es, k\u00f6nnte man meinen. Doch da kennen wir die Linke besser. Noch in der letzten Legislaturperiode haben Sie in diesem Haus einen Gesetzentwurf vorgelegt und wollten den L\u00e4ndern vorschreiben, die Staatsleistungen abzul\u00f6sen, wohlgemerkt mit einer Einmalzahlung in H\u00f6he des Zehnfachen des bisherigen Jahresbetrags. Damals brauchten Sie keine Kommission, um die korrekte H\u00f6he der Staatsleistungen zu bestimmen. Damals kannten Sie diese schon vorher. Daran sieht man, dass es Ihnen nicht darum geht, Transparenz zu schaffen. Vielmehr m\u00f6chten Sie etwas ganz anderes. Sie wollen die Staatsleistungen abschaffen.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":710,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollegin Horb, gestatten Sie eine Zwischenfrage?","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":711,"sitzung":165,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, ich m\u00f6chte keine Zwischenfrage zulassen. - Zu fordern, dass diese Staatsleistungen abgeschafft werden, ist Ihr gutes Recht. Leider geben Sie aber dabei - wie so oft - Geld aus, das Ihnen gar nicht geh\u00f6rt. Das ist in diesem Fall besonders perfide; denn - Kommission hin oder her - billig wird die Abl\u00f6sung dieser Staatsleistungen f\u00fcr die L\u00e4nder nicht.\n\nIch habe mir f\u00fcr mein Heimatland Baden-W\u00fcrttemberg die entsprechenden Zahlen einmal genauer angeschaut. Im Jahr 2016 \u00fcberweist Baden-W\u00fcrttemberg an die beiden katholischen Di\u00f6zesen und die beiden evangelischen Landeskirchen Staatsleistungen in H\u00f6he von nicht weniger als 118 Millionen Euro.\n\nDas ist zweifellos viel Geld, aber man muss auch bedenken, dass der Landeshaushalt selbst ein Volumen von \u00fcber 46 Milliarden Euro hat. Bei den Staatsleistungen reden wir also hier von 2,5 Promille der Gesamtausgaben. Das ist haushalterisch tragbar. Wenn wir die Staatsleistungen abl\u00f6sen, dann reden wir nicht mehr nur \u00fcber 118 Millionen Euro in Baden-W\u00fcrttemberg. Wenn wir den Abl\u00f6sefaktor von 18,6 zugrunde legen, dann landen wir bei einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 2 Milliarden Euro, allein bezogen auf Baden-W\u00fcrttemberg.\n\nDas ist ein ganz sch\u00f6ner Brocken. 18,6 ist der kleinste Faktor, den ich in der seri\u00f6sen Literatur habe finden k\u00f6nnen. Es gibt Wissenschaftler, die noch h\u00f6here Zahlen ansetzen. Solche Rechnungen muss man f\u00fcr jedes andere Bundesland auch anstellen - und das in einer Situation, in der ab 2020 f\u00fcr die L\u00e4nder die Schuldenbremse greift.\n\nDas hei\u00dft nicht, dass man Staatsleistungen nicht abl\u00f6sen kann. Inhaltlich k\u00f6nnen wir hinsichtlich der Staatsleistungen \u00fcber alles reden, aber die Initiative daf\u00fcr muss zwingend von den L\u00e4ndern ausgehen; denn diese zahlen am Ende die Zeche. Gegen die L\u00e4nder und ohne Absprache mit den L\u00e4ndern werden wir dies mit Sicherheit nicht tun. Wir werden keine Evaluierungskommission einsetzen. Das w\u00e4re einfach unredlich.\n\nLiebe Linke, ich mache Ihnen jetzt einen Vorschlag. Sie sind an einigen Landesregierungen beteiligt. In Th\u00fcringen stellen Sie, sehr zu meinem Leidwesen, sogar den Ministerpr\u00e4sidenten. Wenn Sie eine Kommission zur Evaluierung der Staatsleistungen gr\u00fcnden wollen, dann machen Sie es dort, in den L\u00e4ndern; denn da geh\u00f6ren diese Kommissionen hin. Was h\u00f6rt man jetzt aus Erfurt zu den Staatsleistungen? Nichts. Im Bundestag die Antr\u00e4ge vorlegen, aber in den L\u00e4ndern die F\u00fc\u00dfe hochlegen. So geht das nicht, liebe Linke.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542720,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":713,"sitzung":165,"speaker":"Margaret Horb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Der historische Hintergrund und der Umfang der Staatsleistungen sind n\u00e4mlich in den L\u00e4ndern, wie bereits ausgef\u00fchrt, h\u00f6chst unterschiedlich. Eine Evaluierung sollte daher selbstredend vor Ort stattfinden. Jedes Bundesland hat die M\u00f6glichkeit, im Einvernehmen mit den Kirchen die Staatsleistungen zu ver\u00e4ndern, umzugestalten, abzul\u00f6sen und vorher meinetwegen auch eine Evaluierungskommission zu gr\u00fcnden. Wenn die L\u00e4nder das tun - gut. Wenn sie das nicht tun, dann l\u00e4sst das eigentlich nur den Schluss zu, dass die L\u00e4nder mit dem derzeitigen System zufrieden sind. Noch einmal: Es sind die L\u00e4nder, die dies bezahlen m\u00fcssen. Die L\u00e4nder brauchen den Bund nicht, wenn sie die Staatsleistungen abl\u00f6sen wollen.\n\nDer vorliegende Antrag, den die Linke hier stellt, ist daher ein bisschen heuchlerisch, ein bisschen unredlich, aber auf jeden Fall unn\u00f6tig. Also, liebe Linke, wenn ihr das n\u00e4chste Mal einen Antrag von der FDP abschreibt, dann sucht euch bitte einen Vorschlag aus, der ein bisschen sinnvoller ist. Diesen Antrag werden wir vonseiten der CDU\/CSU-Fraktion auf jeden Fall ablehnen. Ich hoffe, dass Sie mich bei Ihrem n\u00e4chsten Antrag zitieren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542722,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":715,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer Kurzintervention hat die Kollegin Wawzyniak das Wort.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":716,"sitzung":165,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Da Sie eine Zwischenfrage nicht zugelassen haben, muss ich eine Kurzintervention machen. - Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich Sie darauf hinweisen, dass wir in der vorigen Legislaturperiode - das haben Sie zu Recht erw\u00e4hnt - einen Gesetzentwurf vorgelegt haben. Das war vor dem Beitrag von Herrn Kubicki. Wenn, dann hat Herr Kubicki bei uns abgeschrieben. Pech f\u00fcr die Liberalen.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542725,"profile_url":null,"sequence":717,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":718,"sitzung":165,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Ich wollte Sie fragen, ob Sie nicht zugeh\u00f6rt haben. Offensichtlich haben Sie nicht zugeh\u00f6rt. Deswegen will ich das an dieser Stelle wiederholen: Ich habe an diesem Pult gesagt, dass wir die Einw\u00e4nde, die gegen den Gesetzentwurf in der letzten Legislaturperiode gekommen sind, aufgenommen haben und dass wir vor dem Hintergrund der Einw\u00e4nde diesen Antrag auf Einsetzung einer Kommission gestellt haben. In dieser Kommission - wenn Sie den Antrag noch einmal lesen m\u00f6chten - sind im \u00dcbrigen L\u00e4ndervertreter vorgesehen. Die L\u00e4nder w\u00e4ren also mit am Tisch.\n\nEin letzter Punkt. Sie haben gesagt, die L\u00e4nder k\u00f6nnten die Staatsleistungen einfach abl\u00f6sen. Ich habe vorhin in der Rede auch Artikel 138 Weimarer Reichsverfassung zitiert. Die Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Abl\u00f6sung muss das Reich und jetzt, da das im Grundgesetz steht, der Bund aufstellen. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen \u00fcberhaupt erst dann abl\u00f6sen, wenn der Bund die Grunds\u00e4tze aufgestellt hat. Deswegen macht eine Kommission beim Bundesministerium der Finanzen auch Sinn.\n\nDeswegen muss ich Ihnen leider sagen: Einmal zuh\u00f6ren, einmal lesen, das bringt eine bessere Rede.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542727,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":720,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie m\u00f6chten erwidern? - Nein. Dann hat jetzt der Kollege Dr. Gerhard Schick f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":721,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon bezeichnend, dass Sie nicht geantwortet haben, Frau Horb; ich fand Ihre Rede auch ziemlich schade.\n\nEs ist so, dass man nicht wegnegieren kann, nicht wegschieben kann, was in der Verfassung steht. In der Verfassung steht sehr deutlich, dass es da eine Arbeitsteilung gibt. Die Grunds\u00e4tze m\u00fcssen wir hier festlegen, und dann sollen die L\u00e4nder agieren. Deswegen kann man da gar keinen Bund-L\u00e4nder-Konflikt aufmachen, wie Sie es gemacht haben. Das war ein bisschen billig parteipolitisch - bei einer Frage, bei der man doch zugeben muss, dass das heutzutage auch viele Menschen in den Kirchen nicht mehr verstehen. Dass auf der Grundlage einer historischen Entwicklung in der ersten H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts - das liegt schon arg weit zur\u00fcck - heute Zahlungen zwischen Kirche und Staat erfolgen, in einer ganz vielf\u00e4ltigen und f\u00fcr viele Menschen intransparenten Art und Weise, ist nicht mehr vermittelbar,","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542730,"profile_url":null,"sequence":722,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":723,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"und zwar auf beiden Seiten nicht mehr vermittelbar. Dem Steuerzahler ist es nicht vermittelbar, der den Anspruch hat, dass transparent ist, f\u00fcr was eigentlich Leistungen gezahlt werden, was die Rechtsgrundlage ist. Es ist auch auf der Kirchenseite nicht vermittelbar. Viele Mitglieder sagen: Auch wir wollen eine Klarheit bez\u00fcglich der kirchlichen Finanzen und wollen, dass das nicht intransparent geregelt ist.\n\nEs ist au\u00dferdem nicht vermittelbar, dass es einen Verfassungsauftrag gibt, der jetzt fast 100 Jahre besteht - zun\u00e4chst in der Weimarer Reichsverfassung, dann im Grundgesetz -, der Gesetzgeber auf Bundesebene, vorher auf Reichsebene, aber nicht die Kraft findet, die Eckwerte festzulegen. Das kann man doch niemandem mehr erkl\u00e4ren.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542732,"profile_url":null,"sequence":724,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":725,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, dann darf man auch in der parlamentarischen Auseinandersetzung einmal anerkennen, dass vonseiten der Linksfraktion ein Vorschlag gemacht worden ist, bei dem vielleicht noch nicht alles so ist, wie wir es formulieren w\u00fcrden, der aber im Grundansatz tr\u00e4gt, n\u00e4mlich jetzt in einer Kommission die Menschen, die daran beteiligt sind - von wissenschaftlicher Seite, von politischer Seite, Bund und L\u00e4nder und nat\u00fcrlich auch die Kirchen -, an einen Tisch zu bringen, um einen Weg zu finden. Dieser Vorschlag ist gut. Ich darf sagen: Unsere Fraktion unterst\u00fctzt ihn ausdr\u00fccklich.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542734,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":727,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Er tr\u00e4gt genau dem Rechnung, was f\u00fcr Ihre Fraktion, Frau Horb, in der letzten Legislaturperiode gesagt worden ist: Eine einseitige Abl\u00f6sung ohne solide Rechnungsbasis, ohne Einbeziehung der L\u00e4nder und der Kirchen darf es nicht geben. - Das soll es auch nicht geben; Sie k\u00f6nnten zustimmen.\n\nKollege Geis hat gesagt: \u201eEs gibt in dieser Frage kein Gewohnheitsrecht.\u201c Ja, es muss jetzt eine Rechtsgrundlage geschaffen werden.\n\nSie haben an einer Stelle nat\u00fcrlich recht: Die L\u00e4nder haben - das ist, finden wir, ein gangbarer Weg - an einzelnen Stellen Abl\u00f6sungsvereinbarungen getroffen. Eine solche gibt es in Nordrhein-Westfalen mit dem Bistum Paderborn. Das gab es auch schon in Bayern und in Hessen. Das kann durchaus ein Weg sein, aber er entbindet uns als Gesetzgeber auf Bundesebene nicht von dem Auftrag, den unsere Verfassung uns gibt, und dem sollten wir endlich nachkommen. In wenigen Jahren ist der 100. Geburtstag der Weimarer Reichsverfassung. Ich finde, bis dahin sollte man das wirklich geschafft haben.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542736,"profile_url":null,"sequence":728,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie des Abg. Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":729,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Man muss eine Sache nat\u00fcrlich sehen, und da liegt die Schwierigkeit: Wenn nach den heutigen Zinss\u00e4tzen - wir sind quasi bei null - entsch\u00e4digt werden soll, dann kann man nat\u00fcrlich astronomische Zahlen zusammenrechnen. Das ist auch der Grund, warum die Abl\u00f6sung bisher nicht geklappt hat. Es wird daher eines Entgegenkommens auch der Kirchen bed\u00fcrfen, um eine Frage in der Zukunft so zu regeln, dass alle in diesem Land das unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Deswegen muss man sich zusammensetzen. Mein Appell ist, dass sich alle Beteiligten an dieser Stelle bewegen, hier im Haus und in der Gesellschaft, um eine zufriedenstellende L\u00f6sung f\u00fcr die Zukunft zu finden; denn dass das viele Leute umtreibt, k\u00f6nnen Sie an der gesellschaftlichen Diskussion ja sehen.\n\nIch will allerdings sagen, dass wir an einer Stelle auch ein bisschen Zweifel haben, was die Formulierung des Antrags angeht. Aber so etwas kann man sich im weiteren Verfahren im Ausschuss noch einmal anschauen. Bei Punkt 3 k\u00f6nnte der Eindruck entstehen, dass es rechtlich so ist: Das, was seit 1919 schon gezahlt worden ist, kann man sozusagen anrechnen. - Wir teilen diese Rechtsauffassung so nicht. Aber ich glaube, dieser Punkt muss nicht so bleiben. Man kann das im Ausschuss vielleicht noch einmal gemeinsam diskutieren und so formulieren, dass alle mitgehen. Ich hoffe und w\u00fcnsche mir wirklich sehr, dass wir das gemeinsam hinkriegen. Zeiten von Gro\u00dfen Koalitionen sind ja manchmal auch Zeiten, in denen l\u00e4ngerfristige Aufgaben endlich einmal angegangen werden. Vielleicht geben Sie sich ja einen Ruck. Hier vor dem 100. Geburtstag der Weimarer Reichsverfassung den Auftrag einzul\u00f6sen, w\u00e4re wahrlich wirklich n\u00f6tig.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542738,"profile_url":null,"sequence":730,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":731,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Andreas Schwarz f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542740,"profile_url":null,"sequence":732,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":733,"sitzung":165,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als mir mitgeteilt wurde, dass ich am heutigen Freitagnachmittag eine Rede halten darf, hat mich das erst einmal sehr gefreut, da zeitgleich auf der Trib\u00fcne eine Besuchergruppe aus meinem Wahlkreis Platz genommen hat. Herzlich willkommen, Memmelsdorf!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542742,"profile_url":null,"sequence":734,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":735,"sitzung":165,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Das Thema dieser Rede reicht bis ins Jahr 1803 zur\u00fcck. Das war eine \u00dcberraschung f\u00fcr mich. Bisher bin ich davon ausgegangen, dass die stolze Sozialdemokratie im Prinzip die \u00e4lteste Konstante in diesem Hohen Hause ist. Aber nun wei\u00df ich: Der Reichsdeputationshauptschluss vom 25. Februar 1803 besch\u00e4ftigt die Politik dieses Landes sogar noch l\u00e4nger. Worum geht es im Einzelnen? Im Jahr 1803 wurden im Rahmen der staatlichen S\u00e4kularisierung die Kirchen teilweise enteignet, etwa Kl\u00f6ster und L\u00e4ndereien. Seither flie\u00dfen Entsch\u00e4digungszahlungen, um beispielsweise die Seelsorge trotzdem aufrechtzuerhalten. Im Jahre 1919 wurden viele Kirchenrechtsregelungen aus dem Kaiserreich in die Verfassung der Weimarer Republik aufgenommen, aber eben auch, dass die Regelungen zur Kirchenfinanzierung neu verhandelt und neu geordnet werden m\u00fcssten. Der Artikel wurde ja schon genannt: In Artikel 138 Absatz 1 der Weimarer Reichsverfassung ist das nachzulesen, und vom Kollegen Schick haben wir ja die Hausaufgabe bekommen, zum Jubil\u00e4um das zu erledigen. Dieser Auftrag wurde mit Artikel 140 im Jahr 1949 auch ins Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland \u00fcbernommen. Seither - das ist sicherlich einigerma\u00dfen erstaunlich - ist wenig bis gar nichts passiert.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Kirchen in unserem Land tragen eine nicht hoch genug einzusch\u00e4tzende Verantwortung f\u00fcr das Gemeinwohl in Deutschland. Nicht zuletzt in der Fl\u00fcchtlingsfrage sind die Kirchen in unserem Land unverzichtbarer Partner einer humanen und menschenw\u00fcrdigen Fl\u00fcchtlingspolitik. Die kirchliche Seelsorge gibt den Menschen in unserem Land in einer immer schneller werdenden Welt Halt und Konstanz. Ohne die sozialen und karitativen Leistungen der Kirchen s\u00e4he mit Sicherheit der gesellschaftliche Zusammenhalt in unserem Land ganz anders aus. Diesen Umstand sollten wir nat\u00fcrlich auch bei der Debatte \u00fcber die Finanzierung von Kirchen und Religionsgemeinschaften in unserem Land nicht vergessen.\n\nVor einigen Jahren haben Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, bereits einen Gesetzentwurf zu diesem Thema eingebracht. Heute diskutieren wir einen Antrag zu diesem Thema. Sie fordern darin im Wesentlichen vier Punkte. Drei von diesen Punkten k\u00f6nnen wir mit Sicherheit etwas abgewinnen, einem jedoch nicht. Da dieser jedoch der zentrale Punkt des Antrags ist, k\u00f6nnen wir dem Antrag insgesamt nicht zustimmen. Sie fordern nicht zu Unrecht, dass es Zeit wird, den Umfang der S\u00e4kularisierungsverluste aus dem Jahr 1803 zu ermitteln. Dabei spielt nat\u00fcrlich eine Rolle, wie hoch die Entsch\u00e4digungszahlungen seit dem Jahr 1919 sind. Ich glaube \u00fcbrigens, dass die Differenz aus beiden Zahlen Sie eher \u00fcberraschen w\u00fcrde als mich. Jetzt sto\u00dfen wir aber auf das aus meiner Sicht entscheidende Problem: In Ihrem Antrag fordern Sie die Einsetzung einer Kommission beim Bundesfinanzministerium, bestehend aus - ich zitiere -:\n\nExpertinnen und Experten wie (Kirchen-)Historikerinnen und (Kirchen-)Historikern, Kirchen- und\/oder Verfassungsrechtlerinnen und -rechtlern, \u00d6konominnen und \u00d6konomen sowie Vertreterinnen und Vertretern der Bundesl\u00e4nder sowie der beiden gro\u00dfen Amtskirchen \u2026\n\nIch sage Ihnen, mit Verlaub, als Franke: Da wird hoffentlich eher der 1. FC N\u00fcrnberg wieder Deutscher Meister, als dass diese Kommission in absehbarer Zeit zu einem Ergebnis kommt. Wenn Sie schon in so einem gro\u00dfen Rahmen \u00fcber Staatsleistungen und deren Zukunft diskutieren wollen, dann frage ich mich: Wo sind die anderen Religionsgemeinschaften, die von Staatsvertr\u00e4gen profitieren? Ob es nun die j\u00fcdische Gemeinde in Sachsen-Anhalt oder die in Hamburg lebenden Muslime und Aleviten sind: Sollen sie nicht an der Debatte beteiligt werden?","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":736,"sitzung":165,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Doch! Aber die sind nicht abzul\u00f6sen!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":737,"sitzung":165,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Bei dem gro\u00dfen Rahmen, in dem eine solche Kommission tagen m\u00fcsste, w\u00fcrde eine L\u00f6sung vermutlich noch weitere 100 Jahre dauern. Nein, ich glaube, Sie z\u00e4umen das Pferd mehr von hinten auf. Ja, wenn der Verfassungsauftrag erf\u00fcllt werden soll, muss der Bund irgendwann gesetzgeberisch t\u00e4tig werden, in welcher Form auch immer. Aber zuvor muss es aus unserer Sicht Gespr\u00e4che auf viel kleinerer Ebene geben. Die Staatsvertr\u00e4ge sind zwischen Bundesl\u00e4ndern und Kirchen geschlossen und k\u00f6nnen nur zwischen diesen einvernehmlich geregelt werden. Einige Bundesl\u00e4nder zahlen viel, wie wir geh\u00f6rt haben, andere zahlen weniger. Teilweise erfolgt auf der kommunalen Ebene schon gar keine Zahlung mehr. Das bedeutet, Gespr\u00e4che zwischen Landeskirchen, Bundesl\u00e4ndern und Kommunen sind n\u00f6tig. Es gibt Signale: Sowohl Kirchen als auch L\u00e4nder sind bereit, Gespr\u00e4che zu f\u00fchren. Erst danach kann nach unserer Auffassung der Bund hier t\u00e4tig werden.\n\nDiese Gespr\u00e4che sind unfassbar komplex; das wei\u00df ich als ehemaliger B\u00fcrgermeister. Dazu kann sicherlich auch mein Kollege, der hier heute aus Memmelsdorf anwesend ist, einiges aus seinem Erfahrungsschatz berichten. Beispielsweise mit Kirchen \u00fcber die Fragen von Unterhalt und Kirchenbaulast zu diskutieren, gestaltet sich sehr schwierig und ist auch sehr zeitaufwendig. Im \u00dcbrigen haben Sie ein Bundesland, in dem Sie einmal einen Testballon steigen lassen k\u00f6nnen, um zu sehen, ob Ihre Idee fruchtet und greift.\n\nBis dahin bedanke ich mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche allen ein sch\u00f6nes Wochenende.\n\nDanke.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542746,"profile_url":null,"sequence":738,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":739,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Markus Koob f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542748,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":741,"sitzung":165,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":"1453","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Heute besch\u00e4ftigen wir uns mit den Staatsleistungen an Kirchen, ein Baustein in den allgemeinen Finanzbeziehungen zwischen Staat und Kirche. Per Definition sind Staatsleistungen finanzielle Zuwendungen des Staates an die Kirchen, die die historische weitreichende Enteignung von kirchlichem Eigentum entsch\u00e4digen sollen. Diese Leistungen sind also keine Subventionen, sondern Ersatz daf\u00fcr, dass der Staat sich mehrfach in der Geschichte Kircheneigentum angeeignet hat.\n\nEntsch\u00e4digungszahlungen f\u00fcr diese damaligen massiven Enteignungen werden noch heute an die beiden gro\u00dfen Amtskirchen in fast allen Bundesl\u00e4ndern - mit Ausnahme von Hamburg und Bremen - erbracht. Im Jahr 2015 belief sich die gesamte Staatsleistung der 14 Bundesl\u00e4nder an die Kirchen auf 510 Millionen Euro. Das besondere Merkmal von Staatsleistungen ist: Es sind wiederkehrende Zahlungsverpflichtungen und keine Ratentilgung - das ist schon mehrfach erw\u00e4hnt worden - mit einem festgelegten oder einem einseitig bestimmbaren Ende. Eine Abl\u00f6sung m\u00fcsste vielmehr eine volle Leistungs\u00e4quivalenz und nicht nur eine angemessene Entsch\u00e4digung mit sich bringen.\n\nMir dr\u00e4ngt sich dabei, \u00e4hnlich wie der Kollegin Horb, der Verdacht auf, dass es der Linken gar nicht in erster Linie darum geht, sondern vielmehr darum, die Zahlung der Staatsleistungen so schnell wie m\u00f6glich zu beenden. Sie haben auch in einem Nebensatz erw\u00e4hnt, man k\u00f6nnte das auch im Wahlkampf zum Thema machen. Das fand ich erhellend; das gibt uns Auskunft dar\u00fcber, was der eigentliche Ansatz dieses Antrages ist.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542750,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":743,"sitzung":165,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":"1453","speaker_party":"cducsu","text":"Aber Sie sind im Vergleich zum letzten Mal eleganter geworden, indem Sie nun vorschlagen, eine Kommission einzurichten, und nicht mehr gleich per Gesetz die Abschaffung fordern. Insofern haben Sie, was Ihren Stil angeht, etwas gelernt.\n\nJuristen w\u00fcrden es ein Dauerschuldverh\u00e4ltnis nennen. Im kirchenrechtlichen Fachjargon werden diese Staatsleistungen Dotationen genannt. Unabh\u00e4ngig davon, ob Jurist oder Kirchenvertreter: Jeder kann der Verfassung unmissverst\u00e4ndlich den Auftrag entnehmen, dass die Staatsleistungen abzul\u00f6sen sind. Darin sind wir uns einig. Das hei\u00dft im Klartext: Weg von der dauerhaften, hin zu einer einmaligen abschlie\u00dfenden und vor allem angemessenen Zahlung. Das Ziel der Abl\u00f6sung ist also legitim, aber spannend ist die Frage des Wie. Ich verrate Ihnen kein Geheimnis - Frau Kollegin Horb hat es auch schon gesagt -, wenn ich Ihnen sage, dass wir den Ansatz der Linksfraktion f\u00fcr falsch halten.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":744,"sitzung":165,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Dann machen Sie einen eigenen! Wenigstens das!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":745,"sitzung":165,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":"1453","speaker_party":"cducsu","text":"- Dazu komme ich gleich noch.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":746,"sitzung":165,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Da bin ich gespannt!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":747,"sitzung":165,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":"1453","speaker_party":"cducsu","text":"Staatsleistungen abzul\u00f6sen, entspringt, wie gesagt, grunds\u00e4tzlich einer allgemein akzeptierten Logik. Rechtsverh\u00e4ltnisse und Finanzbeziehungen von Staat und Kirchen sind in beiderseitigem Interesse zu entflechten. Das ist breiter Konsens. Konsens ist aber auch, dass das nur dann erfolgreich sein kann, wenn wir es in einem partnerschaftlichen Miteinander in Angriff nehmen. Vor allem zwischen den Gl\u00e4ubigern und den Schuldnern muss es ein partnerschaftliches Miteinander bei der Abl\u00f6sung von Staatsleistungen geben. Und hier ist die Sachlage eindeutig. Schuldner sind die 14 Bundesl\u00e4nder, Gl\u00e4ubiger die Kirchen.\n\nWie beenden nun Gl\u00e4ubiger und Schuldner dieses Zahlungsverh\u00e4ltnis? Wie k\u00f6nnen also die Staatsleistungen abgel\u00f6st werden?","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":748,"sitzung":165,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Rein grunds\u00e4tzlich!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":749,"sitzung":165,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":"1453","speaker_party":"cducsu","text":"Darauf eine Antwort zu geben, ist schwer. Mit Sicherheit kann gesagt werden: Eine ersatzlose Aufk\u00fcndigung seitens des Staates - also ein Zahlungsstopp ohne Kompensation - ist weder im Sinne der Verfassung, noch kann dies angesichts der gesellschaftlichen Bedeutung der Kirchen von irgendjemandem gewollt sein.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":750,"sitzung":165,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Das fordert auch keiner!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":751,"sitzung":165,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":"1453","speaker_party":"cducsu","text":"In der Theorie geht ja immer alles. In der Theorie k\u00f6nnten wir nat\u00fcrlich, wie von den Linken gewollt, eine Kommission einsetzen, die uns den Preis f\u00fcr die Abl\u00f6sung bestimmt.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":752,"sitzung":165,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":753,"sitzung":165,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":"1453","speaker_party":"cducsu","text":"Politik findet aber nicht im theoretischen bzw. im luftleeren Raum statt, sondern sie ist praktisch wie jede B\u00fcrgerin und jeder B\u00fcrger an Rahmenbedingungen gebunden. Selbst wenn wir unterstellen - ich verweise hier gerne wieder auf die Kollegin Horb -, dass der kleinste Abl\u00f6sefaktor 18,6 angewendet werden w\u00fcrde, h\u00e4tte das eine gewichtige Konsequenz. Wir w\u00fcrden dann \u00fcber 9,5 Milliarden Euro reden, die den Bundesl\u00e4ndern entzogen werden m\u00fcssten.\n\nDer zentrale Ansatz, eine Kommission beim Bundesfinanzministerium einzurichten, ist in der Sache nicht richtig. Die konkrete Ausgestaltung der Staatsleistung ist in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern h\u00f6chst unterschiedlich und schwer vergleichbar. So haben wir zum Beispiel in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern die Situation, dass die dortigen Kirchen aufgrund der deutschen Teilung jahrzehntelang von ihren Rechtstiteln gar keinen Gebrauch machen konnten. Deshalb sollte man nicht einen akuten gesetzlichen Handlungsbedarf beim Bund herbeireden, sondern vielmehr die Bundesl\u00e4nder konstruktiv unterst\u00fctzen, individuelle L\u00f6sungen zu finden.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542762,"profile_url":null,"sequence":754,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":755,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Aber das ist ein Verfassungsauftrag!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":756,"sitzung":165,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":"1453","speaker_party":"cducsu","text":"Mein Heimatland Hessen hat das \u00fcbrigens - Stichwort Abl\u00f6sung von Kirchenbaulasten - vorbildlich gemacht. Im Jahr 2003 kam es unter der CDU-gef\u00fchrten Landesregierung mit dem damaligen Ministerpr\u00e4sidenten Roland Koch zu einer bundesweit beachteten Rahmenvereinbarung zwischen Staat und Kirchen sowie St\u00e4dten und Gemeinden. Konkret ging es dabei um die konflikttr\u00e4chtige Frage, in welcher H\u00f6he sich das Land Hessen an Bau und Unterhalt kirchlicher Geb\u00e4ude beteiligen muss. Das war kein kleines Problem; denn hier ging es immerhin um 1 200 kirchlich genutzte Geb\u00e4ude. Die hessische Landesregierung hat nicht nur das Problem identifiziert, sondern auch einen L\u00f6sungsprozess initiiert. Die Abl\u00f6sung der kommunalen Kirchenbaulasten in Hessen ist seitdem eine vielzitierte politische Best Practice.\n\nIch bin mir sicher, dass die hessische Staatskanzlei gerne auch Anrufe aus Th\u00fcringen entgegennimmt, um darzustellen, wie im Bereich der Abl\u00f6sung von Staatsleistungen ein zielf\u00fchrender L\u00f6sungsprozess eingeleitet werden kann.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":757,"sitzung":165,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Das l\u00f6st den Verfassungsauftrag nicht!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":758,"sitzung":165,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":"1453","speaker_party":"cducsu","text":"In der Bundespolitik best\u00e4rkt uns das Beispiel Hessen jedenfalls. Wir m\u00fcssen den L\u00e4ndern hier die Flexibilit\u00e4t lassen, individuelle L\u00f6sungen im Zusammenwirken mit den Kirchen zu finden. Das ist gutes f\u00f6derales Miteinander, das ist ein partnerschaftliches Miteinander von Staat und Kirche. Und dazu bekennt sich unsere Fraktion in aller Form.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542767,"profile_url":null,"sequence":759,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":760,"sitzung":165,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":"1453","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten daher zun\u00e4chst auf freiwillige, in Einzelfragen angemessene L\u00f6sungen zwischen den Beteiligten setzen. Der erste Schritt dazu ist, heute Ihren Antrag abzulehnen.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542769,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542770,"profile_url":null,"sequence":762,"sitzung":165,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das ist eine Logik!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":763,"sitzung":165,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":"1453","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich die Debatte bewusst im Geist christlicher Friedfertigkeit beenden. Denn am Ende einer solchen Debatte m\u00fcssen wir den Kirchen vor allem auch angesichts ihres Beitrags in der gegenw\u00e4rtigen Situation Dank und Anerkennung zollen. Hunderttausende Hauptamtliche und Ehrenamtliche in beiden Kirchen sorgen tagt\u00e4glich daf\u00fcr, dass gesellschaftliches Leben in Deutschland funktioniert. In den Bereichen Pflege, Seelsorge, Betreuung, Bildung und Denkmalpflege sowie durch unz\u00e4hlige weitere T\u00e4tigkeiten tun Kirchen dies jeden Tag. Damit decken sie viele Bereiche ab, die f\u00fcr Staat und Gesellschaft von essenzieller Bedeutung sind.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542772,"profile_url":null,"sequence":764,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":765,"sitzung":165,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":"1453","speaker_party":"cducsu","text":"Der Staat kann im 21. Jahrhundert nicht alle Aufgaben vollumf\u00e4nglich \u00fcbernehmen. Er ist auf Ehrenamt und Engagement angewiesen. Die Kirchen in Deutschland leisten auf diesem Gebiet enorme Arbeit und dienen in hervorragender Weise dem Gemeinwohl. Daher sind uns die gesellschaftliche Bedeutung und das Wirken der Kirchen besonders wertvoll.\n\nIn der Tat sind 510 Millionen Euro f\u00fcr die Kirchen sehr viel Geld. Wenn wir das an ihren gesellschaftlichen Leistungen messen, w\u00e4re die Gesellschaft ohne die staatlichen Leistungen der 14 L\u00e4nder an die Kirchen aber nicht reicher, sondern wesentlich \u00e4rmer. Das sollte es uns wert sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542774,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":767,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Lothar Binding f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542776,"profile_url":null,"sequence":768,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":769,"sitzung":165,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Margaret Horb, mich hat die Sch\u00e4rfe in der Debatte ein kleines bisschen \u00fcberrascht. Ich wei\u00df nicht genau, was dahintersteckt; denn eines ist klar: Die soziale Arbeit der Kirchen und Religionsgemeinschaften wird von allen im Haus gesch\u00e4tzt. Es gibt niemanden, der daran kratzt.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542778,"profile_url":null,"sequence":770,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":771,"sitzung":165,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Das Engagement f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, f\u00fcr Asylbewerber wird gesch\u00e4tzt. Es gibt niemanden, der das bestreitet.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":772,"sitzung":165,"speaker":"Margaret Horb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Das habe ich nicht bestritten!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":773,"sitzung":165,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Die Arbeit in der Entwicklungshilfe, der Entwicklungspolitik und f\u00fcr das Gemeinwesen wird gesch\u00e4tzt. Das wird nicht bestritten. Da muss man sich nicht verk\u00e4mpfen,","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/margaret-horb","sequence":774,"sitzung":165,"speaker":"Margaret Horb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Margaret Horb","speaker_fp":"margaret-horb","speaker_key":"1271","speaker_party":"cducsu","text":"Habe ich nicht!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":775,"sitzung":165,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"es darf auch nicht subkutan mitschwingen, so als ob es da Probleme g\u00e4be.\n\nEs gibt durchaus B\u00fcrger, die eine ganz andere Frage stellen. Mich hat einer angerufen und gefragt, ob ich heute thematisieren w\u00fcrde, wie denn eigentlich die Reicht\u00fcmer der Kirche bis 1803 entstanden sind. Diese Sache kirchenhistorisch aufzuarbeiten, w\u00e4re sehr kritisch; aber das ist heute nicht Thema.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542784,"profile_url":null,"sequence":776,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":777,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":"1676","speaker_party":"gruene","text":"Ein typischer Binding!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":778,"sitzung":165,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Insofern ist es ganz gut, wenn wir uns den rechtsf\u00f6rmlichen Dingen widmen.\n\nMan muss sagen: Der bayerische Landesbischof hat sein Befremden dar\u00fcber zum Ausdruck gebracht, dass sein Gehalt aus dem Landeshaushalt bezahlt wird. Es ist also auch in Kirchenkreisen nicht immer ganz klar, wie diese Verbindung aussieht.\n\nDieter Wiefelsp\u00fctz hat am 27. Juni 2013 gesagt - ich will es zitieren -:\n\nNach Art. 140 des Grundgesetzes in Verbindung mit Art. 138 der Weimarer Reichsverfassung ist der Bund verpflichtet, ein Grunds\u00e4tzegesetz \u00fcber die Abl\u00f6sung der Staatsleistungen an Religionsgesellschaften zu erlassen.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/halina-wawzyniak","sequence":779,"sitzung":165,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":"1278","speaker_party":"linke","text":"Ja, da hat er recht! Richtig!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":780,"sitzung":165,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Eigentlich ist alles klar.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542789,"profile_url":null,"sequence":781,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":782,"sitzung":165,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Deshalb muss man gar nicht weiter dar\u00fcber nachdenken. Die Rechtslage ist klar.\n\nWas die Dimension angeht, zitiere ich eine Frau, die es genau wei\u00df, n\u00e4mlich Kerstin Griese. Sie hat 2013 hier gesagt, dass der Betrag, um den es geht, 2 Prozent des Etats f\u00fcr die kirchliche Arbeit ausmacht. Es ist also auch aus Sicht der Kirche kein Betrag, der finanzpolitisch von der Bedeutung ist, mit der wir ihn heute betrachten. Also, die Rechtslage ist klar, die finanzpolitische Frage ist gekl\u00e4rt. Es ist also sinnvoll, das Thema zu behandeln.\n\nEin bisschen peinlich ist es, dass es so lange gedauert hat. Da will ich vielleicht den Linken den Vorwurf machen: Der Antrag h\u00e4tte schon etwa in den 20er-Jahren gestellt werden m\u00fcssen.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542791,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542792,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":785,"sitzung":165,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Das muss ich sagen. Das sind halt Vers\u00e4umnisse. Aber man muss auch \u00fcber solche Dinge reden.\n\nEuer erster Gesetzentwurf zur Abl\u00f6sung der Staatsleistungen kam im Jahr 2012. Diesmal soll evaluiert werden. Das finden die meisten hier gut. Ich pers\u00f6nlich finde es sehr gut. Ich w\u00fcrde dem Antrag auch zustimmen. Aber jeder im Haus wei\u00df, dass in Regierungskoalitionen nur passiert, was beide verabreden. Da gehen wir fair miteinander um. Es bestand keine Chance, dass wir das in der Koalition so miteinander verabreden. Das hat auch die Rede von Frau Horb gezeigt. Insofern ist klar, wie wir uns hier verhalten.\n\nEs ist eine komplizierte Sache, \u00fcberhaupt zu berechnen, wie hoch ein solcher Abl\u00f6sebetrag sein m\u00fcsste. Das ist sicherlich eine Frage, f\u00fcr deren Kl\u00e4rung man eine Kommission und wissenschaftliche Beratung braucht. Ganz besonders braucht man dabei eine Beteiligung aller, die davon betroffen sind. Wenn man fair mit dem Thema umgeht, dann findet man auch eine L\u00f6sung. Denn man muss sagen - ob wir nun in einem s\u00e4kularen oder einem laizistischen Staat leben -: Auch die Kirche hat ein Interesse daran, solche Reibungspunkte zu beseitigen. Denn das ist ja doch eine Sache, \u00fcber die immer wieder diskutiert wird. Wenn \u00fcber 100 Jahre dar\u00fcber diskutiert wird, dann k\u00f6nnten beide Seiten ein Interesse haben, das Problem zu l\u00f6sen. Wir haben gesehen: Hamburg und Bremen haben Antworten gefunden. Solche Antworten k\u00f6nnten auch andere L\u00e4nder finden.\n\nWir werden heute zwar nicht diesem Antrag folgen, aber das Signal ist klar: Wir glauben, dass insgesamt eine L\u00f6sung gefunden werden muss. Vielleicht bekommen wir in der Gro\u00dfen Koalition, m\u00f6glicherweise schon in der n\u00e4chsten Zeit, einen L\u00f6sungsvorschlag in diese Richtung hin.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":786,"sitzung":165,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Die Hoffnung stirbt zuletzt!","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":787,"sitzung":165,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Man kann sich ja sehr sanftm\u00fctig ann\u00e4hern, in diesem Sinne: Wir finden eine Kommission, die noch mal dar\u00fcber nachdenkt, ob sie dar\u00fcber nachdenkt.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542796,"profile_url":null,"sequence":788,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":789,"sitzung":165,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Sch\u00f6nen Dank, alles Gute.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542798,"profile_url":null,"sequence":790,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":791,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/4842 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 7 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion DIE LINKE\n\nAktuelle Tarifrunde im Bund und in den Kommunen - Den \u00f6ffentlichen Dienst gerecht entlohnen\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Michael Schlecht f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542800,"profile_url":null,"sequence":792,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Evaluierung der Staatsleistungen an Kirchen","top_id":14825,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":793,"sitzung":165,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Um 6 Prozent sollen die Einkommen im \u00f6ffentlichen Dienst steigen, so die Forderung der Gewerkschaften. Ich sage: Recht haben sie! Das ist eigentlich das Mindeste.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542802,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":795,"sitzung":165,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"In den Tarifverhandlungen haben die Arbeitgeber, unter anderem Innenminister de Maizi\u00e8re, eine Erh\u00f6hung von gerade einmal 0,6 Prozent angeboten. Rechnerisch ergibt sich das aus den drei Nullmonaten und dem 1 Prozent, das es erst ab 1. Juni geben soll. Das ist eigentlich gar kein Angebot, das ist eine Zumutung. Nein, das ist im Grunde genommen eine Unversch\u00e4mtheit. Es ist eine Provokation, mit einem solchen Angebot aufzuwarten.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542804,"profile_url":null,"sequence":796,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":797,"sitzung":165,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Im Jahr 2017 sollen die Besch\u00e4ftigten dann noch einmal 2 Prozent mehr erhalten, jedoch auch erst Mitte des Jahres, zum 1. Juni. Damit reduziert sich die Erh\u00f6hung auf das Jahr umgerechnet auf gerade einmal 1,2 Prozent. Auch das ist wirklich skandal\u00f6s.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542806,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":799,"sitzung":165,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Dann wollen die Arbeitgeber auch noch, dass die Eigenbeitr\u00e4ge der Besch\u00e4ftigten zur betrieblichen Zusatzversorgung in Stufen um bis zu 0,4 Prozent erh\u00f6ht werden. Ich finde es eigentlich pervers, eine Minierh\u00f6hung anzubieten und gleichzeitig h\u00f6here Belastungen der Besch\u00e4ftigten zu fordern.\n\nVerdi hat recht, wenn erkl\u00e4rt wird: H\u00e4nde weg von unserer betrieblichen Altersversorgung, gerade in der heutigen Zeit,","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542808,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542809,"profile_url":null,"sequence":801,"sitzung":165,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Unbedingt!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":802,"sitzung":165,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"in der sogar von der CSU die Perspektiven der Rente problematisiert werden. Wenn ich Krankenpfleger oder Erzieher w\u00e4re oder wenn ich bei der M\u00fcllabfuhr arbeiten w\u00fcrde, w\u00fcsste ich ganz genau, was ich zu tun h\u00e4tte: Streiken! Das ist aus meiner Sicht die einzige Antwort, die jetzt angezeigt ist. Ich finde es sehr begr\u00fc\u00dfenswert, dass Verdi jetzt zu Warnstreiks aufruft.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542811,"profile_url":null,"sequence":803,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":804,"sitzung":165,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Die Vorstellungen der Arbeitgeber laufen letztendlich auf Reallohnverluste hinaus. Man kann nur staunen: So wenig wert ist ihnen die Arbeit der Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst. Das finde ich wirklich zynisch.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542813,"profile_url":null,"sequence":805,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":806,"sitzung":165,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Die Schieflage zwischen den Reall\u00f6hnen, die faktisch seit 2000 stagnieren, und den Gewinnen, die seit 2000 preisbereinigt um mehr als 30 Prozent gestiegen sind, wird immer gr\u00f6\u00dfer. Seit dem Jahr 2000 wurde im \u00f6ffentlichen Dienst der verteilungsneutrale Spielraum, der die gesamtwirtschaftliche Produktivit\u00e4t und die Inflation umfasst, nicht ausgesch\u00f6pft. Der R\u00fcckstand, der sich in den letzten 15 Jahren ergeben hat, liegt mittlerweile bei 6 Prozent. Von daher ist vollkommen klar: Eine 6-prozentige Erh\u00f6hung, wie sie jetzt von Verdi gefordert wird, ist genau richtig und w\u00fcrde endlich diese skandal\u00f6se L\u00fccke schlie\u00dfen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542815,"profile_url":null,"sequence":807,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":808,"sitzung":165,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Deshalb fordere ich die Bundesregierung und den Innenminister auf","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":809,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":"cducsu","text":"Hier!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":810,"sitzung":165,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"- es ist irritierend, dass Sie bei Ihrer Fraktion sitzen -, auf die Forderung der Gewerkschaften einzugehen und sie zu erf\u00fcllen. Das w\u00e4re das Mindeste. Dann gibt es auch keine Warnstreiks mehr.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542819,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":812,"sitzung":165,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Auch im Vergleich mit der Industrie ist der \u00f6ffentliche Dienst abgeh\u00e4ngt. Die L\u00fccke betr\u00e4gt rund 10 Prozentpunkte. Ist denn die Dienstleistungsarbeit an Menschen, die Pflegearbeit uns so viel weniger wert als das Zusammenschrauben von Autos? Ich finde, da l\u00e4uft etwas vollkommen schief in dieser Gesellschaft.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542821,"profile_url":null,"sequence":813,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":814,"sitzung":165,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Steigende L\u00f6hne im \u00f6ffentlichen Dienst sind ein wichtiger Beitrag zur St\u00e4rkung des privaten Konsums und damit der Binnennachfrage, und sie sind auch wichtig, um die Deflation zu bek\u00e4mpfen. Herr de Maizi\u00e8re, die gleichen Politiker, die die EZB wegen der Nullzinspolitik schelten, sind jetzt dabei, eine Lohnerh\u00f6hung anzubieten, die absolut deflation\u00e4r wirkt. Wenn Sie so weitermachen, dann hat die EZB nie eine Chance, aus ihrer Politik, die auch ich kritisch beurteile, herauszukommen. Es ist vollkommen abstrus, was Sie da hingelegt haben.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542823,"profile_url":null,"sequence":815,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":816,"sitzung":165,"speaker":"Michael Schlecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Die Forderungen von Verdi kosten Bund und Kommunen etwa 6 Milliarden Euro. Angesichts eines Haushalts\u00fcberschusses von 30 Milliarden Euro kann doch wirklich niemand behaupten, es sei kein Geld da. Um den Arbeitgebern beim Nachdenken zu helfen, kann ich jedenfalls den Besch\u00e4ftigten nur empfehlen: Beteiligt euch massenhaft an den Warnstreiks, zu denen jetzt von den Gewerkschaften, von Verdi, aufgerufen wird!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542825,"profile_url":null,"sequence":817,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":818,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Armin Schuster f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542827,"profile_url":null,"sequence":819,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":820,"sitzung":165,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 66 Jahre alt ist das Erfolgsmodell Tarifautonomie. - Ich fange jetzt nicht an, zu singen: 66 Jahre \u2026 Sie wissen, was dann kommt. - Es ist ein spezielles Recht der Verb\u00e4nde des Arbeitsmarktes, die Arbeits- und Wirtschaftsbedingungen durch Tarifvertr\u00e4ge v\u00f6llig frei von staatlicher Einflussnahme aushandeln zu k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":821,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":822,"sitzung":165,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Das der Linken zu sagen, ist v\u00f6llig zwecklos; denn sie treiben das jedes Jahr. Ich richte mich an die Zuh\u00f6rer - die Kollegen hier wissen das -: Das steht in Artikel 9 Absatz 3 Grundgesetz.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542831,"profile_url":null,"sequence":823,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":824,"sitzung":165,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Das, was die Linke hier beantragt und Herr Schlecht \u00fcbelst vorgetragen hat, ist genau das, was wir nicht tun sollen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542833,"profile_url":null,"sequence":825,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":826,"sitzung":165,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Frei von staatlicher Einflussnahme hei\u00dft nicht, \u00fcber Tarifverhandlungen im Deutschen Bundestag zu debattieren, sich einzumischen oder gar zu versuchen, zu beeinflussen. Herr Schlecht, Sie versuchen, zum Streik aufzurufen. Sie nennen es eine Unversch\u00e4mtheit und skandal\u00f6s, was dort verhandelt wird.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542835,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":828,"sitzung":165,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Alles, was an dieser Debatte skandal\u00f6s und unversch\u00e4mt ist, ist, dass sie auf Ihren Antrag hin stattfindet. Das ist das Problem.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542837,"profile_url":null,"sequence":829,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":830,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssen hier nicht reden, Herr Kollege!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":831,"sitzung":165,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Woher kommt das? Warum kapiert das die Linke seit Jahren nicht?","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542840,"profile_url":null,"sequence":832,"sitzung":165,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Weil es Sozialisten sind!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":833,"sitzung":165,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Eine staatszentrierte sozialistische Denkweise legt gerne L\u00f6hne fest.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":834,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Leier! Leier! Leier! Das ist ja ein ganz neues Argument!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":835,"sitzung":165,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"K\u00e4men wir Ihnen da entgegen, w\u00e4ren demn\u00e4chst die Brotpreise oder vielleicht die Milchpreise betroffen, ich wei\u00df es nicht.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542844,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":837,"sitzung":165,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Aber das ist nicht das Modell. Ich glaube, mit allen anderen Parteien hier im Deutschen Bundestag, mit uns, ist das nicht zu machen, und ich sage Ihnen noch etwas: Beide Verhandlungsf\u00fchrer, sowohl Herr Bsirske als auch Herr de Maizi\u00e8re, brauchen ausweislich der Ergebnisse der letzten Jahre garantiert keine Empfehlungen aus diesem Haus. Die sind selbst gescheit, die sind selbst gut. Das sieht man auch an den Ergebnissen, die wir hier Jahr f\u00fcr Jahr vorlegen. Auf diese komme ich gleich noch.\n\nWenn wir \u00fcberhaupt \u00fcber etwas sprechen sollten, dann \u00fcber das Danach; das sage ich jetzt bewusst in Richtung des Innenministers. Egal, was herauskommt - und ich bin ziemlich sicher, dass etwas Gutes rauskommt -, h\u00e4tte ich doch schon gerne die inhaltsgleiche \u00dcbertragung:","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":838,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es nicht zu teuer wird!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":839,"sitzung":165,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"f\u00fcr die Beamten, f\u00fcr die Versorgungsempf\u00e4nger, f\u00fcr die Soldaten und f\u00fcr die Richter.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542848,"profile_url":null,"sequence":840,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542849,"profile_url":null,"sequence":841,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":842,"sitzung":165,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, in der Debatte geht es um die Frage: Wie viel wert ist uns der \u00f6ffentliche Dienst? Die Zehnjahresbilanz der Union in diesem Haus: Wir haben die Tarifergebnisse inhaltsgleich auf Beamten, Soldaten und Richter \u00fcbertragen, und zwar permanent. 2012 und 2014 waren es \u00fcber 10 Prozent. Wegen der Fl\u00fcchtlingslage ist ein Besoldungs\u00e4nderungsgesetz in Kraft, mit dem wir denen helfen, die mithelfen wollen, zum Beispiel durch Spesenabrechnungen oder Anreize f\u00fcr Pension\u00e4re. Wir haben das Altersgeldgesetz und das Familienpflegezeitgesetz eingef\u00fchrt, wir haben die Professorenbesoldung neu geordnet und ein Fachkr\u00e4ftegewinnungsgesetz verabschiedet, durch das Eingangsbesoldungen nicht, wie in bestimmten L\u00e4ndern, abgesenkt, sondern heraufgesetzt werden, bei IT-Fachleuten und bei Ingenieuren auf A 10 bzw. A 11, usw. Das ist eine Liste des Vertrauens.\n\nJetzt komme ich zu den Vergleichen. Der DGB stellt seit der F\u00f6deralismusreform ein Gehaltsgef\u00e4lle von bis zu 18,5 Prozent zwischen den Bundesl\u00e4ndern fest. Der Bund bewegt sich im obersten Drittel, beinahe an der Spitze. Dort oben sind noch L\u00e4nder wie zum Beispiel Bayern zu finden. Da die Linke diese Aktuelle Stunde beantragt hat, habe ich mich gefragt: Was ist eigentlich mit Brandenburg? Ich muss mir ja das Land raussuchen, in dem Sie am meisten zu sagen haben.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":843,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Th\u00fcringen!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":844,"sitzung":165,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Nach der Vertrauensliste kommt jetzt die Trauerliste. Was ist denn mit Brandenburg? Wo steht ihr denn? Der Gymnasiallehrer, der in Bayern 60 000 Euro verdient, verdient bei euch nicht einmal 55 000 Euro. Der Polizeihauptmeister, der in Bayern 40 000 Euro verdient, verdient bei euch nicht einmal 36 000 Euro. Kehrt doch mal vor eurer eigenen Haust\u00fcr und macht eure Hausaufgaben, bevor ihr hier komische Dinge vorschlagt.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542853,"profile_url":null,"sequence":845,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542854,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":847,"sitzung":165,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Es gab keine inhaltsgleiche \u00dcbernahme der Ergebnisse der Tarifverhandlungen in Brandenburg 2014 und 2015. Na wunderbar, herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Und Sie stellen hier tolle Antr\u00e4ge.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542856,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Albert Weiler [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":849,"sitzung":165,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, vor allen Dingen den Beamten und den Tarifbesch\u00e4ftigten dort drau\u00dfen sage ich: Entscheiden Sie sich nicht aufgrund einer solch sinnlosen Debatte, die die Linken hier initiiert haben. Entscheiden Sie sich, wem Sie vertrauen und wem Sie misstrauen. - An die Linke gerichtet, sage ich - Herr Schlecht, ich wollte das eigentlich nicht machen; aber ich mache es jetzt doch, weil Sie das Wort \u201epervers\u201c benutzt haben -: Pr\u00fcfen Sie einmal Ihr Staatsverst\u00e4ndnis. Nehmen Sie vielleicht einmal Rechtsunterricht; Verfassungsrecht oder so etwas w\u00e4re gut.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":850,"sitzung":165,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Das ist sehr komplex!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":851,"sitzung":165,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage das nat\u00fcrlich nicht zu Ihnen, aber drau\u00dfen w\u00fcrde ich es so formulieren:","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542860,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":853,"sitzung":165,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"So hat es B\u00f6hmermann auch gemacht!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":854,"sitzung":165,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man keine Ahnung hat, einfach mal Klappe halten!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":855,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Ha, ha, ha!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":856,"sitzung":165,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Danke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542865,"profile_url":null,"sequence":857,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":858,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Das war jetzt sehr qualifiziert, Herr Kollege!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":859,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Markus Kurth f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":860,"sitzung":165,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Schlecht, auch ich muss sagen: Streckenweise hatte ich bei Ihrer Rede das Gef\u00fchl, mich verirrt zu haben, als sei ich nicht im Plenum des Deutschen Bundestages, sondern bei irgendeiner Veranstaltung von Verdi.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542869,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542870,"profile_url":null,"sequence":862,"sitzung":165,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Warum?","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":863,"sitzung":165,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Man muss schon \u00fcberlegen, was man von hier aus sagt.\n\nIch kann Ihnen das spiegeln und eine andere Position aufzeigen. Ich bin ja schon ein bisschen l\u00e4nger dabei und kann mich an Aktuelle Stunden erinnern, die die FDP im Bundestag beantragt hat, beispielsweise bei Streiks der IG Metall. In dem Fall hat die FDP auf die Gewerkschaften draufgeschlagen. Sie ist dabei mit einer \u00e4hnlich groben, teils platten Rhetorik gegen Arbeitszeitverk\u00fcrzungen vorgegangen, wie Sie jetzt umgekehrt auch. Damals habe ich mich genauso gegen Eingriffe in die Tarifautonomie vonseiten der Arbeitgeber, indirekt vertreten durch die FDP, gewehrt. Jetzt finde ich vor allen Dingen die Form, wie Sie hier Ihre Kritik \u00e4u\u00dfern, zumindest fragw\u00fcrdig.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542872,"profile_url":null,"sequence":864,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":865,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Der \u00f6ffentliche Dienst ist ein bisschen was anderes!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":866,"sitzung":165,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"- Ich h\u00f6re den Zwischenruf, dass der \u00f6ffentliche Dienst ein bisschen was anderes ist. Wir reden hier in erster Linie \u00fcber Tarifautonomie. Da es um den \u00f6ffentlichen Dienst geht, gibt es jenseits der aktuellen Tarifverhandlungen nat\u00fcrlich einiges dazu zu sagen. Zum Beispiel kann man sehr wohl etwas zur Finanzausstattung der Kommunen anmerken. Diesbez\u00fcglich stelle ich mit Blick auf mein Land Nordrhein-Westfalen fest, dass 40 Prozent der Kommunen ein Haushaltssicherungskonzept aufstellen mussten und die Gro\u00dfe Koalition ihre Versprechen, die Kommunen finanziell zu entlasten, nicht wahrgemacht hat.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":867,"sitzung":165,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Aber das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":868,"sitzung":165,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Grund, warum K\u00e4mmerer berechtigte Tarifforderungen nur noch mit Bauchschmerzen oder gar nicht mehr erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Das ist ein eminent politischer Punkt, und der geh\u00f6rt in den Deutschen Bundestag.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542877,"profile_url":null,"sequence":869,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":870,"sitzung":165,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Aber es stimmt doch so nicht!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":871,"sitzung":165,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Die Gro\u00dfe Koalition hat beispielsweise bei der Eingliederungshilfe im Zuge des Bundesteilhabegesetzes ein 5-Milliarden-Paket versprochen, was eine Entlastung f\u00fcr die Kommunen bedeutet h\u00e4tte. Dieses Paket hat sich in den verschiedenen Verhandlungsstr\u00e4ngen der Bund-L\u00e4nder-Finanzverhandlungen verfl\u00fcchtigt. Das ist das Problem, \u00fcber das wir hier reden m\u00fcssen; denn eine vern\u00fcnftige Finanzausstattung der L\u00e4nder und nicht zuletzt der Kommunen ist die Grundlage daf\u00fcr, dass die Arbeitgeber bei Tarifverhandlungen auf berechtigte Forderungen der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer eingehen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542880,"profile_url":null,"sequence":872,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":873,"sitzung":165,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir schon \u00fcber Tarifautonomie sprechen, so muss ich doch daran erinnern, dass es die Gro\u00dfe Koalition war, die mit dem Tarifeinheitsgesetz ihrerseits die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen hat, auch in Tarifautonomie einzugreifen. Das, denke ich, sollte man im Hinterkopf behalten, wenn noch weitere Rednerinnen und Redner der Koalition die Linke zeihen, die Tarifautonomie zu besch\u00e4digen. Da sind Sie selbst nicht ganz unschuldig und unbeteiligt.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542882,"profile_url":null,"sequence":874,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":875,"sitzung":165,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Als rentenpolitischer Sprecher der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen muss ich jetzt doch noch auf einen inhaltlichen Punkt der Tarifverhandlungen eingehen, n\u00e4mlich die Altersversorgung. Das ist ja einer der zentralen Streitpunkte: die Zusatzversorgung des \u00f6ffentlichen Dienstes. Was macht diese Bundesregierung? Sie versucht - zumindest verbal, ein Gesetz hat sie ja noch nicht eingebracht -, die Betriebsrente zu st\u00e4rken; das behauptet sie zumindest. Sie m\u00f6chte, nachdem sie eingesehen hat, dass die Riester-Rente ihre hoch gesteckten Erwartungen nicht erf\u00fcllt, die zweite S\u00e4ule st\u00e4rken. Es kann ja wohl nicht sein, dass Sie hier auf der einen Seite bundespolitisch etwas aufzubauen versuchen und das dann w\u00e4hrend der Tarifverhandlungen mit dem Hintern wieder einrei\u00dfen, indem Sie die Zusatzversorgung im \u00f6ffentlichen Dienst schw\u00e4chen. Das kann nicht funktionieren. Das ist hochgradig widerspr\u00fcchlich.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542884,"profile_url":null,"sequence":876,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":877,"sitzung":165,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Mit Blick darauf muss man schon sagen, dass gerade die Zusatzversorgung im Alter beim \u00f6ffentlichen Dienst auch ein wesentliches Element der Nachwuchsgewinnung ist. In der Nachbarstadt meines Wahlbezirkes, in Essen, gehen in den n\u00e4chsten 15 Jahren 40 Prozent in der \u00f6ffentlichen Verwaltung in den Ruhestand. Die haben schon jetzt ein richtig gro\u00dfes Nachwuchsproblem. Systemadministratoren und gute Verwaltungsjuristen bekommen Sie nicht f\u00fcr ein Butterbrot. Sie verdienen in der freien Wirtschaft teilweise sogar ein Mehrfaches.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542886,"profile_url":null,"sequence":878,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Jutta Krellmann [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":879,"sitzung":165,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Neben der Arbeitsplatzsicherheit ist eine vern\u00fcnftige Altersversorgung f\u00fcr diese Fachkr\u00e4fte eben auch ein Argument, f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst zu arbeiten. Wir alle, auch wir hier als Gesetzgeber, sind darauf angewiesen, dass wir einen guten und funktionierenden \u00f6ffentlichen Dienst haben. Wer sonst sollte unsere Gesetze umsetzen?\n\nIch bin allerdings guter Hoffnung, dass die Sozialpartner, dass Verdi das eigenst\u00e4ndig hinbekommt, ohne dass wir hier Geleitzugdebatten dieser Art f\u00fchren m\u00fcssen, wie Sie sie, Herr Schlecht, er\u00f6ffnet haben. Wir sollten uns auf die politischen Sachen konzentrieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542888,"profile_url":null,"sequence":880,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":881,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Mahmut \u00d6zdemir f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542890,"profile_url":null,"sequence":882,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mahmut-ozdemir\/archive\/216784","sequence":883,"sitzung":165,"speaker":"Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg) (SPD)","speaker_cleaned":"Mahmut \u00d6zdemir","speaker_fp":"mahmut-ozdemir","speaker_key":"1321","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Einige wollen offenbar eine Tradition daraus machen, dass wir im Deutschen Bundestag die Tarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst begleitend debattieren, und dies, obwohl das Parlament bei den Verhandlungen \u00fcber die Lohnsteigerungen nach wie vor nicht mit am Tisch sitzt. Deshalb bleibt die Frage nach der rationalen Berechtigung dieser Debatte weiterhin unbeantwortet, unbeantwortet,","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":884,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Wir kontrollieren schon noch die Regierung!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mahmut-ozdemir\/archive\/216784","sequence":885,"sitzung":165,"speaker":"Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg) (SPD)","speaker_cleaned":"Mahmut \u00d6zdemir","speaker_fp":"mahmut-ozdemir","speaker_key":"1321","speaker_party":"spd","text":"obschon Recht und Gesetz eine klare Antwort darauf geben. Artikel 9 Grundgesetz weist die Auseinandersetzung \u00fcber Arbeits- und Wirtschaftsbedingungen ganz klar Arbeitgeberverb\u00e4nden und den Gewerkschaften zu. Jede politische Einflussnahme und Meinungs\u00e4u\u00dferung zu Forderungen der Arbeitgeber- oder der Arbeitnehmerseite ist damit unzul\u00e4ssig. Die Neutralit\u00e4t der Politik wird im besonderen Fall des \u00f6ffentlichen Dienstes auch nicht durch den Status des Bundesministeriums des Innern als Verhandlungspartei durchbrochen.\n\nWir halten fest: Das Anliegen der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im \u00f6ffentlichen Dienst nach einer Lohnerh\u00f6hung ist berechtigt. Die konkrete H\u00f6he wiederum ist Sache der Verhandlungsparteien. Diese Haltung ist im \u00dcbrigen weder mit dem h\u00f6flichen Entledigen von Verantwortung noch mit Desinteresse gleichzusetzen. Haltung zugunsten des \u00f6ffentlichen Dienstes zeigen wir als Sozialdemokraten durch die Wahrnehmung parlamentarischer Pflichten und hier zuv\u00f6rderst durch verantwortungsvolle Haushaltsgesetzgebung. Der Abschluss der Tarifvertragsparteien muss schlie\u00dflich auch im Bundeshaushalt abgebildet werden. Niemals haben der Bund oder die Kommunen die Besch\u00e4ftigten hier im Stich gelassen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542894,"profile_url":null,"sequence":886,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mahmut-ozdemir\/archive\/216784","sequence":887,"sitzung":165,"speaker":"Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg) (SPD)","speaker_cleaned":"Mahmut \u00d6zdemir","speaker_fp":"mahmut-ozdemir","speaker_key":"1321","speaker_party":"spd","text":"Die derzeitigen Forderungen von 6 Prozent Lohnerh\u00f6hung und einer Anhebung der Ausbildungsverg\u00fctung um 100 Euro bedeuten f\u00fcr die Haushalte von Bund und Kommunen erhebliche Mehrausgaben, die wir zu ber\u00fccksichtigen haben. F\u00fcr den Bund w\u00fcrden die Mehrausgaben 1,7 Milliarden Euro und f\u00fcr die Kommunen etwa 5,6 Milliarden Euro betragen. Daher sollten wir besonnen auf das Verhandlungsergebnis der dazu Berufenen warten, statt hektisch und planlos Aktuelle Stunden einzuberufen.\n\nDer \u00f6ffentliche Dienst braucht eine verl\u00e4ssliche Stellenausstattung, die sich in den Haushalten widerspiegelt. Auf diese Weise zeigt man als Abgeordneter verbindliche Solidarit\u00e4t mit den Staatsbediensteten. \u00dcbrigens: Nach drei Verhandlungsterminen sind die \u00fcblichen Rituale zwischen den Tarifvertragsparteien hinreichend zelebriert. Die Feuerwehrleute, die Besch\u00e4ftigten bei der M\u00fcllabfuhr, die Erzieherinnen und Erzieher in den Kliniken und in der Pflege warten jetzt auf einen vern\u00fcnftigen Verhandlungsabschluss. Im Interesse aller Betroffenen hoffe ich pers\u00f6nlich daher auf einen reibungslosen, gerechten und f\u00fcr beide Seiten guten Gewissens vertretbaren Abschluss.\n\nObwohl wir als Parlament nicht am Verhandlungstisch sitzen, sollten wir die heutige Debatte, da sie nun einmal einberufen ist, als Ansto\u00df dazu nutzen, auf Verbesserungen der gesetzgeberischen Rahmenbedingungen hinzuarbeiten; denn der \u00f6ffentliche Dienst muss auch weiterhin gefragt und begehrt sein. Hierzu z\u00e4hlen in der aktuellen Entwicklung f\u00fcr mich zwei Punkte.\n\nDer Ausschluss von sachgrundlosen Befristungen geh\u00f6rt ins Gesetz.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542896,"profile_url":null,"sequence":888,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD] und Jutta Krellmann [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mahmut-ozdemir\/archive\/216784","sequence":889,"sitzung":165,"speaker":"Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg) (SPD)","speaker_cleaned":"Mahmut \u00d6zdemir","speaker_fp":"mahmut-ozdemir","speaker_key":"1321","speaker_party":"spd","text":"Eine Belastung der Tarifvertragsparteien mit diesen Aufgaben d\u00fcrfen wir nicht zulassen. Hier m\u00fcssen wir als Gesetzgeber eine ganz klare Entscheidung treffen. Insbesondere jungen Besch\u00e4ftigten in \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen m\u00fcssen wir Sicherheit geben, wenn wir von ihnen erwarten, dass sie in diese Gesellschaft investieren, vom Ehrenamt bis in die Rentenkassen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542898,"profile_url":null,"sequence":890,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mahmut-ozdemir\/archive\/216784","sequence":891,"sitzung":165,"speaker":"Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg) (SPD)","speaker_cleaned":"Mahmut \u00d6zdemir","speaker_fp":"mahmut-ozdemir","speaker_key":"1321","speaker_party":"spd","text":"Die Wertsch\u00e4tzung des \u00f6ffentlichen Dienstes dr\u00fcckt sich letztlich nicht nur in Lohnsteigerungen aus. Vielmehr muss das Parlament mit dem Haushalt auch die konkrete personelle Ausstattung gew\u00e4hrleisten. Deshalb m\u00fcssen wir die Aufstockung bei der Bundespolizei um 3 000 Stellen auch in anderen Bereichen konsequent als Beispiel nehmen. Wie wichtig haushalterischer Spielraum ist, um eine entsprechende Personalausstattung zu erhalten und aufzubauen, zeigen unsere Kommunen, seitdem in dieser Wahlperiode auf ma\u00dfgebliche Initiative der SPD immense Anstrengungen unternommen worden sind, St\u00e4dte und Gemeinden von Kosten zu entlasten.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542900,"profile_url":null,"sequence":892,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mahmut-ozdemir\/archive\/216784","sequence":893,"sitzung":165,"speaker":"Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg) (SPD)","speaker_cleaned":"Mahmut \u00d6zdemir","speaker_fp":"mahmut-ozdemir","speaker_key":"1321","speaker_party":"spd","text":"Da komme ich zum Bundesteilhabegesetz. Wenn Sie von einer geplanten Entlastung in H\u00f6he von 5 Milliarden Euro sprechen, dann d\u00fcrfen Sie nicht unter den Tisch kehren, dass bis dahin durch eine Finanzierung in den Haushalten 2015, 2016 und 2017 eine Br\u00fccke gebaut worden ist.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542902,"profile_url":null,"sequence":894,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":895,"sitzung":165,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Ja, wie viel denn?","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mahmut-ozdemir\/archive\/216784","sequence":896,"sitzung":165,"speaker":"Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg) (SPD)","speaker_cleaned":"Mahmut \u00d6zdemir","speaker_fp":"mahmut-ozdemir","speaker_key":"1321","speaker_party":"spd","text":"- Lesen Sie es im Haushalt nach; Sie haben mit am Tisch gesessen.\n\nUnser \u00f6ffentlicher Dienst ist im Kontext des Fl\u00fcchtlingszuzuges besonders in Vorleistung gegangen. Vom Bund bis in die Kommunen haben die Besch\u00e4ftigten \u00dcberstunden angeh\u00e4uft und das Bild von B\u00fcrokraten in verstaubten Amtsstuben vollends aus den K\u00f6pfen verdr\u00e4ngt. Aber die Anh\u00e4ufung von \u00dcberstunden ist gleichsam ein Zeichen f\u00fcr eine mangelhafte Stellenausstattung. Hier m\u00fcssen wir ganz dringend nachsteuern.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542905,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mahmut-ozdemir\/archive\/216784","sequence":898,"sitzung":165,"speaker":"Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg) (SPD)","speaker_cleaned":"Mahmut \u00d6zdemir","speaker_fp":"mahmut-ozdemir","speaker_key":"1321","speaker_party":"spd","text":"Die angemessene W\u00fcrdigung des \u00f6ffentlichen Dienstes basiert nun auf einer kompromissfreudigen Kooperation zwischen dem Bundesministerium des Innern und den Kommunen auf der einen Seite und den Besch\u00e4ftigtenvertretern auf der anderen Seite. Diese Kooperation ist der Garant f\u00fcr einen soliden Abschluss. Ich w\u00fcnsche den Verhandlungsparteien in der n\u00e4chsten Verhandlungsrunde gute Gespr\u00e4che und einen w\u00fcrdigen Abschluss im Sinne unseres Gemeinwesens.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit und ein herzliches Gl\u00fcckauf.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542907,"profile_url":null,"sequence":899,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Armin Schuster [Weil am Rhein] [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":900,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat der Kollege Oswin Veith das Wort.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542909,"profile_url":null,"sequence":901,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Bernd R\u00fctzel [SPD]","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":902,"sitzung":165,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hoffe, die Linke wird verstehen, dass ich es im Namen meiner Fraktion nicht guthei\u00dfen kann, dass wir uns mit der von Ihnen aufgesetzten Aktuellen Stunde wieder einmal in laufende Tarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst einmischen. Sie machen das eigentlich immer so. Vor zwei Jahren standen wir das letzte Mal hier, fast zur selben Zeit. Es ist bei Ihnen ein bisschen so wie bei Dinner for One - nur dass noch nicht Silvester ist -: the same procedure as every year. Letztes Mal hie\u00df Ihr Begehren: H\u00f6here L\u00f6hne f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes. Ein anderes Mal hie\u00df es: Der \u00f6ffentliche Dienst ist mehr wert. Heute hei\u00dft es: Den \u00f6ffentlichen Dienst gerecht entlohnen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542911,"profile_url":null,"sequence":903,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":904,"sitzung":165,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"- Nur langsam! - Jedes Mal wollten Sie sich dabei in die laufenden Tarifverhandlungen einmischen, jedes Mal wollten Sie die Tarifvertragsparteien bevormunden, und jedes Mal wollten Sie den Verlauf der Tarifverhandlungen irgendwie beeinflussen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":905,"sitzung":165,"speaker":"Michael Schlecht [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Positiv!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":906,"sitzung":165,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, jedes Mal haben wir das abgelehnt. Das tun wir heute wieder, und das ist auch gut so.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542915,"profile_url":null,"sequence":907,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":908,"sitzung":165,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will Ihnen auch sagen, warum wir das tun: weil Tarifverhandlungen immer auch Ausdruck der gelebten Tarifautonomie sind, sie ist durch unser Grundgesetz gesch\u00fctzt und geh\u00f6rt zum Grundpfeiler unserer sozialen Marktwirtschaft. Gott sei Dank ist das so; unseren Verfassungsv\u00e4tern sei Dank.\n\nWir haben in Deutschland seit Jahrzehnten ausgezeichnete Erfahrungen damit gesammelt, dass nicht die Politik die L\u00f6hne bestimmt. Daher finde ich es klug, dass die Tarifhoheit bei den Tarifpartnern verbleibt und wir uns nicht einmischen. Das sollte auch die Linke so langsam einmal einsehen und beherzigen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":909,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Tun wir!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":910,"sitzung":165,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Wir bleiben bei unserem 67 Jahre alten Erfolgsmodell Tarifautonomie. Diese Freiheit hat sich in Krisenzeiten bew\u00e4hrt. Es hat sich gezeigt, wie gut die Tarifpartner zum Wohle unseres Landes damit umgehen. Schauen wir uns also einmal den Sachstand an; denn: Nicht an ihren Worten sollt ihr sie messen, sondern an ihren Taten. So hei\u00dft es schon bei Johannes.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":911,"sitzung":165,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Sehr sch\u00f6n!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":912,"sitzung":165,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben die Rahmenbedingungen deutlich verbessert. Dreimal wurden die Tarifabschl\u00fcsse inhaltsgleich auf die Bundesbeamten \u00fcbertragen, und seit 2012 - auch Sie wissen das - wird die Sonderzahlung, auch als Weihnachtsgeld bekannt, wieder gew\u00e4hrt.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":913,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Alles erk\u00e4mpft!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":914,"sitzung":165,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem Fachkr\u00e4ftegewinnungsgesetz haben wir eine Reihe von positiven Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht. Wir haben den Eintritt in den Ruhestand flexibler gestaltet, gleiche Rechte f\u00fcr Lebenspartnerschaften und die Familienpflegezeit im Beamtenrecht umgesetzt. Wir haben die Verg\u00fctung von Professoren verbessert, das Leistungsprinzip gest\u00e4rkt und die Portabilit\u00e4t von Versorgungsanwartschaften geschaffen.\n\nLetztes Jahr konnten wir sogar Neuerungen umsetzen, die die Attraktivit\u00e4t des Soldatenberufs gesteigert haben. Der geschmeidige Begriff daf\u00fcr hie\u00df \u201eBundeswehr-Attraktivit\u00e4tssteigerungsgesetz\u201c. Wir haben unseren Zeit- und Berufssoldaten Wertsch\u00e4tzung ausgesprochen und mit den vielen \u00c4nderungen eine Angleichung der Rechtslage der Soldaten an Standards erreicht, die f\u00fcr andere Bundesbeamtinnen und -beamte l\u00e4ngst galten.\n\nIm gleichen Jahr konnten wir unsere Flexibilit\u00e4t unter Beweis stellen, als der Arbeitsaufwand im BAMF \u00fcberhandnahm. Wir haben reagiert und die Zahl der Mitarbeiter im letzten Jahr mehr als verdoppelt, n\u00e4mlich von 3 500 auf 7 300. In einem weiteren Schritt haben wir finanzielle Verbesserungen, speziell f\u00fcr die Beamten beim BAMF, erreicht, indem wir die Zulage f\u00fcr Arbeit zu Unzeiten erh\u00f6ht haben. Damit konnten wir deutlich entlasten.\n\nBei all dem, was bereits auf den Weg gebracht wurde, ist es kein Wunder, dass der Bund im Vergleich zu den L\u00e4ndern immer noch der beliebteste Arbeitgeber im \u00f6ffentlichen Dienst ist. Dabei \u00fcberzeugen nicht nur die Besoldung, sondern auch die Arbeitsbedingungen. All das ist gut f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Dienstes auf Bundesebene.\n\nModerne, attraktive und familienfreundlichere Arbeitsbedingungen tragen dazu bei, unseren \u00f6ffentlichen Dienst noch attraktiver zu machen. Die konsequente Weitergabe der Tarifergebnisse ist dabei nur ein kleiner Baustein, um zuk\u00fcnftigen Arbeitskr\u00e4ften zu zeigen, dass sie beim Bund in guten H\u00e4nden sind.\n\nAll das, meine sehr verehrten Damen und Herren, belegt, dass wir es ernst meinen und uns an unseren Taten messen lassen. Sie von den Linken hingegen sind doppelz\u00fcngig. Hier fordern Sie immer gerne und immer viel, doch dort, wo Sie Verantwortung tragen und umsetzen k\u00f6nnten, machen Sie es nicht, so zum Beispiel in Th\u00fcringen, wo Sie nicht zeitgleich \u00fcbertragen, sondern schon zum zweiten Mal in Folge ein ganzes halbes Jahr sp\u00e4ter.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542923,"profile_url":null,"sequence":915,"sitzung":165,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Skandal\u00f6s!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":916,"sitzung":165,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage: Wir werden diesem schlechten linken Beispiel nicht folgen, sondern unserem Bundesinnenminister den R\u00fccken st\u00e4rken bei seinem bereits angek\u00fcndigten Bem\u00fchen, den berechtigten Anliegen der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes nach angemessener Lohnerh\u00f6hung Rechnung zu tragen, ohne dass es Verhandlungsrituale oder gar Streiks bedarf. Daf\u00fcr werben wir.\n\nDa alles schon auf gutem Wege ist, wie Sie geh\u00f6rt haben, war Ihre Aktuelle Stunde auch heute wieder einmal \u00fcberfl\u00fcssig.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542925,"profile_url":null,"sequence":917,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":918,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Jutta Krellmann f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542927,"profile_url":null,"sequence":919,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":920,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit 30 Jahren nehme ich als Gewerkschaftssekret\u00e4rin an Tarifverhandlungen teil. Ich bin in dieser Diskussion v\u00f6llig irritiert. Als Bundestagsabgeordnete verstehe ich meine Rolle als die einer Arbeitgeberin. Herr de Mazi\u00e8re ist Verhandlungsf\u00fchrer des Bundes; er ist also nicht irgendjemand. Deswegen m\u00fcssen wir doch mit ihm reden und mit niemand anderem.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542929,"profile_url":null,"sequence":921,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":922,"sitzung":165,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist grundfalsch, skandal\u00f6s verkehrt!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":923,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Zwei Forderungen in der Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst liegen mir deshalb besonders am Herzen: erstens die \u00dcbernahme der Auszubildenden und zweitens die Abschaffung der sachgrundlosen Befristungen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542932,"profile_url":null,"sequence":924,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":925,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Eine \u00dcbernahme der Auszubildenden ist in vielen Tarifvertr\u00e4gen mittlerweile g\u00e4ngige Praxis, insbesondere in den Industrietarifvertr\u00e4gen. Da muss der \u00f6ffentliche Dienst unbedingt nachziehen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542934,"profile_url":null,"sequence":926,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":927,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Auszubildende werden nicht gleich zu Beamten auf Lebenszeit, wenn man ihnen eine Festanstellung garantiert. Alle reden landauf, landab \u00fcber den Fachkr\u00e4ftemangel. Wieso h\u00e4lt man nicht an denen fest, die man jahrelang teuer ausgebildet hat? Das ist aus meiner Sicht unklug und in der Diskussion um Fachkr\u00e4ftemangel echt schr\u00e4g.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542936,"profile_url":null,"sequence":928,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":929,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Entweder haben wir tats\u00e4chlich einen Fachkr\u00e4ftemangel - dann brauchen wir die Ausgelernten als qualifiziertes Personal im \u00f6ffentlichen Dienst -, oder das ganze Gerede vom Fachkr\u00e4ftemangel ist reines Gefasel und Geschwafel, um die Leute gef\u00fcgig zu machen.\n\nDie zweite Tarifforderung, \u00fcber die ich sprechen will, ist die Abschaffung der sachgrundlosen Befristungen. Ich weise immer wieder darauf hin, wie auffallend hoch die Befristungsquote im \u00f6ffentlichen Dienst ist. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, was das f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten bedeutet? Dass die CDU\/CSU das nicht kann - schade, dass Herr Oellers nicht da ist -, wei\u00df ich aus mehreren Diskussionen. Dabei ist l\u00e4ngst klar, dass Befristungen gute Arbeit verhindern.\n\nSie, liebe SPD, die Sie sich die Forderung nach guter Arbeit immer wieder fett auf Ihre Fahnen schreiben, haben nach dieser Diskussion zwei M\u00f6glichkeiten. Erstens: Sie akzeptieren die Notwendigkeit zur Abschaffung der sachgrundlosen Befristungen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":930,"sitzung":165,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Das ist tausendmal bei uns nachzulesen!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":931,"sitzung":165,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Das haben wir doch schon oft gesagt!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":932,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Dann lassen Sie uns das endlich machen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542941,"profile_url":null,"sequence":933,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":934,"sitzung":165,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Lesen bildet!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":935,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Oder zweitens: Sie wissen um die Notwendigkeit der Abschaffung und wollen sie - das sagen Sie jedenfalls immer wieder -, aber kuschen weiterhin vor der CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":936,"sitzung":165,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Was hei\u00dft hier \u201ekuschen\u201c? Das ist ein Vertrag!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":937,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Auf genau diesen Zirkus haben die Besch\u00e4ftigten keine Lust mehr. Sie wollen endlich die notwendigen Verbesserungen, zumindest in ihrem Besch\u00e4ftigungsbereich, durchsetzen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542946,"profile_url":null,"sequence":938,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":939,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Die Kolleginnen und Kollegen mussten das Thema Befristungen auf die Tarifebene heben, weil die Bundesregierung ihrem Wunsch, an dieser Stelle endlich etwas zu machen, nicht nachgekommen ist. Es ist eigentlich Aufgabe des Gesetzgebers, das Problem der Befristungen f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten zu regeln. Das ist seit Jahren nicht in Ordnung. Seit Jahren diskutieren wir dar\u00fcber. Dass auf diesem Gebiet nichts passiert, das ist einfach ein Skandal.\n\nHerr Oellers, der, wie gesagt, leider nicht da ist, und die CDU\/CSU k\u00f6nnen sich noch so sehr aufregen. Wir werden dieses Thema immer wieder auf die Tagesordnung setzen, sooft wir nur k\u00f6nnen. Ich sage Ihnen ganz deutlich: Die Linke wird so lange Diskussionen \u00fcber dieses Thema f\u00fchren, bis die sachgrundlosen Befristungen endlich Geschichte sind.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542948,"profile_url":null,"sequence":940,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":941,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Leider stellen auch Arbeitgeber zunehmend Forderungen in Tarifrunden, so auch im \u00f6ffentlichen Dienst. Die kommunalen Arbeitgeber wollen die tariflich geregelten Betriebsrenten k\u00fcrzen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":942,"sitzung":165,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Das ist alles nicht so neu!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":943,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Zur Erinnerung: Die Bundesregierung beabsichtigt die Absenkung des Rentenniveaus bis 2030 auf 43 Prozent, und das f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten in Deutschland. Wenn jetzt die kommunalen Arbeitgeber daherkommen und die Betriebsrenten k\u00fcrzen wollen, dann werden die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst doppelt bestraft: zum einen durch die Absenkung des Rentenniveaus insgesamt und zum anderen durch die K\u00fcrzung der Betriebsrenten. Die Bundesregierung denkt als Gegenstrategie gerade dar\u00fcber nach, die Betriebsrenten zu st\u00e4rken. Die kommunalen Arbeitgeber im \u00f6ffentlichen Dienst machen genau das Gegenteil von dem, was im Moment diskutiert wird. Das geht doch gar nicht. Mit so etwas muss doch Schluss sein. Das l\u00e4uft doch vollkommen gegeneinander. Das ist gegen die Interessen der Menschen gerichtet.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542952,"profile_url":null,"sequence":944,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":945,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Die Ausarbeitung der Leitlinien f\u00fcr gute Arbeit im \u00f6ffentlichen Dienst k\u00f6nnen wir hier beeinflussen. Das ist alles eine Frage des politischen Willens. Wenn wir das wirklich wollten, dann k\u00f6nnten wir das auch. Es w\u00e4re m\u00f6glich, dass wir dadurch Verbesserungen f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten schafften. Bestimmte Tarifforderungen w\u00e4ren eigentlich gar nicht n\u00f6tig, wenn das Thema gesetzlich l\u00e4ngst geregelt w\u00e4re.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":946,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollegin Krellmann, achten Sie bitte auf die Zeit.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":947,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcnsche den Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst von meiner Seite aus auf jeden Fall viel Erfolg bei ihrem Versuch, ihre Forderungen durchzusetzen, und ich hoffe, sie bekommen das hin, weil sie das nicht nur f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst, sondern f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten insgesamt machen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542956,"profile_url":null,"sequence":948,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":949,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Matthias Schmidt f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542958,"profile_url":null,"sequence":950,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":951,"sitzung":165,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren auf den Zuschauertrib\u00fcnen! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eine Aktuelle Stunde, so steht es in unserer Gesch\u00e4ftsordnung, umfasst Themen von \u201eallgemeinem aktuellen Interesse\u201c. Man mag hinzuf\u00fcgen: mit Zust\u00e4ndigkeit des Bundestages. Das steht dort aber nicht.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":952,"sitzung":165,"speaker":"Michael Schlecht [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Eben!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":953,"sitzung":165,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"Darum konnten Sie genau dieses Thema hier auch zum Gegenstand einer Aktuellen Stunde erheben. Was das allgemeine und aktuelle Interesse ist, bestimmt allein der Antragsteller, in diesem Fall die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542962,"profile_url":null,"sequence":954,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":955,"sitzung":165,"speaker":"Michael Schlecht [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Wohl wahr!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":956,"sitzung":165,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"- Genau. - Frau Sitte, Hut ab! Sie haben es sogar geschafft, mit diesem Thema Ihre Reihen halbwegs zu f\u00fcllen, obwohl es tats\u00e4chlich unstrittig ist, dass es an dieser Stelle keine Zust\u00e4ndigkeit des Deutschen Bundestages gibt.\n\nDie Tarifrunde ist aus guten Gr\u00fcnden grundgesetzlich gesch\u00fctzt. Artikel 9 des Grundgesetzes ist inzwischen zitiert worden. Die Tarifvertragsparteien sollen frei von staatlichen Eingriffen und Bevormundungen im \u00f6ffentlichen Dienst und au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen Dienstes handeln k\u00f6nnen.\n\nFrau Krellmann, ich habe mir das, was Sie gerade gesagt haben, aufgeschrieben. Sie haben gesagt: Leider stellen auch Arbeitgeber Forderungen in den Tarifverhandlungen. - Ja, es ist genau das Wesensmerkmal von Verhandlungen, dass beide auf Augenh\u00f6he miteinander reden und nach einem gemeinsamen Kompromiss suchen. Genau das m\u00fcssen wir doch auch den Arbeitgebern zugestehen.\n\nAuch wenn wir alle pers\u00f6nlich eine Meinung zum Tarifkonflikt haben, sollten wir uns als Bundestag hier heraushalten.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542965,"profile_url":null,"sequence":957,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":958,"sitzung":165,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"Herr Schlecht, ich bin mir nicht sicher, ob Sie den Gewerkschaften mit Ihrem Votum hier einen Gefallen getan haben; denn Sie haben sich in deren ureigenste T\u00e4tigkeit eingemischt und wollen sie bevormunden. Das ist an dieser Stelle doch \u00fcberhaupt nicht n\u00f6tig.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":959,"sitzung":165,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Was ist denn mit der Kontrollfunktion der Bundesregierung? Das Parlament hat eine Kontrollfunktion!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":960,"sitzung":165,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"Auf der einen Seite werden 6 Prozent gefordert, auf der anderen Seite werden 1 Prozent plus 2 Prozent gleich 3 Prozent angeboten. Man kann hier noch einmal genauer nachrechnen, ob das wirklich stimmt, aber lassen wir den Tarifvertragsparteien doch Zeit und Raum zur freien Verhandlung ohne Einmischung von au\u00dfen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542969,"profile_url":null,"sequence":961,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":962,"sitzung":165,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"Gleichwohl vielen herzlichen Dank an die Fraktion Die Linke daf\u00fcr, dass sie dieses Thema auf die Tagesordnung gesetzt hat. Das gibt mir die Gelegenheit zur Analyse des \u00f6ffentlichen Dienstes, und es wird Sie nicht \u00fcberraschen: Ich komme zu einem Lob.\n\nFrau Krellmann, Sie haben gesagt, Sie sind 30 Jahre lang Gewerkschaftssekret\u00e4rin gewesen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":963,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Ich bin es noch!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":964,"sitzung":165,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"- Sie sind es noch. - Ich bin vor etwas \u00fcber 30 Jahren in den \u00f6ffentlichen Dienst eingetreten und beobachte den \u00f6ffentlichen Dienst seitdem sehr genau. Was vor 30 Jahren in den Amtsstuben los war, ist etwas ganz anderes als das, was heute dort los ist.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":965,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Ja, eben!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":966,"sitzung":165,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"Damals gab es noch viele buchst\u00e4bliche Beamte und Angestellte mit \u00c4rmelschonern, aber das hat sich kolossal gewandelt. Das liegt auch daran, dass wir im \u00f6ffentlichen Dienst akademisch und nicht akademisch sehr gut ausbilden. Ein gro\u00dfes Lob geht hier an das Bundesverwaltungsamt und an die Hochschule des Bundes f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung.\n\nDie Beamten und Angestellten, die heute dort t\u00e4tig sind, wissen, um was es geht. Denen ist der Wortlaut nicht wichtiger als der Sinn einer Vorschrift. Sie arbeiten f\u00fcr das Gemeinwohl - und das sehr erfolgreich.\n\nWir alle bemerken nur dann, dass der \u00f6ffentliche Dienst da ist, wenn einmal etwas nicht klappt. Manchmal sind wir daran auch selbst schuld. Wer hat nicht selbst schon einmal vergessen, den Reisepass zu kontrollieren, und kurz vor der Urlaubszeit festgestellt, dass der Reisepass abgelaufen ist? Andere F\u00e4lle sind auch hausgemacht. Die Berliner B\u00fcrger\u00e4mter sind hierf\u00fcr ein gutes Beispiel. Das Land Berlin hat das nun aber auch begriffen und stattet sie wieder besser aus.\n\nEs gibt allerdings auch sehr viele positive Beispiele im \u00f6ffentlichen Dienst, zum Beispiel die kommunalen Krankenh\u00e4user, Kitas und grunds\u00e4tzlich auch die Schulen, wobei nat\u00fcrlich klar ist, dass es bei den jetzigen Tarifverhandlungen gar nicht um die Landesbesch\u00e4ftigten geht. Die Integration von Fl\u00fcchtlingen ist schon genannt worden. Und uns Bundestagsabgeordneten helfen die Ministerien; sie unterst\u00fctzen uns alle in unserer Arbeit als Parlamentarier.\n\nDer \u00f6ffentliche Dienst ist gesamtgesellschaftlich wichtig und muss, damit dies so bleibt, f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten attraktiv bleiben. Dies haben die Tarifvertragsparteien im Blick, und die Verhandlungen sind bei ihnen in guten H\u00e4nden.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542975,"profile_url":null,"sequence":967,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":968,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Irene Mihalic f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":969,"sitzung":165,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Schmidt, das allgemeine aktuelle Interesse an den Tarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst l\u00e4sst sich, glaube ich, nicht bestreiten,","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":970,"sitzung":165,"speaker":"Matthias Schmidt [Berlin] [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"Das habe ich auch nicht!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":971,"sitzung":165,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"erst recht nicht, wenn der Eindruck entsteht, dass die autonomen Verhandlungen nicht so gef\u00fchrt werden, wie es vielleicht m\u00f6glich w\u00e4re, und aktuell wieder Streiks im \u00f6ffentlichen Dienst drohen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mahmut-ozdemir\/archive\/216784","sequence":972,"sitzung":165,"speaker":"Mahmut \u00d6zdemir [Duisburg] [SPD]","speaker_cleaned":"Mahmut \u00d6zdemir","speaker_fp":"mahmut-ozdemir","speaker_key":"1321","speaker_party":"spd","text":"Das ist das Recht der Arbeitnehmer!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":973,"sitzung":165,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Dann frage ich mich auch, ob die Bundesregierung die Situation ernst genug nimmt.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542982,"profile_url":null,"sequence":974,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":975,"sitzung":165,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Es ist v\u00f6llig richtig: Die Tarifautonomie steht im Grundgesetz. Deswegen tun wir gut daran, uns nicht inhaltlich in diese Verhandlungen einzumischen. Deswegen will ich das nicht n\u00e4her kommentieren, sondern ich m\u00f6chte etwas zu der Art und Weise der Verhandlungsf\u00fchrung aufseiten der Bundesregierung sagen.\n\nWenn der Bundesinnenminister nun verbreiten l\u00e4sst, dass Ende April endlich gelingen wird, was in den ersten beiden Verhandlungsrunden bisher nicht gelungen ist, n\u00e4mlich konstruktiv zu verhandeln, damit bald ein gerechter Abschluss erreicht wird, dann wei\u00df ich nicht, was Sie damit meinen, Herr Schmidt, wenn Sie sagen, wir m\u00fcssten den Verhandlungen jetzt noch mehr Zeit und Raum lassen. Ich glaube, Zeit und Raum waren ausreichend vorhanden, und ich frage mich, was eigentlich in den ersten beiden Verhandlungsrunden passiert ist.\n\nF\u00fcr mich hei\u00dft das ganz konkret: Es wurde wertvolle Zeit vertan, die im Interesse der betroffenen Besch\u00e4ftigten und der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die nun eventuell wieder von Streiks betroffen sein werden, besser h\u00e4tte genutzt werden m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542984,"profile_url":null,"sequence":976,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":977,"sitzung":165,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Denn durch Streiks beweisen die Tarifparteien ja nur ihren Willen, aber neue Erkenntnisse bringen sie in der Regel nicht. F\u00fcr den Bundesinnenminister gibt es gegenw\u00e4rtig gar keinen Grund, an dem Willen der Gewerkschaften zu zweifeln. Deshalb muss man im Gespr\u00e4ch bleiben und sich entsprechend bewegen. Hier w\u00e4re ein selbstkritischer Blick auf die eigene Verhandlungsposition sicherlich hilfreich.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542986,"profile_url":null,"sequence":978,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":979,"sitzung":165,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Was aber auch kritisch \u00fcberpr\u00fcft werden sollte, sind einige Argumente, mit denen sich die Arbeitgeberseite in den letzten Tagen zu Wort gemeldet hat. Wenn beispielsweise mit den Kosten der Integration der nach Deutschland Gefl\u00fcchteten argumentiert wird, die noch gar nicht absch\u00e4tzbar seien, dann ist das aus meiner Sicht unsachlich und unklug. Das zeigt schon der gemessen am Gesamthaushalt \u00fcberaus geringe Anteil von Ausgaben zum Zweck der Integration.\n\nAber noch ein weiterer Punkt ist in diesem Zusammenhang anzusprechen. Es ist vor allem schlicht unverantwortlich, aus parteipolitischen Gr\u00fcnden die laufenden Verhandlungen zu nutzen, um \u00c4ngste zu sch\u00fcren, indem mit Kosten in unbekannter H\u00f6he argumentiert wird. Auch sollte nicht der Versuch unternommen werden, die eine Gruppe gegen die andere auszuspielen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542988,"profile_url":null,"sequence":980,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":981,"sitzung":165,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Ich erwarte vielmehr vom Bundesinnenminister, dass alle bestehenden Spielr\u00e4ume konsequent genutzt werden. Denken Sie bitte an die Besch\u00e4ftigten und vor allem auch an die von Streiks betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger!\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542990,"profile_url":null,"sequence":982,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":983,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Michael Frieser f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":542992,"profile_url":null,"sequence":984,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":985,"sitzung":165,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe mich schon gefragt, wie lange es dauern wird, bis die Gr\u00fcnen ihren Balanceakt hin zu den Linken tats\u00e4chlich erfolgreich bestehen. Kollege Kurth hat noch versucht, sie festzuhalten.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":986,"sitzung":165,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":987,"sitzung":165,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Ich stelle dazu fest: In diesem Land ist weder der vors\u00e4tzliche Zeitdiebstahl unter Strafe gestellt","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":988,"sitzung":165,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Momo!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":989,"sitzung":165,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"noch die Frage der Achtung vor allen Ausdr\u00fccken und Auswirkungen des Grundgesetzes. Es ist also zul\u00e4ssig, dass wir uns mit dieser Frage besch\u00e4ftigen. Man muss aber aufpassen, dass man sich nicht zu sehr im Tonfall vergreift.\n\nWenn beispielsweise die Gewerkschaften in den Tarifverhandlungen sagen, das Angebot der Arbeitgeberschaft sei ein Akt der Missachtung, der Geringsch\u00e4tzung oder der Ignoranz - konkret der Ignoranz gegen\u00fcber der Leistung des \u00f6ffentlichen Dienstes -, dann ist das harter Tobak. Das ist, vor allem angesichts des Angebots, das vorgelegt wurde, nicht gerechtfertigt. Aber wissen Sie, was der Unterschied ist? Die Gewerkschaft darf das. Sie soll das sogar. Sie soll sogar Stellung beziehen, auch beim Bet\u00e4tigungsgebot, n\u00e4mlich bei der Tatsache, dass sie sich \u00f6ffentlich dazu \u00e4u\u00dfern soll. Die Gewerkschaften sind dazu aufgefordert, ihre Positionen zu untermauern. Was aber nicht geht, ist, dass man hier so tut, als k\u00f6nne die Legislative in diesem Fall gute Ratschl\u00e4ge erteilen oder als k\u00f6nne sie in irgendeiner Art und Weise mithelfen. Nein, die deutsche Tarifautonomie braucht keine Hilfestellung. Auch die Gewerkschaften brauchen keine Hilfestellung bei der Frage, wie sie ihre Verhandlungen f\u00fchren. Man darf sich als B\u00fcrger dieses Landes mit dieser Frage besch\u00e4ftigen. Sie m\u00fcssen aber sehr gut darauf achten, ob Sie als Teil des Deutschen Bundestages versuchen, auf diese Verhandlungen in irgendeiner Art und Weise Einfluss zu nehmen.\n\nWenn diese Aktuelle Stunde einen Sinn haben soll, dann vielleicht eher als p\u00e4dagogischer Ansatz. Dann wiederholen wir noch einmal, was Tarifautonomie bedeutet. Sie bedeutet nicht nur das Schlie\u00dfen von arbeitsrechtlichen Koalitionen. Sie bedeutet nicht nur das Zusammenfinden von Menschen, um ihre Positionen zu unterstreichen. Vielmehr bedeutet sie ganz bewusst die Gewaltentrennung. Sie bedeutet ganz bewusst, dass die Legislative nicht den Eindruck erweckt, sie w\u00fcrde die Rahmenbedingungen f\u00fcr diese Verhandlungen vorgeben. Deshalb sollten wir uns an dieser Stelle heraushalten. Das ist gelebte Tarifautonomie.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":542998,"profile_url":null,"sequence":990,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":542999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":991,"sitzung":165,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Wie passt das jetzt mit dem Tarifeinheitsgesetz zusammen?","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":992,"sitzung":165,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Ich h\u00e4tte diesen Impetus, dieses Aufregen, dieses Leidenschaftliche der Linken, zum Teil auch die Wortwahl, ja noch verstanden, wenn es in irgendeiner Weise um privates Kapital gehen w\u00fcrde, um das Kapital von Menschen, bei denen wir nichts hinzuzuf\u00fcgen h\u00e4tten. Wir reden hier aber \u00fcber Steuergelder. Wir reden hier \u00fcber Kommunen, die wirklich jeden Euro und jeden Cent umdrehen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":993,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch genau der Punkt!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":994,"sitzung":165,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Wir reden dar\u00fcber, dass wir in den Haushaltsberatungen uns gegenseitig jeden Euro abringen. Aber zu sagen, wir k\u00f6nnten dar\u00fcber frei verf\u00fcgen, das ist meines Erachtens tats\u00e4chlich eine Anma\u00dfung, der Sie nicht erliegen sollten.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543003,"profile_url":null,"sequence":995,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":996,"sitzung":165,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich hat der deutsche \u00f6ffentliche Dienst eine ganz besondere \u00f6ffentliche Stellung. Diese Stellung hat er nicht nur den Bund, sondern auch die Kommunen betreffend. Das ist wesentlich mehr als nur die Verg\u00fctung. Das hat n\u00e4mlich etwas damit zu tun, inwieweit der Arbeitgeber auf Bundes- und auf kommunaler Seite ein Arbeitgeber ist, bei dem man gerne arbeitet und als Mensch Interessen einbringt, auf der anderen Seite auch Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr diese Arbeit erf\u00e4hrt. Dies dr\u00fcckt sich nat\u00fcrlich auch in Geld aus. Dies dr\u00fcckt sich nat\u00fcrlich auch in Leistungen aus. Dies dr\u00fcckt sich aber auch in der Tatsache aus, dass man auf die Interessen von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern wirklich eingeht.\n\nDeshalb lassen Sie mich sagen: Wir haben schon eine ganze Menge gemacht. Schauen wir einmal auf die Bilanz. Wir haben bei den Bundesbesoldungs- und -versorgungsgesetzen eine inhaltsgleiche Anpassung vorgenommen. Wir haben die ehebezogenen Regelungen auf die Lebenspartnerschaften \u00fcbertragen. Wir haben f\u00fcr eine flexible Gestaltung des \u00dcbergangs in den Ruhestand gesorgt. Wir haben f\u00fcr die Soldaten das Einsatzversorgungs-Verbesserungsgesetz auf den Weg gebracht. Au\u00dferdem haben wir das Fachkr\u00e4ftegewinnungsgesetz auf den Weg gebracht. Ich will einmal die Punkte ansprechen, die Sie vorhin so in den Raum geworfen haben, als w\u00e4ren sie ungeregelt. Das ist nicht der Fall. Wir sind die Frage der Verbesserung der Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf angegangen. Wir haben die Frage der Tarifbesch\u00e4ftigten des Bundes durch das Familienpflegezeitgesetz geregelt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Deutsche Bundestag hat die Rahmenbedingungen gesetzt, die er setzen konnte. Es ist Ihre Pflicht, im Rahmen der Ausgestaltung der \u00f6ffentlichen Haushalte insbesondere gemeinsam mit uns dar\u00fcber zu entscheiden, wie viel Geld wir zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen, damit die Menschen auch ordentlich bezahlt werden. Sie lassen sich hier dar\u00fcber aus, inwieweit diese Tarifautonomie drau\u00dfen auf der Stra\u00dfe gelebt wird. Das \u00fcberlassen Sie bitte den Verhandlungspartnern, n\u00e4mlich den Vertretern der Arbeitgeber auf der einen Seite und vor allem den Vertretern der Gewerkschaften auf der anderen Seite. Deshalb gilt mein Dank all denjenigen, die das ohne ungerechtfertigte und ungebetene Ratschl\u00e4ge gut und gerne tun.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543005,"profile_url":null,"sequence":997,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":998,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Bernd R\u00fctzel f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543007,"profile_url":null,"sequence":999,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":1000,"sitzung":165,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Sehr geehrte Damen! Sehr geehrte Herren! Wenn wir heute \u00fcber die Tarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst sprechen, dann ist das keine Zeitvergeudung, Herr Frieser. Ich finde es gut, dass wir dar\u00fcber sprechen; denn wir haben erst vor kurzem festgestellt, dass im \u00f6ffentlichen Dienst in den n\u00e4chsten Jahren sehr viele Menschen in den Ruhestand, in Pension und Rente, gehen und dass sehr viele junge Kr\u00e4fte nachfolgen m\u00fcssen. Deshalb ist es wichtig, dass wir dar\u00fcber sprechen. Ich will heute etwas deutlicher werden, als ich es sonst tue, weil in den Verhandlungen die \u00f6ffentliche Hand der Arbeitgeber ist.\n\nZwei Anmerkungen: Erstens. Wenn man ein Angebot vorlegt, dann darf das nach meiner Meinung kein Angebot sein, das auf den ersten Blick gut aussieht, aber auf den zweiten Blick dann nicht so gut ist. Ich meine gar nicht den Inhalt, sondern die Art und Weise. Man muss die Menschen, unsere Besch\u00e4ftigten, ernst nehmen und darf ihnen nichts vorgaukeln.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543009,"profile_url":null,"sequence":1001,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":1002,"sitzung":165,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Zweitens. 2 Millionen Besch\u00e4ftigte - 150 000 Arbeitnehmer des Bundes, 1,2 Millionen Arbeitnehmer der Kommunen, 180 000 Beamte, 180 000 Versorgungsempf\u00e4nger und im weiteren Sinne auch 235 000 Besch\u00e4ftigte in der Bundesverwaltung - warten auf ein deutliches Zeichen. Anders ausgedr\u00fcckt: Die Busfahrerin, der Erzieher, die Rettungssanit\u00e4terin oder die Plenarassistentin und der Saaldiener, sie alle haben gute Arbeit geleistet, und zwar unter nicht immer leichten Bedingungen. Sie haben sich das verdient und m\u00fcssen nun eine deutliche Lohnerh\u00f6hung bekommen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543011,"profile_url":null,"sequence":1003,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":1004,"sitzung":165,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Gerade aktuell unter dem Druck der vielen Fl\u00fcchtlinge in Deutschland leisten die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im \u00f6ffentlichen Dienst Beachtliches. Das muss auch ber\u00fccksichtigt werden. Die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst garantieren, dass das Staatswesen funktioniert, dass die \u00f6ffentliche Ordnung aufrechterhalten bleibt und dass wir uns auf die Arbeit der staatlichen Organe verlassen k\u00f6nnen. Daher haben sie nun Anspruch auf eine Beteiligung an der guten konjunkturellen Lage.\n\nNeben einer guten und deutlichen Einigung in den laufenden Verhandlungen liegt mir ein ganz anderer Aspekt am Herzen, der mir Sorgen macht. Es darf keine Tarifflucht im \u00f6ffentlichen Dienst geben. Aber sie gibt es bereits. Es gibt in Deutschland bereits einige Gemeinden, die aus dem kommunalen Arbeitgeberverband ausgetreten sind und damit auch aus dem Fl\u00e4chentarifvertrag. Das verurteile ich scharf; denn diese Gemeinden haben keinen Grund dazu. Diese Bundesregierung hat die Kommunen entlastet wie keine andere zuvor. Mein Freund Oswin Veith hat das vorhin - wie andere Vorredner auch - deutlich dargelegt. Es ist ein v\u00f6llig falsches Signal, wenn die \u00f6ffentliche Hand auf diese Weise faire und transparente Arbeitsbedingungen f\u00fcr ihre Besch\u00e4ftigten verhindert. Zum einen ist dies ein gro\u00dfer Schaden f\u00fcr die betroffenen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Zum anderen weist ein solcher Schritt in die v\u00f6llig falsche Richtung. Wir k\u00e4mpfen gemeinsam mit der Bundesregierung die ganze Zeit gegen die zunehmende Tarifflucht in der Privatwirtschaft. Dieses Ziel wird dadurch torpediert. Gerade im \u00f6ffentlichen Dienst darf es keine Tarifflucht geben.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543013,"profile_url":null,"sequence":1005,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":1006,"sitzung":165,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Ziel ist die St\u00e4rkung der Tarifbindung \u00fcber alle Branchen hinweg. Der Fl\u00e4chentarifvertrag ist eine wesentliche Errungenschaft unserer funktionierenden Sozialpartnerschaft. Er ist ein wichtiges Instrument, um gerechte L\u00f6hne und Geh\u00e4lter f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten auszuhandeln, und er schafft Frieden in den Betrieben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543015,"profile_url":null,"sequence":1007,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1008,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Mark Helfrich hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543017,"profile_url":null,"sequence":1009,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-helfrich\/archive\/214466","sequence":1010,"sitzung":165,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":"1485","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich h\u00e4tte es mir nicht tr\u00e4umen lassen, dass ich einmal hier an diesem Ort das Grundgesetz hochhalte, um die Tarifautonomie gegen die Einmischung von Linkenpolitikern dieses Landes zu verteidigen. Ich werde gleich dezidiert den Kolleginnen und Kollegen der Linken die Tarifautonomie gem\u00e4\u00df Artikel 9 Absatz 3 - es lohnt sich, ihn zu lesen, Frau Kollegin - erl\u00e4utern. Ich m\u00f6chte feststellen, dass wir uns mit der initiierten Aktuellen Stunde in laufende Tarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst einmischen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":1011,"sitzung":165,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Hoffentlich positiv!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-helfrich\/archive\/214466","sequence":1012,"sitzung":165,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":"1485","speaker_party":"cducsu","text":"Aber mich wundert bei den Linken mittlerweile nichts mehr, nicht einmal der Widerspruch, dass sie beim Thema Tarifeinheit jegliche staatliche Regelung zur Tarifautonomie verdammen, w\u00e4hrend sie sich heute in aktuelle Tarifverhandlungen einmischen wollen.\n\nWir haben in Deutschland ein grundgesetzlich gesch\u00fctztes Recht f\u00fcr Tarifpartner, durch freie Vereinbarungen Tarifvertr\u00e4ge auszuhandeln, ohne dass eine staatliche Stelle mitwirkt. Das nennt man Tarifautonomie. Die Quelle im Grundgesetz ist genannt. Das, was derzeit im \u00f6ffentlichen Dienst passiert, ist gelebte Tarifautonomie. Der Begriff \u201eAutonomie\u201c als solcher macht schon deutlich, dass die Beteiligten, n\u00e4mlich die Gewerkschaften auf der einen Seite und die Arbeitgeberverb\u00e4nde auf der anderen Seite, ihre Angelegenheiten selbst betreiben und in Verhandlungen zu einem f\u00fcr beide Seiten vertretbaren Tarifabschluss kommen. Dass dem einen oder anderen aus Ihrer Fraktion der Rollenwechsel vielleicht manchmal schwerf\u00e4llt und keine klare Unterscheidung zwischen Gewerkschaft und Fraktion erfolgt, mag ich Ihnen pers\u00f6nlich nachsehen.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":1013,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Ich bin auch beides!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-helfrich\/archive\/214466","sequence":1014,"sitzung":165,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":"1485","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben grunds\u00e4tzlich das Thema nicht verstanden. Ich will hier festhalten, dass die Tarifparteien keine Ratschl\u00e4ge aus der Politik bzw. aus dem Parlament ben\u00f6tigen. Wenn Sie es mir nicht glauben, dann lesen Sie es bei der Gewerkschaft Verdi nach:\n\nEin Tarifvertrag ist ein schriftlicher Vertrag zwischen einem Arbeitgeber oder Arbeitgeberverband und einer Gewerkschaft. Einmischung ist nicht erlaubt,\n\n- jetzt bitte gut zuh\u00f6ren -\n\ndas gilt auch f\u00fcr den Staat.\n\nDie Politik ist also gut beraten, sich nicht einzumischen. Die CDU\/CSU wird das auch nicht tun und wird sich dementsprechend in dieser Debatte verhalten.\n\nWenn es der Linken tats\u00e4chlich um tarifbesch\u00e4ftigte Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer ginge, dann h\u00e4tten Sie zum Beispiel in Brandenburg f\u00fcnf Jahre Zeit gehabt, entsprechend zu handeln. Dort ist die Linke Regierungspartei. Sie h\u00e4tten durchaus die M\u00f6glichkeit, in Ihrer Arbeitgeberfunktion Einfluss zu nehmen. Mir ist nicht in Erinnerung, dass Sie von der Linken in den Tarifrunden 2011, 2013 oder 2015 \u00fcber die von der Tarifgemeinschaft der deutschen L\u00e4nder ausgehandelten Entgelterh\u00f6hungen hinaus mit gutem Beispiel vorausgegangen w\u00e4ren. Nein, Brandenburg hat nat\u00fcrlich eins zu eins alle drei Tarifrunden \u00fcbernommen. Es gibt dort keine h\u00f6heren Verg\u00fctungen. Es bleibt vielleicht noch die Hoffnung, dass sich demn\u00e4chst in Th\u00fcringen, wo Sie als Arbeitgeber noch mehr Einfluss haben, etwas \u00e4ndern wird.\n\nIch habe recherchieren lassen, ob es sich vielleicht auf kommunaler Ebene bei der Linken anders verh\u00e4lt, ob es Oberb\u00fcrgermeister oder Landr\u00e4te gibt, die sich bei den kommunalen Arbeitgeberverb\u00e4nden f\u00fcr entsprechend h\u00f6here Abschl\u00fcsse und freiwillige h\u00f6here Leistungen bzw. f\u00fcr eine Eins-zu-eins-\u00dcbernahme der Forderungen der Gewerkschaften einsetzen w\u00fcrden. Es ist ehrlicherweise nirgendwo \u00fcberliefert, dass es derartige Forderungen seitens Ihrer Kommunalpolitiker gibt.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":1015,"sitzung":165,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Die h\u00e4ngen alle in der Schuldenbremse!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-helfrich\/archive\/214466","sequence":1016,"sitzung":165,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":"1485","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, in der Tat, da sprechen Sie einen gewichtigen Punkt an. Wir haben bei den Verhandlungen, die anstehen, nicht nur Verhandlungen, die die Besch\u00e4ftigten des Bundes betreffen, sondern auch die Besch\u00e4ftigten der Kommunen. Dementsprechend m\u00fcssen wir auch an dieser Stelle R\u00fccksicht nehmen.\n\nWir sind uns alle einig, dass der Staat, die Verwaltung, die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst gerade in diesen schwierigen Monaten der Fl\u00fcchtlingskrise sehr viel geleistet haben und dass wir darauf angewiesen sind, dass die Menschen gute Arbeit leisten und diese Arbeit gut entlohnt wird.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1017,"sitzung":165,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Das ist eine kontinuierliche Herausforderung!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-helfrich\/archive\/214466","sequence":1018,"sitzung":165,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":"1485","speaker_party":"cducsu","text":"Ich stimme dem Bundesinnenminister daher zu, dass das Anliegen der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im \u00f6ffentlichen Dienst nach angemessener Lohnerh\u00f6hung nat\u00fcrlich berechtigt ist. Am Ende des Tages m\u00fcssen die Forderungen auch umsetzbar sein. Leider ist es nicht so, dass der Staat eine Kuh ist, die im Himmel frisst und auf Erden gemolken werden kann. Ich habe es bereits gesagt: Die Finanzlage der Kommunen ist in vielen Bereichen prek\u00e4r. Das m\u00fcssen wir bedenken.\n\nLassen Sie also die Tarifparteien in Ruhe verhandeln und uns das Ergebnis der Tarifverhandlungen abwarten. Ich bin mir sicher, dass auch in dieser Tarifrunde eine f\u00fcr alle Beteiligten vertretbare Einigung erzielt wird.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543027,"profile_url":null,"sequence":1019,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-helfrich\/archive\/214466","sequence":1020,"sitzung":165,"speaker":"Mark Helfrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Helfrich","speaker_fp":"mark-helfrich","speaker_key":"1485","speaker_party":"cducsu","text":"Abschlie\u00dfend noch ein Hinweis dazu, wo wir tats\u00e4chlich etwas tun k\u00f6nnen, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken: Die Aufgabe des Deutschen Bundestages wird darin bestehen, f\u00fcr die knapp 300 000 Beamtinnen und Beamten des Bundes einschlie\u00dflich der Soldaten und Richter eine m\u00f6glichst inhaltsgleiche \u00dcbertragung des Tarifabschlusses zu gew\u00e4hrleisten. Das haben wir in den letzten Jahren geschafft. Das sollten wir zu gegebener Zeit entschlossen anpacken.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihr Zuh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543029,"profile_url":null,"sequence":1021,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1022,"sitzung":165,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Albert Weiler f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":543031,"profile_url":null,"sequence":1023,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":1024,"sitzung":165,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":"1357","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren auf der Trib\u00fcne! Die Linke will sich abermals in die Aufgaben und Zust\u00e4ndigkeiten der Tarifparteien einmischen. Das haben wir oft genug geh\u00f6rt. Jetzt stellt sich aber die Frage: Warum? Ich sage Ihnen, warum: weil sie Geld daran verdient.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":1025,"sitzung":165,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":1026,"sitzung":165,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":"1357","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt schauen wir einmal auf die offiziellen Seiten des Deutschen Bundestages. Die Linke klagt immer wieder \u00fcber Mandatslobbyismus. Hier sage ich: Wasser predigen und Wein trinken.\n\nDie Linke leistet sich Abgeordnete, die sich neben ihrer eigentlichen Aufgabe in einem Nebenjob von Gewerkschaften zus\u00e4tzlich ordentlich bezahlen lassen,","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1027,"sitzung":165,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Das m\u00fcssen Sie gerade sagen!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":1028,"sitzung":165,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":"1357","speaker_party":"cducsu","text":"zum Beispiel die Sozialpolitikerin Frau Zimmermann oder auch Sie, Frau Krellmann, und die bis zu 42 000 Euro im Jahr verdienen. Das verdienen die meisten Menschen in Deutschland nicht. Sie vermischen Ihren hochbezahlten Nebenjob mit dem Bundestagsmandat und nutzen Ihre Position, um \u00f6ffentlich auf Staatskosten Lobbyismus zu betreiben.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543037,"profile_url":null,"sequence":1029,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":1030,"sitzung":165,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":"1357","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie glauben, dass der W\u00e4hler das nicht erkennt, dann befinden Sie sich auf dem sogenannten Holzweg.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":1031,"sitzung":165,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Sie bewegen sich auf ganz d\u00fcnnem Eis!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":1032,"sitzung":165,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":"1357","speaker_party":"cducsu","text":"Tarifverhandlungen werden am Verhandlungstisch der Tarifpartner gef\u00fchrt und nicht im Deutschen Bundestag. Die Arbeitgeber wollen eine z\u00fcgige und konsensorientierte Tarifrunde. Streiks im \u00f6ffentlichen Dienst gehen nur zulasten der kleinen Leute. Deshalb fordert zum Beispiel der Verband kommunaler Arbeitgeber zur konstruktiven Kompromisssuche auf. Das w\u00fcnsche ich mir auch von Ihnen, besonders als Abgeordnete, aber auch als Gewerkschaftsvertreter.\n\nWir stimmen dem deutschen Beamtenbund zu, wenn er sagt, dass die Fl\u00fcchtlingssituation allen gezeigt hat, wie wichtig ein motivierter, funktionsf\u00e4higer und personell angemessen ausgestatteter \u00f6ffentlicher Dienst ist. Ich stimme auch der Polizeigewerkschaft zu, wenn diese sagt, dass die Polizistinnen und Polizisten bei der Bew\u00e4ltigung des Fl\u00fcchtlingsstroms \u00dcbermenschliches geleistet haben. Aber was ich nicht will, meine Damen und Herren, ist, dass es hei\u00dft: Wir erkaufen uns die Menschlichkeit. - Das w\u00fcrde keinem gerecht werden, weder den Ehrenamtlichen noch den Hauptamtlichen.\n\nAls ehemaliger Gewerkschafter stehe ich ganz klar f\u00fcr eine angemessene Tarifanpassung. Aber noch einmal: Die Diskussion geh\u00f6rt nicht in den Deutschen Bundestag, sondern an den Tisch der Tarifpartner.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543041,"profile_url":null,"sequence":1033,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":1034,"sitzung":165,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":"1357","speaker_party":"cducsu","text":"Als ehrenamtlicher B\u00fcrgermeister meiner Heimatgemeinde trage ich eine enorme Verantwortung f\u00fcr die Entwicklung meiner Gemeinde und f\u00fcr ein gutes Bildungs- und Freizeitangebot. Der Schuldenstand der Kommunen ist auf einem neuen Rekordniveau. Die H\u00f6he der Verschuldung betr\u00e4gt nunmehr 145 Milliarden Euro. Der Investitionsstau liegt bei weit \u00fcber 100 Milliarden Euro. Eine Erh\u00f6hung der Tabellenentgelte um 6 Prozent und die anderen Forderungen bedeuten Mehrkosten in H\u00f6he von etwa 6 Milliarden Euro, und das k\u00f6nnen wir uns nicht leisten. Das verhindert Investitionen, auch in den Kinderg\u00e4rten und Schulen, die dringend notwendig sind.\n\nDie L\u00e4nder sind nicht bereit, das zu kompensieren. Bestes Beispiel - da sind wir wieder bei den Linken - ist die von Bodo Ramelow, also von den Linken, gef\u00fchrte Th\u00fcringer Landesregierung. Hier werden nicht einmal die Gelder, die der Bund f\u00fcr die Kommunen zur Beseitigung der Fl\u00fcchtlingskrise bereitgestellt hat, eins zu eins weitergegeben.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543043,"profile_url":null,"sequence":1035,"sitzung":165,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":1036,"sitzung":165,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":"1357","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt bitte ich die linken Gewerkschaftsvertreter, die selbst noch aktive und bezahlte Gewerkschafter sind: Nehmen Sie bitte Einfluss auf die Gewerkschaft, dass ein moderates Tarifergebnis erzielt wird, das beide Seiten, sowohl die Arbeitgeber als auch die Arbeitnehmer, \u00fcberleben l\u00e4sst.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1037,"sitzung":165,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Vor allem die Frauen h\u00e4tten gern mehr Geld!","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":543046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":1038,"sitzung":165,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":"1357","speaker_party":"cducsu","text":"Zum Abschluss m\u00f6chte ich noch einmal betonen: Ich bin f\u00fcr eine angemessene Anpassung der L\u00f6hne und Geh\u00e4lter f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes. Aber eine Forderung von 6 Prozent bei einer Inflationsrate von unter 1 Prozent ist weit von dem entfernt, was man Augenma\u00df nennt. Wenn die Kommunen pleitegehen, meine Damen und Herren, ist keinem geholfen, auch nicht den Mitarbeitern.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich noch einmal ganz herzlich bei den vielen Helferinnen und Helfern, ob ehrenamtlich oder hauptamtlich, bedanken, die in der schwierigen Zeit der Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingskrise, bei der momentan Gott sei Dank Licht am Ende des Tunnels zu erkennen ist, tatkr\u00e4ftig mitgearbeitet haben. Ohne sie h\u00e4tten weder die L\u00e4nder noch der Bund dies alles stemmen k\u00f6nnen. Sie sollen eine angemessene Tariferh\u00f6hung bekommen. Aber bitte, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion, sehen Sie das nicht als Bezahlung in der Fl\u00fcchtlingsarbeit. Menschlichkeit kann man sich nicht erkaufen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Ich w\u00fcnsche Ihnen allen ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":543047,"profile_url":null,"sequence":1039,"sitzung":165,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 7 Aktuelle Stunde zur Tarifrunde im \u00f6ffentlichen Dienst im Bund und in den Kommunen","top_id":14826,"type":"poi","wahlperiode":18}]