[{"id":533479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich.\n\nBevor wir in die Regierungsbefragung und anschlie\u00dfend in die Fragestunde eintreten, m\u00f6chte ich gerne Ihre Zustimmung zu einer interfraktionellen Vereinbarung herbeif\u00fchren, n\u00e4mlich den Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Buchpreisbindungsgesetzes auf der Drucksache 18\/8043 dem Ausschuss f\u00fcr Gesundheit zur Mitberatung zu \u00fcberweisen. K\u00f6nnen Sie sich damit anfreunden? - Das ist offenkundig der Fall. Da wird sich der Ausschuss freuen, dass das mit diesem einm\u00fctigen Votum des Plenums auch zu seiner Mitberatung \u00fcberwiesen ist.\n\nDenjenigen, die nach der Regierungsbefragung, zu der wir gleich unter Tagesordnungspunkt 1 kommen werden, an der Fragestunde beteiligt sind, will ich schon jetzt den Hinweis geben, dass weit weniger als die H\u00e4lfte der eingereichten Fragen zur m\u00fcndlichen Beantwortung \u00fcbrig geblieben sind, sodass diejenigen, die glauben, m\u00f6glicherweise just in time zur Beantwortung ihrer Frage erscheinen zu k\u00f6nnen, vielleicht ein bisschen neu disponieren sollten, weil diese wom\u00f6glich z\u00fcgiger aufgerufen wird, als man anhand der Papierform vermuten k\u00f6nnte.\n\nNun kommen wir zum Tagesordnungspunkt 1:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Regierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung den Berufsbildungsbericht 2016 angegeben.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat die Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung, Frau Dr. Wanka.\n\nIch darf jetzt schon bitten, soweit es absehbare Nachfragen aus den Fraktionen gibt, mir Hinweise zu geben, um das vorab sortieren zu k\u00f6nnen.\n\nFrau Ministerin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533480,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben heute fr\u00fch im Kabinett den Berufsbildungsbericht 2016 beraten. Man kann sagen - das vielleicht auch als Botschaft an die jungen Leute, die heute hier sind -: Die Ausbildungschancen f\u00fcr junge Leute sind derzeit in Deutschland so gut wie seit \u00fcber 20 Jahren nicht mehr. Wir haben mehr als 522 000 abgeschlossene Ausbildungsvertr\u00e4ge, und es sind noch 41 000 Stellen offen. 41 000 Stellen warten auf junge Leute, die Interesse daran haben, eine Ausbildung zu beginnen.\n\nAuf der anderen Seite haben rund 21 000 junge Leute - die genaue Zahl steht im Bericht - noch keine oder noch nicht die richtige Ausbildung gefunden. Das ist eines der Probleme, an deren L\u00f6sung wir seit Jahren arbeiten, n\u00e4mlich dass die W\u00fcnsche der Jugendlichen zu den M\u00f6glichkeiten auf dem Arbeitsmarkt passen m\u00fcssen. Viele unserer Instrumente - \u00fcber einige werden wir ja heute in der Befragung vielleicht auch reden - sind darauf ausgerichtet, dies passend hinzubekommen und den jungen Leuten zu zeigen, wie vielf\u00e4ltig die Berufsm\u00f6glichkeiten und wie interessant die unterschiedlichen Berufe sind.\n\nDie Zahl der Ausbildungsvertr\u00e4ge ist ann\u00e4hernd so hoch wie im letzten Jahr - nur ein klein wenig niedriger. Ein Grund daf\u00fcr ist nat\u00fcrlich die demografische Entwicklung. Wenn wir in der Bundesrepublik Deutschland insgesamt wesentlich weniger junge Leute haben, die in einen Ausbildungsberuf gehen k\u00f6nnen, dann macht sich das auch an der Zahl der Ausbildungsvertr\u00e4ge bemerkbar. Zum anderen haben wir in den letzten Jahren nat\u00fcrlich auch ein gestiegenes Interesse am Studium bemerkt.\n\nWas f\u00fcr uns kritisch ist und uns Sorgen macht, ist die Tatsache, dass die Ausbildungsbetriebsquote, das hei\u00dft die Zahl der Betriebe, die ausbilden, verglichen mit der Gesamtzahl der Betriebe, gesunken ist. Wir liegen derzeit bei etwa 20 Prozent. Der Schnitt lag \u00fcber viele Jahre bei 25 Prozent. Die Ausbildungsbetriebsquote ist seit 2009 gesunken. Wenn man genauer hinschaut, dann stellt man fest: Es sind nicht die gro\u00dfen und mittleren Betriebe - diese bilden mehr oder auf gleichem Niveau aus -, sondern es sind vor allen Dingen die kleinen und kleinsten Betriebe, die nicht mehr ausbilden - zum Teil auch aus Resignation, weil sie \u00fcber Jahre keinen Lehrling, keinen Auszubildenden mehr bekommen haben.\n\nWir waren und sind stolz, dass es uns gelungen ist, die Zahl der jungen Leute, die im \u00dcbergangssystem sind - darin waren einmal \u00fcber 400 000 junge Leute -, Schritt f\u00fcr Schritt jedes Jahr zu senken, und zwar um insgesamt 165 000. Jetzt sind erstmals nach einer Reihe von Jahren mehr junge Leute im \u00dcbergangssystem, n\u00e4mlich 7 Prozent. Nach Auswertungen des BIBB handelt es sich um junge Fl\u00fcchtlinge, die zu uns gekommen sind und sich jetzt im \u00dcbergangssystem in einer schulischen Fortbildung befinden. Das \u00dcbergangssystem ist ja das System, was jungen Leuten, die noch nicht ausbildungsreif sind, die M\u00f6glichkeit zur Ausbildungsreife bieten soll. Deswegen sind sie, glaube ich, an dieser Stelle ganz richtig aufgehoben.\n\nWenn man sich die Zahlen genauer anschaut, dann stellt man au\u00dferdem fest: Vor allen Dingen bei den Jugendlichen mit ausl\u00e4ndischer Staatsangeh\u00f6rigkeit - ich meine jetzt nicht die jungen Fl\u00fcchtlinge, die gekommen sind, sondern die Jugendlichen mit Migrationshintergrund, bei denen zum Teil schon die Eltern oder Gro\u00dfeltern nach Deutschland gekommen sind - nehmen zurzeit, obwohl es Steigerungen gab, nur rund 31 Prozent eine berufliche Ausbildung auf. Bei den deutschen Jugendlichen sozusagen sind es 56 Prozent. Deswegen sind Ma\u00dfnahmen wie die KAUSA-Servicestellen f\u00fcr uns sehr wichtige Instrumente, um die Zahlen in diesem Bereich zu verbessern. Wir werden die Zahl der 13 KAUSA-Servicestellen in diesem Jahr verdoppeln, um sehr viel mehr junge Leute und junge Unternehmer mit Migrationshintergrund zu erreichen.\n\nInsgesamt kann man sagen, dass die Ma\u00dfnahmen, die wir in der Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung vereinbart haben, greifen. Wir haben zum Beispiel 5 000 junge Menschen in einer assistierten Ausbildung. Wir treiben Dinge wie Bildungsketten in starkem Ma\u00dfe voran. Das ist immer noch das beste Instrument, um f\u00fcr eine berufliche Ausbildung zu werben und richtige Entscheidungen herbeizuf\u00fchren.\n\nLetzte Bemerkung: Eine unserer gro\u00dfen Aktivit\u00e4ten - eine Ma\u00dfnahme unseres Hauses gemeinsam mit dem Zentralverband des Deutschen Handwerks und der Bundesagentur - ist ein Programm, das 10 000 junge Leute, junge Fl\u00fcchtlinge, in Ausbildung, in handwerkliche Berufe, bringen soll. Es gibt 41 000 unbesetzte Stellen. Wenn es uns wirklich gelingt, 10 000 dieser jungen Fl\u00fcchtlinge in eine handwerkliche Ausbildung zu bringen, dann geht es um eine Gr\u00f6\u00dfenordnung, die all das \u00fcbertrifft, was wir durch viele Einzelinitiativen bisher erreicht haben. Darum ist das, wie ich glaube, eine Chance, die wir nutzen sollten, und damit kann sich die Lage in einer Situation, in der wir mehr Fachkr\u00e4fte brauchen, in eine positive Richtung entwickeln.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Wir beginnen jetzt mit den Nachfragen. Die erste Nachfrage stellt Frau Hein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":3,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, ich gebe zu, dass ich die positive Sicht, die Sie versucht haben zu verk\u00fcnden, nicht so ganz teilen kann; denn aus den Daten und Zahlen, die uns bisher zug\u00e4nglich waren, bzw. aus Zeitungsberichten oder Pressemitteilungen ist zu entnehmen, dass es an den signifikanten Stellen, \u00fcber die wir in den letzten Jahren immer wieder geredet haben, lediglich Ver\u00e4nderungen von unter 1 Prozent gibt, und das seit dem Jahre 2012. Deswegen k\u00f6nnen wir nicht von einer Verbesserung reden - wir w\u00fcrden es zumindest nicht tun -, sondern eher von einer Stagnation.\n\nUnter diesem Gesichtspunkt stellt sich f\u00fcr mich die Frage: Vor kurzem wurde der Bericht zur Evaluation des Berufsbildungsgesetzes ver\u00f6ffentlicht. Auch die Bundesregierung ist zu dem Schluss gekommen, dass es nur marginaler Ver\u00e4nderungen bedarf. Ich w\u00fcrde Ihnen gern die Frage stellen, wieso wir unter diesen Gesichtspunkten, wo wir doch einen erheblichen Handlungsbedarf haben - das haben Sie zum Teil selbst gesagt -, einen geringen Novellierungsbedarf beim BBiG haben sollen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533483,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Hein, Sie haben von Stagnation gesprochen. Worauf beziehen Sie das? Auf die Zahl der Ausbildungsvertr\u00e4ge?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":5,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Ja, 0,1 Prozent.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533485,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ja. - Man \u00fcberlege sich einmal, dass in dem Zeitraum von 2006 bis 2015, in dem das untersucht wurde, die Zahl der jungen Menschen, die die Schule verlassen und damit \u00fcberhaupt in eine Ausbildung gehen k\u00f6nnten, um 14 Prozent zur\u00fcckgegangen ist. Wenn man einmal diejenigen herausrechnet, die eine Studienberechtigung haben, und diejenigen nimmt, die keine Studienberechtigung haben - das sind ja in allererster Linie diejenigen, auf die wir im Ausbildungssystem warten -, dann sieht man, dass seit 2006 die Zahl der infragekommenden jungen Leute um 22 Prozent zur\u00fcckgegangen ist, die Zahl der Ausbildungsvertr\u00e4ge um 9 Prozent. Daran sieht man, dass es dort eine enorme Kraftanstrengung von allen beteiligten Seiten gibt - die sp\u00fcrt man -, und das w\u00fcrde ich nicht als Stagnation bezeichnen. Das muss man, auch wenn man in der Opposition ist, fairerweise registrieren.\n\nSie haben au\u00dferdem von der Evaluation des Berufsbildungsgesetzes gesprochen. Den Schluss, dass das Berufsbildungsgesetz beispielsweise die Ursache der Passungsprobleme ist, kann ich \u00fcberhaupt nicht teilen. Ich denke, wir werden \u00fcber die Notwendigkeit einer Novellierung diskutieren. Aber daf\u00fcr, dass das Gesetz novelliert werden muss, weil es an ihm liegt, dass es zu Passungsproblemen kommt, sehe ich kein Indiz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":7,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Rainer Spiering.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-spiering\/archive\/216665","sequence":8,"sitzung":166,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":"1383","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, herzlichen Dank f\u00fcr den Berufsbildungsbericht. Sie haben bei einem Unterpunkt die Fl\u00fcchtlinge erw\u00e4hnt und gesagt, dass sie jetzt vorrangig an Schulen unterrichtet werden. Ich m\u00f6chte vorwegschicken: Wir haben heute Morgen ein Gespr\u00e4ch mit VW gehabt. Es ging auch darum, wohin es in Zukunft geht. Da wird es um die gro\u00dfe Frage der Digitalisierung gehen.\n\nEine zentrale Rolle im Rahmen der Berufsausbildung - ich glaube, da sind wir uns alle einig - spielt der Lernstandort Berufsschule, vielleicht sogar die zentralste Rolle. Vor dem Hintergrund der Herausforderungen der Zukunft - Stichwort \u201eDigitalisierung\u201c, aber auch die vielen Menschen, die frohen Mutes nach Deutschland kommen - w\u00fcrde ich gerne wissen: Was plant die Bundesregierung im Bereich der Berufsausbildung, auch vor dem Hintergrund, dass L\u00e4nder mit der Bew\u00e4ltigung dieser gro\u00dfen Herausforderungen v\u00f6llig \u00fcberfordert sind? Was machen wir im Rahmen der universit\u00e4ren Berufsschullehrerausbildung? Wie f\u00f6rdern wir sie? Wo stehen wir da?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":9,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-spiering\/archive\/216665","sequence":10,"sitzung":166,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":"1383","speaker_party":"spd","text":"Und was plant die Regierung, um der Herausforderung \u201eDigitalisierung des Lernstandortes Berufsschule\u201c gerecht zu werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":11,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533491,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die universit\u00e4re Berufsschullehrerausbildung ist ein Punkt, dem wir bei der Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung besondere Aufmerksamkeit gewidmet haben. Das ist ja ein Programm, bei dem es nicht darauf ankommt, die L\u00e4nder zu entlasten, die nat\u00fcrlich die Hauptlast der Lehrerausbildung tragen, sondern bei dem es darum geht, neue Wege zu erproben, zum Beispiel hinsichtlich der Frage, wie man die Digitalisierung in der Lehrerausbildung, auch in der Berufsschullehrerausbildung, verankern kann. Ich glaube, mehr als die H\u00e4lfte der Projekte, die dort eingereicht wurden, besch\u00e4ftigt sich mit diesem Thema, auch im Hinblick auf die Berufsschulen. Ich will aber nicht verhehlen, dass ich mir noch mehr konkrete Projekte gerade im Bereich der Berufsschullehrerausbildung gew\u00fcnscht h\u00e4tte, weil wir schon seit Jahren Probleme haben, \u00fcberhaupt geeignete junge Leute zu finden, die sich f\u00fcr dieses Studium bewerben. - Das ist also ein Aspekt, der f\u00fcr uns sehr wichtig ist.\n\nDas, was wir im Bereich der \u00fcberbetrieblichen Ausbildungsst\u00e4tten machen, geh\u00f6rt zu den Ma\u00dfnahmen, die wir im Rahmen unserer Kompetenzen durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Dort k\u00f6nnen wir mit Geld f\u00f6rdern, dort k\u00f6nnen wir mit Know-how f\u00f6rdern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":13,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533493,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir wollen aber auch die betrieblichen Ausbilder im Bereich der Medieninformatik fit machen. Wir haben Projekte, in deren Rahmen wir jetzt ungef\u00e4hr 1 200 Ausbilder in diesem Bereich weiterbilden. Das sind Bereiche, in denen die Bundesregierung Akzente setzt - aber nat\u00fcrlich nicht im Bereich der Berufsschulen, der in der origin\u00e4ren Verantwortung der L\u00e4nder liegt; da haben wir keinen Zugriff.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":15,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Gut.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533495,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Aber in der Hinf\u00fchrung und auch in der Ausbildung der Berufsschullehrer und eben dann vor Ort, da sind wir als Bundes - -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":17,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. Wir hatten jetzt eine etwas l\u00e4ngere Frage und eine folgerichtig etwas l\u00e4ngere Antwort. Aber da es viele Nachfragen gibt, w\u00fcrde ich noch einmal darum bitten, dass wir uns um die Einhaltung der Grenze von einer Minute bem\u00fchen. - Frau Walter-Rosenheimer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":18,"sitzung":166,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":"1360","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Ministerin, Sie haben vorhin selbst erw\u00e4hnt, dass viele Betriebe mittlerweile davon absehen, auszubilden, dass die Ausbildungsquote jetzt bei circa 20 Prozent liegt, nachdem es \u00fcber Jahre hinweg 25 Prozent waren, und es vor allem kleine und Kleinstunternehmen sind, die sich da ausklinken. Meine Frage an Sie ist, ob Sie sich von einer St\u00e4rkung der \u00fcberbetrieblichen Ausbildung versprechen w\u00fcrden, dass diese kleinen Betriebe und Kleinstunternehmen wieder Interesse an der Ausbildung gewinnen und sich dann vorstellen k\u00f6nnen, da wieder mitzumachen. Also, sehen Sie darin einen Weg?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533498,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ja, sehe ich auf jeden Fall. Wir versuchen auch, die kleinen und kleinsten Betriebe zu st\u00e4rken - das Problem ist ja nicht neu -, und haben zum Beispiel in einem Programm die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, auch Verbundausbildung zu erm\u00f6glichen, also dass mehrere Betriebe gemeinsam die Ausbildung zum Beispiel eines Drehers realisieren. Die au\u00dferbetrieblichen Ausbildungsst\u00e4tten sind ein ganz wichtiges Element, um die Betriebe zu motivieren und ihnen zu zeigen: Wenn die jungen Leute dort ausgebildet werden, dann k\u00f6nnen sie mehr als der Meister im Betrieb, vor allen Dingen im Hinblick auf Informatik und Digitalisierung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":20,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Katrin Albsteiger.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":21,"sitzung":166,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":"1275","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, herzlichen Dank f\u00fcr Ihren Bericht. Ich denke, dem Bericht ist durchaus zu entnehmen, dass es die eine oder andere Herausforderung gibt, den einen oder anderen Punkt, auf dem wir noch aufbauen m\u00fcssen, auch politisch. Auf der anderen Seite wird aber durchaus auch best\u00e4tigt, dass unsere politische Arbeit erfolgreich gewesen ist. Wir sehen auch an der niedrigen Jugendarbeitslosigkeitsquote in unserem Land, dass die berufliche Bildung ein Erfolgsmodell ist. Mich w\u00fcrde interessieren, in welcher Art und Weise sich die Bundesregierung einsetzt, um auch in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern dabei unterst\u00fctzend t\u00e4tig zu sein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533501,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es gab in den letzten Jahren nicht nur ein gro\u00dfes Interesse vonseiten anderer L\u00e4nder in Europa, sondern auch vonseiten Chinas oder auch der amerikanischen Ministerin jetzt auf der Messe in Hannover an der dualen Ausbildung. Wir versuchen, diesem gro\u00dfen Interesse Rechnung zu tragen, indem wir alle, die damit befasst sind - ob das nun das Ausw\u00e4rtige Amt ist, ob das die Kammern sind -, an einen von uns koordinierten runden Tisch zu bringen und dort zu besprechen, wie zum Beispiel Griechenland oder anderen L\u00e4ndern, die daran Interesse haben, das System der dualen Ausbildung zu vermitteln ist. Wir haben daf\u00fcr beim BIBB in Bonn eine Anlaufstelle mit mittlerweile ungef\u00e4hr 17 Mitarbeitern eingerichtet, die sich professionell um das Thema k\u00fcmmern.\n\nEs geht nicht darum, dass wir unser duales Ausbildungssystem eins zu eins auf China \u00fcbertragen. Vielmehr soll entschieden werden: Welche Elemente unserer dualen Ausbildung passen zu dem dortigen System, um die besondere Verbindung von betrieblicher und schulischer Bildung zu realisieren?\n\nAuch auf europ\u00e4ischer Ebene haben wir Abkommen geschlossen, um die duale Ausbildung beispielsweise nach Spanien oder in andere L\u00e4nder zu \u00fcbertragen. Man muss sagen: Unsere Firmen im Ausland, vor allem die gr\u00f6\u00dferen, versuchen immer, dort duale Ausbildung anzubieten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":23,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Binder.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":24,"sitzung":166,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, zum 30. September 2015 gab es 20 700 unversorgte Jugendliche. Die Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung hatte damals versprochen, wer bis dahin noch nicht vermittelt oder versorgt sei, solle von der BA drei Stellenangebote bekommen. Ich w\u00fcsste jetzt gerne: Wie viele dieser jungen Menschen haben tats\u00e4chlich Angebote erhalten, noch dazu drei St\u00fcck? Ich w\u00fcsste, wenn m\u00f6glich, auch gerne: Wie viele davon konnten denn vermittelt werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533504,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Zahlen liegen uns nicht vor, das ist auch nicht so einfach nachzuverfolgen. Aber im Rahmen der Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung sind wir mit dem Arbeitsministerium, das in Bezug auf diesen Part mehr Einsichtsm\u00f6glichkeiten hatte, auf einem guten Weg.\n\nIch kann sagen, dass die Wirtschaft im Jahr 2015  7 300 zus\u00e4tzliche Ausbildungsstellen zur Verf\u00fcgung gestellt hat und dass es im M\u00e4rz dieses Jahres im Vergleich zum M\u00e4rz 2014  20 000 Ausbildungsstellen mehr gab.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":26,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Rossmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":27,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, ein Erfolg ist ja auch, dass Bund und L\u00e4nder zusammen mit den Tarifpartnern erreicht haben, dass die Zahl der Jugendlichen im sogenannten \u00dcbergangssystem deutlich zur\u00fcckgegangen ist, von \u00fcber 400 000 auf 250 000. Ich frage mich, ob wir nicht besser statt von einem \u00dcbergangssystem von einem Einstiegssystem sprechen sollten, um der Denunziation, dass es dabei nur um Warteschleifen geht, schon vom Begriff her entgegenzutreten. Deshalb meine Frage: Haben Sie Ideen, wie man das Einstiegssystem alias \u00dcbergangssystem verbessern bzw. so ausrichten k\u00f6nnte, dass am Ende noch mehr junge Menschen einen direkten Einstieg in eine vollwertige Berufsausbildung erreichen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533507,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ja, Herr Rossmann. - Wir wissen ja, dass \u201e\u00dcbergangssystem\u201c einmal die richtige Vokabel war, weil es in einer Zeit, in der es bundesweit zu wenige Ausbildungspl\u00e4tze gab, eigentlich ein Zwischenparken war. Wir wissen auch, dass die unterschiedlichsten Dinge im \u00dcbergangssystem stattgefunden haben.\n\nUnser Ziel ist, dass es ein Einstiegssystem f\u00fcr diejenigen wird, die wirklich der Unterst\u00fctzung bed\u00fcrfen. Wenn die Gruppe von Jugendlichen nicht zu gro\u00df oder zu heterogen ist - als Beispiel sind jene zu nennen, die schon eine Ausbildung haben, aber noch etwas Weiteres suchen -, dann ist es m\u00f6glich, es noch mehr zu strukturieren. Derzeit haben wir ein sehr breitgef\u00e4chertes Angebot, wobei wir in den Beratungen mit den L\u00e4ndern nat\u00fcrlich immer auf das, was die L\u00e4nder an der Stelle f\u00fcr eine optimale L\u00f6sung hielten, R\u00fccksicht genommen haben. Aber wenn es sich auf die Kerngruppe konzentriert, dann kann es, glaube ich, auch strukturierter, also so, wie es Ihnen vorschwebt, gestaltet werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":29,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Pothmer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":30,"sitzung":166,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Das passt ja. Bei meiner Frage geht es auch um das \u00dcbergangssystem. Frau Wanka, Sie haben in Ihrer letzten Haushaltsrede schon prognostiziert, dass die Zahl der Jugendlichen im \u00dcbergangssystem wieder anwachsen w\u00fcrde. Das hat mich, ehrlich gesagt, mit tiefer Sorge erf\u00fcllt; denn wir wissen ja, dass das \u00dcbergangssystem - das wissen wir aus den gemachten Erfahrungen, das wissen wir durch Evaluierungen - die an es gesetzten Erwartungen bei weitem nicht erf\u00fcllt, n\u00e4mlich die Jugendlichen tats\u00e4chlich der Ausbildungsreife n\u00e4herzubringen. Im Gegenteil: Das \u00dcbergangssystem wirkt eher demotivierend. Man kann zusammenfassend sagen: Es ist teuer und schlecht.\n\nDeswegen finde ich es hochgradig bedauerlich, dass wir in dieser Situation die Jugendlichen in dem, wie Sie ja selbst sagen, zumindest noch sehr breiten Angebot zwischenparken. Ich h\u00e4tte von Ihnen deswegen gerne ein paar konkretere Hinweise darauf, wie Sie das \u00dcbergangssystem tats\u00e4chlich zu einem System des Einstiegs auf dem Weg zu einer abgeschlossenen Berufsausbildung entwickeln wollen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533510,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich muss Sie korrigieren. Ich habe nicht gesagt, dass wir da jetzt junge Leute parken, sondern ich sagte, dass wir zeitweise - zum Beispiel zu Ihrer Regierungszeit war es so - eine hohe Anzahl an jungen Leuten in diesem \u00dcbergangssystem hatten. Da gab es wirklich viele Parkm\u00f6glichkeiten. Wir haben uns seit Jahren intensiv bem\u00fcht, sie zu reduzieren. Das ist auch gelungen - aber noch nicht hinreichend.\n\nDer jetzige Anstieg ist auf die Tatsache zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass man, was ich gut finde, sich um diese Jugendlichen bem\u00fcht und sie zumindest in eine schulische Vorbereitung im Hinblick auf eine Ausbildung bringt.\n\nAnsonsten glaube ich, dass die Ma\u00dfnahmen, die wir auch in der Allianz verabredet haben, wie die assistierte Ausbildung oder die Begleitung von Jugendlichen, wenn sie nicht gleich in der Ausbildung Tritt fassen, durch ehrenamtliche Lotsen und andere, Wege sind, um etwas zu erreichen. Und damit die Jugendlichen nicht sozusagen ellenlang auf eine Ausbildung warten, vermitteln wir ihnen im \u00dcbergangssystem zielgerichtet die Qualifikationen, die ihnen fehlen - etwa ein fehlender Berufsabschluss oder \u00e4hnliche Dinge -, oder Qualifikationen in Richtung Digitalisierung, die neuerdings f\u00fcr viele Berufe gebraucht werden und vielfach nicht vorhanden sind.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":32,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Thomas Feist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":33,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, vielen Dank f\u00fcr den Berufsbildungsbericht. - Ich, und nicht nur ich, habe den Eindruck, dass die berufliche Bildung nicht nur Ihnen, sondern auch Ihrem Haus verst\u00e4rkt am Herzen liegt. Das freut mich sehr, weil die berufliche Bildung neben der akademischen Bildung eine ganz wesentliche Grundlage daf\u00fcr ist, wie wir in Deutschland dastehen.\n\nZwei Fragen habe ich konkret.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":34,"sitzung":166,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Eine nur!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":35,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Bei meiner ersten Frage geht es darum, dass die kleinen und Kleinstbetriebe kaum noch ausbilden. H\u00e4ngt das vielleicht auch damit zusammen, dass wir 2004 viele Meisterberufe, also Berufe, bei denen ein Meistertitel f\u00fcr die \u00dcbernahme eines Betriebes notwendig war, abgeschafft haben und somit die entsprechenden Betriebe \u00fcberhaupt nicht mehr ausbilden? Gibt es da vielleicht Handlungsbedarf?\n\nBei meiner zweiten Frage geht es um die Informationskampagne. Ich finde es wichtig, auch jungen Leuten zu vermitteln: Berufliche Bildung ist etwas wert. - Sie haben dazu auch etwas gesagt. Inwiefern k\u00f6nnte man denn die besonders begabten jungen Leute in der beruflichen Bildung, die beispielsweise bei den EuroSkills oder bei den WorldSkills sehr erfolgreich sind, als authentische Botschafter einsetzen? Denn wenn nur die Politik das macht, wird das nicht den gew\u00fcnschten Erfolg haben. Das m\u00fcssen gleichaltrige junge Menschen machen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533515,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ja, das ist ein Problem in Betrieben. F\u00fcr eine Ausbildung ist im Handwerk ein Meister notwendig. F\u00fcr die Berechnung der Ausbildungsbetriebsquote werden alle Betriebe gez\u00e4hlt, also auch die, die gar nicht ausbildungsberechtigt sind. Der Anteil hat sich nat\u00fcrlich erh\u00f6ht aufgrund dieser Entscheidungen, die wir beide und viele andere in diesem Raum bedauern.\n\nWas die Informationskampagne betrifft, denke ich: Es wirkt immer am besten, wenn Gleichaltrige werben, also hier junge Leute, die in der beruflichen Bildung sind. Dass da die besonders Leistungsstarken von uns noch st\u00e4rker eingespannt oder genutzt werden sollen, ist eine der \u00dcberlegungen in unserem Haus. Wir haben heute eine neue Informationskampagne gestartet, bei der wir uns sehr stark daran orientiert haben, dass die jungen Menschen sehr stark \u00fcber Facebook und \u00e4hnliche Informationskan\u00e4le miteinander kommunizieren. Wir hoffen, dass das auch ein Beitrag ist, um deutlich zu machen, wie attraktiv duale bzw. betriebliche Ausbildung in Deutschland ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":37,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kai Gehring.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":38,"sitzung":166,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, die H\u00e4lfte der nach Deutschland Gefl\u00fcchteten ist bekanntlich unter 25 Jahre jung. Das hei\u00dft, es geht um mehr als eine halbe Million junger Menschen. Gerade haben Sie einmal mehr verk\u00fcndet, dass bei der Qualifizierungsinitiative \u201eWege in Ausbildung f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\u201c das BMBF mit ZDH und BA zusammen Gefl\u00fcchtete so unterst\u00fctzen wollen, dass sie einen von 10 000 angek\u00fcndigten zus\u00e4tzlichen neuen Ausbildungspl\u00e4tzen erhalten. Uns interessiert nat\u00fcrlich sehr: Wie hat sich dieses Programm entwickelt? Angesichts der genannten Zahlen kann das ja nicht alles sein. Was tun Sie dar\u00fcber hinaus, um Fl\u00fcchtlinge in Ausbildung zu vermitteln und sie dort auch zu einem entsprechenden Ausbildungserfolg zu f\u00fchren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533518,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Gehring, als ich einmal las, was Ihre Fraktion sich w\u00fcnscht, habe ich mir dabei gedacht: \u201eDie Gr\u00fcnen kannten unser Programm \u201aWege in Ausbildung\u2018 schon vorher\u201c, weil Sie viele Elemente dieses Programms angesprochen haben. Dieses Programm ist zum 1. April dieses Jahres gestartet. Es tut mir leid, aber ich kann jetzt noch keinen Zwischenbericht dazu liefern, wie es sich gestaltet. Wichtig ist aber, wie viele Ausbildungspl\u00e4tze vom Handwerk zur Verf\u00fcgung gestellt werden; denn das Programm funktioniert nur - das ist die Bedingung -, wenn konkrete Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Ein Ausbildungsbetrieb muss sagen: Ich m\u00f6chte gerne einen jungen Fl\u00fcchtling als Auszubildenden. - Das waren auf Anhieb \u00fcber 2 700 Betriebe, glaube ich. Diese Zahl wird jetzt nat\u00fcrlich gesteigert.\n\nDar\u00fcber hinaus leisten wir eine Vielfalt von Dingen. Zum Beispiel ist es im Rahmen des Anerkennungsgesetzes - Stichwort \u201eValidierung\u201c - m\u00f6glich, dass Fertigkeiten von jungen Fl\u00fcchtlingen, die keinen Abschluss haben - haben sie ja in der Regel oft nicht, weil es in ihren Herkunftsl\u00e4ndern keine Ausbildung gibt und sie nur \u00fcber eine Grundbildung verf\u00fcgen -, aber praktische F\u00e4higkeiten besitzen, weil sie zum Beispiel jahrelang in einer Schmiede oder Schusterei gearbeitet haben, auf Basis des Systems, das wir jetzt bundesweit gemeinsam mit den Kammern entwickeln, im Rahmen einer Ausbildung ber\u00fccksichtigt werden, wenn die Jugendlichen einen entsprechenden Abschluss erwerben wollen. Zum Teil k\u00f6nnen Sie sogar gleich einen entsprechenden Abschluss bescheinigt bekommen.\n\nAlles, was wir in den Bereichen Sprache und Integration machen, -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":40,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Redezeit!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533520,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Okay.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":42,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Den Satz k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich zu Ende sprechen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":43,"sitzung":166,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Viel mehr kann da gar nicht mehr kommen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533523,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- jetzt war ich ganz diszipliniert, und dann passt es auch wieder nicht - sind Ma\u00dfnahmen auf dem Wege dorthin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":45,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Sehr sch\u00f6n. - Sven Volmering.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":46,"sitzung":166,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, vielen Dank auch von meiner Seite f\u00fcr den Bericht. Mich w\u00fcrde interessieren, wie Sie die Entwicklung des Ausbildungsmarktes im n\u00e4chsten Ausbildungsjahr einsch\u00e4tzen, um auch einmal einen Blick in die Zukunft zu werfen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533526,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Im M\u00e4rz eines jeden Jahres werden vorl\u00e4ufige Zahlen ver\u00f6ffentlicht. Wenn man die Zahlen dieses Jahres mit den Zahlen aus 2015 vergleicht, sieht man, dass sich die Tendenz, die wir derzeit haben, fortsetzt. Das hei\u00dft, die Relation zwischen offenen Stellen und Bewerbern wird aus Sicht der jungen Leute noch besser. Die Zahl der angebotenen Ausbildungsstellen ist erheblich gr\u00f6\u00dfer geworden. Diese Entwicklung bricht also nicht ab, sondern diese Tendenz setzt sich nach den ersten Zahlen, die f\u00fcr 2016 vorliegen, fort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":48,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau De Ridder.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":49,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. - Gestern war der Tag des Brotes. Wir h\u00f6rten allenthalben, dass auch die B\u00e4cker Probleme haben, Auszubildende zu gewinnen. Sie haben eben v\u00f6llig zu Recht zwischen Bildungsinl\u00e4nderinnen und Bildungsinl\u00e4ndern und gefl\u00fcchteten Jugendlichen, die m\u00f6glicherweise hier in Ausbildung kommen wollen, differenziert. Sie sahen in diesen jugendlichen Fl\u00fcchtlingen auch eine Zielgruppe f\u00fcr das Handwerk. Mich w\u00fcrde vor dem Hintergrund Ihrer Sicht auf den Ausbildungsmarkt interessieren, was Sie f\u00fcr die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung zu tun gedenken, und zwar nicht nur mit Blick auf die Berufsschullehrer, sondern auch mit Blick auf grunds\u00e4tzliche didaktische \u00dcberlegungen. Das Thema \u201eDigitalisierung\u201c haben Sie erw\u00e4hnt. Ich bin sicher, Sie haben noch weitere gute Ideen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533529,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung ist ein Wettbewerb. Der Bund zahlt eine halbe Milliarde, die L\u00e4nder null. Dieser Wettbewerb l\u00e4uft. Das hei\u00dft, wir sagen nicht: \u201eIhr m\u00fcsst das und das machen\u201c, sondern im Rahmen dieses offenen Wettbewerbs gehen verschiedene Antr\u00e4ge ein, in denen es zum Beispiel darum geht, wie wir f\u00fcr eine bessere Inklusion in der Grundschule sorgen k\u00f6nnen, wie wir die berufliche Ausbildung betriebsn\u00e4her gestalten k\u00f6nnen oder wie wir die Digitalisierung f\u00f6rdern k\u00f6nnen. Diese Antr\u00e4ge sind wissenschaftlich bewertet worden, und dann wurde der Zuschlag erteilt. Das l\u00e4uft jetzt. Und es besteht die Verpflichtung, Best-Practice-Beispiele fl\u00e4chendeckend umzusetzen. Man bekommt also nicht Geld, um etwas nur zu erproben, sondern wenn man sagt: \u201eDas ist gut\u201c, dann muss das auch in die Curricula der unterschiedlichen Lehrerbildungsinstitutionen \u00fcbernommen werden. Ich kann also nicht vorschreiben, was genau gemacht werden soll. So war das nicht gedacht. An dieser Stelle muss man auf die Kreativit\u00e4t und den Intellekt der Betreffenden vertrauen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":51,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Mutlu. - Er rechnet noch gar nicht damit, dranzukommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":52,"sitzung":166,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Aber er kann rechnen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":53,"sitzung":166,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, danke. Ich habe wirklich nicht damit gerechnet, dass ich so schnell drankomme. - Meine Frage an die Ministerin lautet: Welchen Beitrag will die Bundesregierung zur Erreichung der Ziele des Dresdener Bildungsgipfels leisten, insbesondere im Hinblick auf das Ziel der Halbierung der Zahl der Schulabbrecher und der Zahl der jungen Menschen ohne Berufsausbildung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533533,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Mutlu, auf dem Dresdener Bildungsgipfel wurden ja bestimmte Zielzahlen formuliert, zum Beispiel, wie Sie sagten, die Halbierung der Zahl der Schulabbrecher. Man kann feststellen, dass die relevanten Indikatoren und Kenngr\u00f6\u00dfen f\u00fcr alle Ziele, die man sich vorgenommen hat, in die richtige Richtung weisen: weniger Schulabbrecher, mehr Studium und Lehre und anderes. Nicht in jedem Fall ist die Zielzahl erreicht, wobei sich der Gipfel auf das Jahr 2015 bezieht. Es muss also erst noch einmal genau evaluiert werden, wie viel wir bis zu dem Zeitpunkt erreicht haben. Der Gipfel hatte den Effekt, dass sich jede dieser Gr\u00f6\u00dfen verbessert hat,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":55,"sitzung":166,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Aber kein Ziel erreicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533535,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"dass also die Indikatoren von allen L\u00e4ndern - es geht ja auch viel um das Schulsystem - sehr viel st\u00e4rker angenommen wurden. F\u00fcr mich ist der Bildungsgipfel also ein ganz wichtiges Instrument gewesen, um die Bildungsrepublik Deutschland ein St\u00fcck voranzubringen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":57,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Uwe Schummer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":58,"sitzung":166,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Bei meiner Frage geht es um junge Menschen, die eine Hochschulausbildung beginnen und dann w\u00e4hrend des Studiums erkennen, dass eine berufliche duale Ausbildung f\u00fcr sie doch besser w\u00e4re. Welche Instrumente gibt es, um Kompetenzen von Studienabbrechern in der dualen Berufsausbildung anzuerkennen und die Ausbildungsm\u00f6glichkeiten zu beschleunigen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533538,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich habe mir das angeschaut. Meist konzentrieren wir uns darauf, wie man den Schw\u00e4chsten helfen kann, dass sie doch noch eine Ausbildung machen und abschlie\u00dfen. Viel zu wenig im Blick der gesamten Wirtschaft sind die jungen Leute, die pfiffig sind, die ein Studium beginnen und es dann aus verschiedenen Gr\u00fcnden, zum Beispiel, weil es sie langweilt oder weil es im Privatleben Ver\u00e4nderungen gibt, abbrechen. Deswegen haben wir eine Kampagne gestartet, dass man, wenn man aus der Hochschulausbildung in die duale Ausbildung wechselt, nicht bei null anfangen muss, sondern dass anerkannt wird, was man geleistet hat, und man dadurch auf einer bestimmten Stufe einsteigt. Dazu haben wir in der Bundesrepublik 18 gro\u00dfe Projekte laufen.\n\nEs gibt - dies hatte ich so gar nicht erwartet - sehr gro\u00dfe Resonanz von den jungen Leuten, von den Studienabbrechern, -umwandlern oder wie auch immer, die sich getraut haben und erstaunt waren, wie begeistert man bei der Industrie- und Handelskammer dar\u00fcber war, dass sie Lust haben, jetzt einen Beruf zu erlernen. Das hat also sehr viel bewegt, auch in den Hochschulen. Man k\u00fcmmert sich jetzt um diese jungen Leute, vermittelt sie sozusagen und zeigt ihnen, dass sie Chancen in der dualen Ausbildung haben. Denn wir brauchen die Schw\u00e4cheren und auch die Leistungsstarken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":60,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"So, ich habe jetzt noch erneute Nachfragen von Frau Hein, den Kollegen Rossmann, Pothmer, Gehring und Spiering. Damit w\u00fcrde ich dann gerne diesen Teil der Befragung abschlie\u00dfen. Jedenfalls hat sich niemand noch zus\u00e4tzlich gemeldet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":61,"sitzung":166,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Ich hatte mich gemeldet!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":62,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Frau Pothmer, hatte ich Sie gerade nicht aufgerufen? Sie stehen bei mir auf dem Zettel. Okay. - Frau Hein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":63,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, ich finde es ein bisschen schwierig, dass man den Vergleich zum Jahr 2005 suchen muss - in dem Jahr hatten wir eine hohe Zahl von Schulabg\u00e4ngern -, um eine Verbesserung des \u00dcbergangs in Ausbildung zu konstatieren. Ich hatte mich auf das Jahr 2012 bezogen. Seitdem ver\u00e4ndern sich die Zahlen nur noch marginal. Das ist, finde ich, auch schon ein Problem.\n\nDeshalb habe ich noch eine Frage zum \u00dcbergangsbereich. Auch er ver\u00e4ndert sich seitdem nur marginal von etwa 260 000 auf 257 000. Nun liegt die Zahl dieses Jahr bei 270 000. Sie haben das mit dem Aufwuchs durch die Beschulung Gefl\u00fcchteter begr\u00fcndet. Ich w\u00fcrde gern wissen, woher Sie diese Zahlen nehmen, ob Sie das verifizieren k\u00f6nnen. Sie sind meines Wissens nicht erhoben worden. Wenn Sie sie kennen, wie hoch w\u00e4re denn die Zahl im \u00dcbergangsbereich ohne die Gefl\u00fcchteten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533543,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich habe sie nicht erhoben, aber das BIBB hat auf der Grundlage von Daten des Statistischen Bundesamtes signalisiert, dass diese Gr\u00f6\u00dfenordnung, diese 7 Prozent, der Zahl der gefl\u00fcchteten Jugendlichen entspricht, die in das \u00dcbergangssystem, in die schulische Bildung gekommen sind. Das ist die Auswertung des BIBB. Ich selbst habe keine Untersuchung veranlasst. Aber das BIBB ist ja die Institution, die die Daten f\u00fcr den Ausbildungsmarkt erhebt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":65,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Rossmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":66,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, in dem Bericht weisen Sie ja ehrlich darauf hin, dass es in Deutschland rund 2 Millionen junge Menschen ohne Berufsabschluss gibt. Gleichzeitig haben Sie auf diese Initiative zwischen DIHK, Handwerk und Ihnen, ValiKom, verwiesen, bei der es um die Feststellung von dem, was die k\u00f6nnen, im formellen und informellen Bereich geht. Welche Gedanken verfolgt die Regierung, um nicht nur Kompetenzen und L\u00fccken festzustellen, sondern auch nachzuhelfen, dass die Betroffenen einen vollwertigen Berufsabschluss erlangen k\u00f6nnen? Wird auch in Bezug auf diese jungen Menschen - wir kennen dies vom Anerkennungsgesetz - ein System zur Nachqualifizierung aufgebaut? Was sind Ihre Initiativen dazu?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533546,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Geplant ist, dass wir nicht nur Kompetenzen und L\u00fccken feststellen und sagen, was noch fehlt, um zum Beispiel Friseur zu werden. Allerdings k\u00f6nnen wir nicht in jedem Fall die entsprechende Nachqualifizierung, die noch fehlt, realisieren.\n\nWir haben gro\u00dfe Programme, zum Beispiel im Arbeitsministerium das Programm \u201e2. Chance\u201c. Dieses Programm bietet allen jungen Menschen zwischen 25 und 34 die M\u00f6glichkeit, einen beruflichen Abschluss zu erwerben. Wenn man hier qualifiziert vorhandene Kompetenzen einsch\u00e4tzt - das gab es ja bis jetzt noch nicht -, kann man dazu beitragen, dass dieses Programm mehr als bisher genutzt wird; denn in vielen Bereichen wird es noch nicht genutzt. Vielleicht ist es, finanziell gesehen, nicht so attraktiv, weil die Betroffenen in Arbeit sind. Wenn es aber die Chance gibt, dass ihre praktischen F\u00e4higkeiten wirklich qualifiziert bewertet werden, dann, glaube ich, werden die Instrumente, die wir schon haben, noch sehr viel st\u00e4rker genutzt.\n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir innerhalb der Regierung \u00fcberlegen, welche Nachqualifizierungsm\u00f6glichkeiten wir, \u00e4hnlich wie beim Anerkennungsgesetz, aus dem Bereich der BA anbieten k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":68,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Pothmer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":69,"sitzung":166,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":"1705","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, im Rahmen der Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung hat die Wirtschaft im Dezember 2014 die Schaffung von 20 000 zus\u00e4tzlichen Ausbildungspl\u00e4tzen zugesagt; bereitgestellt hat sie bis jetzt 7 300. Meine Frage ist: Welche Konsequenz hat dies f\u00fcr die weitere Arbeit in der Allianz? Was wollen Sie tun, um diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533549,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dieses Angebot der Wirtschaft, das sie gemacht hat, ist in der n\u00e4chsten Sitzung der Allianz nat\u00fcrlich ein Thema.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":71,"sitzung":166,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Hat die Wirtschaft etwa Lieferschwierigkeiten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533551,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen dazu folgende Auskunft geben: Dass bis Ende letzten Jahres 7 300 Ausbildungspl\u00e4tze zus\u00e4tzlich bereitgestellt worden sind, ist v\u00f6llig korrekt; das sind noch l\u00e4ngst nicht 20 000. Vergleicht man die Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze, die im M\u00e4rz dieses Jahres gemeldet worden ist, mit der entsprechenden Zahl vom M\u00e4rz des vorletzten Jahres, kann man allerdings ein Plus von 20 000 Pl\u00e4tzen verzeichnen. Das hei\u00dft nicht unbedingt, dass am Ende in Summe auch 20 000 mehr da sein werden. Daf\u00fcr zu sorgen, ist die Verpflichtung der Wirtschaft; diese Zusage muss erf\u00fcllt werden. Aber bestrafen k\u00f6nnen wir sie, sollte dies nicht geschehen, nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":73,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Spiering.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-spiering\/archive\/216665","sequence":74,"sitzung":166,"speaker":"Rainer Spiering (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":"1383","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, Sie haben die \u201eQualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung\u201c angesprochen. Ich w\u00fcrde gerne von Ihnen wissen, ob alle Mittel aus dieser Qualit\u00e4tsoffensive abgeflossen sind, wenn nein, wie gro\u00df die Restbest\u00e4nde sind, und ob sich die Bundesregierung vorstellen kann, diese Mittel speziell f\u00fcr die Ausbildung von Berufsschullehrern mit Blick auf die Kernkompetenz Methodik\/Didaktik auszuloben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533554,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bei der Qualit\u00e4tsoffensive gehen gerade die Projekte der zweiten Bewilligungsrunde an den Start. Danach muss geschaut werden: Wie viele Mittel sind abgeflossen, und welche Ma\u00dfnahmen werden nach der Zwischenevaluation weiterhin gef\u00f6rdert? Ich gehe davon aus, dass wir eine bestimmte Summe zur Verf\u00fcgung haben werden. Die \u00dcberlegung, die Ausbildung von Berufsschullehrern bzw. von Lehrern im Allgemeinen eventuell besonders in den Fokus zu nehmen, wird in unserem Haus angestellt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":76,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Letzte Nachfrage zu diesem Themenkomplex: Kai Gehring.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":77,"sitzung":166,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, in dieser Woche ist der bundesweite Girls\u2019 and Boys\u2019 Day. Was unternimmt die Bundesregierung eigentlich jenseits dieses symbolischen Aktionstages, um das nach wie vor sehr geschlechtsspezifische Ausbildungs- und Berufswahlverhalten von M\u00e4dchen und Jungen aufzubrechen und beiden Geschlechtern ein m\u00f6glichst breites Spektrum an Ausbildungs- und Jobm\u00f6glichkeiten aufzuzeigen? Wir glauben, das w\u00fcrde beim Matching helfen, und das w\u00e4re auch ein Beitrag dazu, kein Talent zur\u00fcckzulassen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533557,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ganz klar: Das ist ein Instrument. Ich zum Beispiel bin morgen im Naturkundemuseum,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":79,"sitzung":166,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Viel Spa\u00df!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533559,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"und zwar gemeinsam mit jungen Frauen, die sich daf\u00fcr interessieren. Unser Haus hat im Rahmen seiner 20 000 Projekte ein gro\u00dfes Paket von Ma\u00dfnahmen zusammengestellt - ich stelle es Ihnen gerne schriftlich zur Verf\u00fcgung -, um die MINT-F\u00e4cher zu st\u00e4rken und Frauen mehr als bisher f\u00fcr eine berufliche Ausbildung oder ein Studium in diesem Bereich zu motivieren. Ich kann diese Ma\u00dfnahmen hier nicht alle aufz\u00e4hlen. Ich kann Ihnen aber einen Erfolg im Bereich der akademischen Ausbildung nennen: Mittlerweile sind 40 Prozent aller Bachelorstudenten der MINT-F\u00e4cher Frauen; im OECD-Durchschnitt sind es 26 Prozent.\n\nAuf dem Gebiet der beruflichen Ausbildung ist die Situation leider eine andere. Gerade bei den technischen Berufen haben wir einen vergleichbaren Erfolg bisher noch nicht erzielt. Das Interesse ist noch zu gering, und der Anteil junger Frauen in der beruflichen Ausbildung ist hier viel geringer als im akademischen Bereich. Deswegen ist es in meinem Haus ein Schwerpunkt, die Dinge, die bei der akademischen Ausbildung gut funktioniert haben, genau zu analysieren, um herauszufinden, was man mit Blick auf die berufliche Bildung tun kann, vor allen Dingen im Hinblick auf die M\u00e4dchen. Mit Blick auf Studentinnen der Informatik und solche Frauen, die in diesem Bereich eine berufliche Ausbildung machen, gehen wir das jetzt an. Aber hier ist, wie gesagt, noch mehr zu tun als im akademischen Bereich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":81,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Ministerin, f\u00fcr Ihren Bericht und die Beantwortung der Fragen.\n\nIch hatte bei der Nachfrage des Kollegen Gehring einen Augenblick lang die Sorge, dass er mit Blick auf den Boys\u2019 and Girls\u2019 Day fragen wollte, ob nicht auch dies gesetzliche Feiertage werden m\u00fcssten,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533561,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":83,"sitzung":166,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Die dann nachzuholen w\u00e4ren, ja!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":84,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"und zwar jeweils gesondert. Ich bin vollst\u00e4ndig beruhigt, dass uns diese Frage, jedenfalls heute, nicht als akuter Handlungsbedarf erreicht.\n\nIch darf jetzt fragen, ob es weitere Fragen an die Bundesregierung gibt. - Bitte sch\u00f6n, Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":85,"sitzung":166,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe eine Frage an die Bundesregierung in Bezug auf einen m\u00f6glichen Gesetzentwurf zur Abschaffung des \u00a7 103 Strafgesetzbuch, in dem es um die sogenannte Majest\u00e4tsbeleidigung geht.\n\nDie Bundeskanzlerin hat ja letzte Woche in einer Pressekonferenz angek\u00fcndigt, dass sie beabsichtigt, den \u00a7 103 Strafgesetzbuch - Majest\u00e4tsbeleidigung - jetzt sehr schnell und sehr zeitnah abzuschaffen. Ich habe daneben \u00f6ffentliche \u00c4u\u00dferungen von Herrn Kauder, dem Fraktionsvorsitzenden, dazu gelesen, und auch von Herrn Oppermann war zu vernehmen, dass er hier initiativ werden m\u00f6chte.\n\nMeine Frage an die Bundesregierung lautet deshalb: Wann gedenken Sie, den Gesetzentwurf zeitnah in den Deutschen Bundestag einzubringen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":86,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":"1287","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind Fragen, die man gleich selbst beantworten kann!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533566,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das war nicht Gegenstand der Beratungen im Kabinett.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":88,"sitzung":166,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe nicht danach gefragt, ob es im Kabinett behandelt worden ist!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533568,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":166,"speaker":"Gegenruf der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"der CDU\/CSU","speaker_fp":"der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen kann sie es trotzdem sagen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533569,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Ja, das darf ich doch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":91,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Im Rahmen unserer Gesch\u00e4ftsordnung ist gefragt worden, ob es unabh\u00e4ngig von den heutigen Themen in der Sitzung des Kabinetts \u00dcberlegungen oder gar Festlegungen der Bundesregierung dazu gibt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":92,"sitzung":166,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Oder auf dem Flur vom Kabinettsaal!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533572,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bei der Abschaffung des \u00a7 103 StGB geht es ja auch um die Fragen, wie das Verh\u00e4ltnis zum Bundespr\u00e4sidenten ist usw. Hier sind wir in einer intensiven Diskussion und Abstimmung. Es ist unsere Absicht, alle Folgerungen genau zu bedenken, bevor wir an eine \u00c4nderung des Gesetzes gehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":94,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":95,"sitzung":166,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe dazu eine Erg\u00e4nzungsfrage.\n\nMindestens genauso interessant wie die Frage, wann das eingebracht wird, ist ja die Frage, was in dem Gesetzentwurf dazu stehen wird, ab wann dieses Gesetz in Kraft tritt. Wird bei den \u00dcberlegungen, die Sie ja in den Raum gestellt haben, auch ber\u00fccksichtigt, ob das Verfahren gegen Herrn B\u00f6hmermann zu diesem Zeitpunkt schon zu Ende ist, weshalb ihm die Aufhebung der Bestimmung nicht mehr zugutekommen kann, oder geht das seinen normalen rechtlichen Gang, sodass m\u00f6glicherweise auch Herr B\u00f6hmermann noch in den Genuss der Aufhebung dieses Paragrafen kommen kann?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533575,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Abgeordneter, wir haben \u00fcber diesen Punkt noch nicht entschieden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":97,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich darf im \u00dcbrigen darauf aufmerksam machen: Auch der Gesetzgeber wird sich mit diesem Text besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. - Frau K\u00fcnast, vielleicht k\u00f6nnen Sie das f\u00fcr den Rechtsausschuss auch noch einmal unterstreichen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533577,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":99,"sitzung":166,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Danke f\u00fcr den Hinweis, Herr Pr\u00e4sident. Nat\u00fcrlich werden dazu am Ende intensivste Beratungen im Rechtsausschuss dieses Hauses und drei Lesungen stattfinden m\u00fcssen. Das war aber gar nicht der Kern meiner Frage.\n\nFrau Wanka hat gesagt, sie w\u00fcrden das alles beraten. Die Kanzlerin hat aber selber verlautbart bzw. unwidersprochen verlautbaren lassen, dass sie eine Aufhebung des \u00a7 103 StGB will, in dem es um die sogenannte Majest\u00e4tsbeleidigung geht. Dies solle aber erst 2018 in Kraft treten.\n\nDaran schlie\u00dft sich ja die Frage an: Soll das so sein, oder ist das noch offen in der Diskussion, sodass man das unter geh\u00f6riger Beteiligung des Rechtsausschusses auch innerhalb von drei bis vier Monaten - selbst inklusive einer Anh\u00f6rung - entscheiden kann? Ich frage danach, weil ich jetzt gerne einmal wissen m\u00f6chte, ob 2018 stimmt oder ob Sie das hier widerrufen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533579,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":101,"sitzung":166,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wenn es stimmen sollte, dann stellt sich nat\u00fcrlich die Frage: Warum sollte aus heutiger Sicht 2018 etwas richtig sein, was 2016 noch nicht richtig sein soll, n\u00e4mlich die Abschaffung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":102,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin, es hat selten die Gelegenheit zu Widerrufen gegeben. Das ist eine seltene Vorlage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533582,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich wollte nur sagen: Netter Versuch, aber meine Antwort ist klar.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":104,"sitzung":166,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Nein, gar nicht! Welche Antwort?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533584,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Die, die ich gerade gegeben habe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":106,"sitzung":166,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Sie sind frei, die Frage nicht zu beantworten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":107,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau K\u00fcnast, der Gesetzgeber sitzt nicht auf der Regierungsbank. V\u00f6llig unabh\u00e4ngig, zu welchem Zeitpunkt die Regierung einen Gesetzentwurf einbringen will: Ob und wann dieser Gesetzentwurf verabschiedet wird, entscheidet der Bundestag. Das k\u00f6nnte fr\u00fcher oder sp\u00e4ter sein, als die \u00dcberlegungen der Bundesregierung vorsehen,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":108,"sitzung":166,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Sp\u00e4ter als 2018?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":109,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"die offenkundig noch nicht abgeschlossen sind. - Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":110,"sitzung":166,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Seien Sie versichert, Herr Pr\u00e4sident, dass wir wissen, dass wir das Parlament und damit der Gesetzgeber sind. Noch lieber w\u00e4re es mir, wenn Frau Wanka sagen w\u00fcrde: Wir bereiten gar keinen Gesetzentwurf vor, sondern wir schlie\u00dfen uns dem Gesetzentwurf zur Abschaffung des \u00a7 103 StGB von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen an, der schon eingebracht ist, und m\u00fcssen gar keine eigene Arbeit mehr leisten. - Von daher ist meine Frage: Haben Sie sich denn mit unserem Gesetzentwurf vielleicht schon befasst, da Sie im Moment doch alle Aspekte er\u00f6rtern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533590,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich betone noch einmal, dass dies der Bereich des regierungsinternen Handelns ist. \u00dcber diesen befinden wir in der Regierung und informieren dann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":112,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Jetzt liegt mir noch der Wunsch des Kollegen Kekeritz nach einer Frage zu anderen Themen vor. Oder hat sich das erledigt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":113,"sitzung":166,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Er ist schon zum Ausschuss gegangen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":114,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Wer nicht da ist, kann auch keine Fragen stellen. - Dann schlie\u00dfe ich damit die Regierungsbefragung ab.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/8190\n\nWir beginnen in dieser Woche mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Die Frage 1 der Kollegin Beate Walter-Rosenheimer wird schriftlich beantwortet. Damit k\u00f6nnen wir diesen Bereich wieder verlassen.\n\nWir kommen dann zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Hier steht die Kollegin Fischbach zur Beantwortung zur Verf\u00fcgung.\n\nAuch die Fragen 2 und 3 der Kollegin Scharfenberg werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 4 der Kollegin Pia Zimmermann:\n\nSeit wann haben nach Kenntnis der Bundesregierung welche staatlichen bzw. im \u00f6ffentlichen Auftrag t\u00e4tigen Institutionen Kenntnis von dem jetzt bekanntgewordenen systematisch organisierten Betrug in der Pflege?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14827,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":115,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin Zimmermann, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Der Bericht des Bundeskriminalamtes vom Oktober 2015 wurde dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit am 22. April 2016 \u00fcbermittelt. Dar\u00fcber hinaus stand nach Informationen der Bundesregierung eine Information des BKA \u00fcber die Erkenntnisse zum Abrechnungsbetrug im Gesundheitswesen durch sogenannte russische Pflegedienste in Berlin auf der Tagesordnung der Sitzung vom 10. und 11. M\u00e4rz 2016 der Konferenz der obersten Landessozialbeh\u00f6rden. An dieser Veranstaltung hat kein Ressort der Bundesregierung teilgenommen. Der dortige Vortrag des BKA sollte der Sensibilisierung der nachrangigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe dienen.\n\nDem Bundesministerium des Innern wurde der Auswertebericht des BKA am 19. April 2016 zugesendet. Das BKA hat das BMI am 25. April 2016 dar\u00fcber informiert, dass die gesetzlichen Kranken- und Pflegekassen \u00fcber den GKV-Spitzenverband seit November 2014 in die Auswertung eingebunden waren, dass das BKA die Bundesvereinigung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde im Dezember 2015 \u00fcber die Ereignisse der strategischen Auswertung informiert und um Sensibilisierung nachgeordneter Stellen in eigener Zust\u00e4ndigkeit gebeten hat, dass im Dezember 2015 das Ministerium f\u00fcr Arbeit, Integration und Soziales, NRW, als Gesch\u00e4ftsstelle der Konferenz der obersten Landessozialbeh\u00f6rden durch Versand eines Berichts informiert worden ist, dass mit Schreiben vom 30. September 2015 das Ministerium f\u00fcr Arbeit, Integration und Soziales dem BKA mitteilte, dass das Anliegen des BKA am 4. Dezember 2015 in der Arbeitsgruppe der KOLS \u201eAuswirkungen des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs\/des Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetzes - PSG II - auf die Hilfe zur Pflege nach dem Zw\u00f6lften Buch Sozialgesetzbuch\u201c behandelt wurde. Das Ministerium f\u00fcr Gesundheit ist kein Mitglied dieser Konferenz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":116,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nachfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":117,"sitzung":166,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank f\u00fcr die Beantwortung der Frage. Allerdings fehlt mir ein bisschen die Bezugnahme auf die Systematik in der ganzen Geschichte. Das ist der erste Punkt. Der zweite Punkt: Mir fehlt eine Aussage zur Mitverantwortung der Bundesregierung.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich auf Ihre Antwort eingehen und Sie fragen: Worin sieht die Bundesregierung denn die Ursachen f\u00fcr diesen systematischen Betrug in der Abrechnung von Pflegeleistungen, und wie bewertet sie ein m\u00f6gliches Mitverschulden ihrerseits, was die bestehende Gesetzgebung angeht?\n\nIch muss noch dazu sagen: Ich finde es einigerma\u00dfen verwunderlich, dass vonseiten der Bundesregierung so wenig Selbstkritik kommt. Wenn ich mich recht erinnere, haben Sie es doch bef\u00fcrwortet, dass Pflege auch in private H\u00e4nde kommt, dass man sich mit der Pflege finanziell verbessern kann bzw. dass man mit der Versorgung von kranken und pflegebed\u00fcrftigen Menschen Gewinn machen kann. Insofern w\u00e4re es doch gut, zu sagen, welche Mitverantwortung die Bundesregierung in Bezug auf die vorliegenden Sachverhalte hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":118,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich kann Ihnen versichern, dass wir mit unseren Gesetzentw\u00fcrfen gerade f\u00fcr den Pflegebereich alles tun, damit die Menschen, die Pflegeleistungen brauchen, diese auch bekommen. Wir tun alles, damit sie die hochqualitativen Pflegeleistungen und die Unterst\u00fctzung bekommen, die sie brauchen.\n\nIch weise darauf hin, dass die Machenschaften, die jetzt bekannt geworden sind, nicht der organisierten Kriminalit\u00e4t zuzuordnen sind, weil sie sich unterhalb der Schwelle befinden. Es handelt sich hier um organisierten Betrug, mit dem man in dieser Weise nicht rechnen konnte. Wir haben dann aber die notwendigen Schritte veranlasst. Das hei\u00dft, wenn ein Betrugsfall durch Hinweise aufgedeckt wird, dann m\u00fcssen an erster Stelle die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden eingeschaltet werden. Sie m\u00fcssen ihre Arbeit tun; denn den Hinweisen muss nat\u00fcrlich in strafrechtlicher Hinsicht nachgegangen werden.\n\nEin zweiter Schritt besteht dann darin, dass die verantwortlichen Stellen im Gesundheitswesen an einen Tisch geholt werden m\u00fcssen, um die Sache zu kl\u00e4ren. Das hat der Bundesminister f\u00fcr Gesundheit sofort getan, nachdem er Kenntnis von diesem Sachverhalt bekommen hatte. Ich denke, damit sind wir in einem ersten Schritt unserer Verantwortung nachgekommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":119,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Klein-Schmeink.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":120,"sitzung":166,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Waren der Bundesregierung und dem Gesundheitsministerium die Problemanzeigen des Berliner Senats aus dem Jahre 2012 sowie die Ver\u00f6ffentlichungen der AOK Nordost dazu bekannt, mit denen darauf hingewiesen wurde, dass ein Drittel der 560 in Berlin zugelassenen ambulanten Pflegedienste falsch abrechnet? Wenn ja, was haben Sie dann nachfolgend ab dem Jahr 2012 in dieser Hinsicht unternommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":121,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, nachdem diese Dinge damals in der Amtszeit des Vorg\u00e4ngers von Hermann Gr\u00f6he im Gesundheitsministerium besprochen worden waren, wurden mit dem Inkrafttreten des Assistenzpflegegesetzes zum 1. Januar 2013 - dabei geht es um \u00c4nderungen im SGB XI - die Zusammenarbeit und der Datenaustausch zwischen Pflegekassen, Krankenkassen und Sozialhilfetr\u00e4gern bei Fehlverhalten und in Betrugsf\u00e4llen verbessert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":122,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Terpe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":123,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, ich m\u00f6chte da noch einmal nachhaken. Gibt es denn konkrete Gegenma\u00dfnahmen, die die Vorg\u00e4nger von Herrn Gr\u00f6he - vielleicht auch Herr Gr\u00f6he selbst - eingeleitet haben, als diese zwei Hinweise aus Berlin in den Jahren 2012 und 2014 - es war ja nicht nur ein Hinweis, sondern es waren zwei - bekannt wurden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":124,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, wir haben bei den Gesetzgebungsverfahren zu den Pflegest\u00e4rkungsgesetzen I und II alle Hinweise und Informationen, die uns vorlagen, in die Beratungen miteingebracht. Mit beiden Pflegest\u00e4rkungsgesetzen haben wir eine Vielzahl von Regelungen auf den Weg gebracht, um die Qualit\u00e4t und auch die Pr\u00fcfungs- bzw. Kontrollm\u00f6glichkeiten zu verbessern. Ich nenne in dem Zusammenhang beispielhaft die unangemeldeten Besuche, die in Verdachtsf\u00e4llen m\u00f6glich sind. Weiter nenne ich das Beispiel, dass seit Januar dieses Jahres der MDK im Bereich der Abrechnungen Pr\u00fcfungen vornehmen muss. Vorher war es eine Kannleistung. Es gibt also eine Menge von Regelungen, die wir mit den beiden Pflegest\u00e4rkungsgesetzen eingef\u00fchrt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":125,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Binder.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":126,"sitzung":166,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Mich w\u00fcrde interessieren, in welcher Form Pflegebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rigen unterst\u00fctzt werden, wenn sie sich aufgrund eines Betrugsverdachtes an den Bevollm\u00e4chtigten wenden?\n\nIch w\u00fcrde in dem Zusammenhang auch gerne wissen, wie in diesem Bereich mit Whistleblowerinnen umgegangen wird. Im vergangenen Jahr wurde elf Pflegekr\u00e4ften fristlos gek\u00fcndigt, weil sie auf Missst\u00e4nde aufmerksam gemacht haben. Ich finde, dass diese Missst\u00e4nde in einem direkten Zusammenhang mit den Betrugsvorw\u00fcrfen zu betrachten sind. Denn letztendlich werden diese Betr\u00fcgereien begangen, weil in der Pflege zu wenig Zeit, zu wenig Personal und zu wenig Material eingesetzt werden, um die Menschen anst\u00e4ndig zu versorgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":127,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich m\u00f6chte noch einmal ganz deutlich machen, dass wir aufgrund dieses organisierten Betruges nicht alle Pflegebed\u00fcrftigen und ambulanten Pflegedienste in einen Topf werfen und sie alle gleichsam mitverurteilen d\u00fcrfen. Dagegen wehre ich mich ganz entschieden. Der Gro\u00dfteil unserer Pflegeeinrichtungen und Pflegekr\u00e4fte leistet eine hervorragende, qualitativ wertvolle Arbeit und ist mit Herzblut dabei.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":128,"sitzung":166,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Unterbezahlt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":129,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Deshalb kann ich das so nicht stehen lassen.\n\nDiejenigen, die Beanstandungen haben, k\u00f6nnen sich an den Pflegebevollm\u00e4chtigten der Bundesregierung wenden. Er k\u00fcmmert sich darum, wie er es auch getan hat, als er den Brief aus Berlin bekommen hat. Die Hinweise, die wir bekommen, flie\u00dfen in unsere politischen Beratungen mit ein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":130,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich jetzt die Frage 5 der Kollegin Zimmermann auf:\n\nIn wie vielen F\u00e4llen wurde der Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange der Patientinnen und Patienten sowie Bevollm\u00e4chtigter f\u00fcr Pflege, Staatssekret\u00e4r Karl-Josef Laumann, \u00fcber Verdachtsf\u00e4lle oder Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten in der Leistungsabrechnung in Pflegeeinrichtungen seit seinem Amtsantritt informiert, und welche Ma\u00dfnahmen wurden davon ausgehend von der Bundesregierung ergriffen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":131,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Die Fragen 4 und 5 gehen eigentlich in eine Richtung. Daher k\u00f6nnen wir gleich zu den Zusatzfragen kommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":132,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Zimmermann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":133,"sitzung":166,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Fischbach, zu Frage 5 muss ich noch einmal nachfragen, was ganz genau passiert ist, nachdem Sie von dem Bezirksstadtrat von Dassel aus Berlin vor mehr als zwei Jahren aufgefordert wurden, seitens des Bundes aktiv zu werden, um den N\u00e4hrboden f\u00fcr solchen Betrug trockenzulegen. Ich wiederhole: vor mehr als zwei Jahren. Sie haben lediglich den v\u00f6llig leeren und nutzlosen Pflege-T\u00dcV eingesetzt. Das war aber schon alles. Darum frage ich noch einmal: Welche Ma\u00dfnahmen - und zwar Ma\u00dfnahmen, die sofort beginnen und nicht erst im Jahr 2020 - hat die Bundesregierung ganz konkret ergriffen?\n\nWenn Sie an dieser Stelle sagen, dass Sie so wenig gewusst haben, dann muss ich feststellen, dass Sie die konkrete Lage in vielen Pflegesituationen anscheinend gar nicht kennen. Denn sonst w\u00e4re seit den ersten Pflegeskandalen in den letzten zehn Jahren sehr viel mehr passiert. Ich frage Sie jetzt noch einmal ganz konkret: Welche Sofortma\u00dfnahmen sind bzw. werden geplant, um die Personalsituation zu verbessern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":134,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Ich nenne Ihnen zun\u00e4chst die Ma\u00dfnahmen, die wir bereits ergriffen haben, nachdem einzelne Hinweise eingegangen sind. Wir reagieren auf alle Hinweise. Ich sage es noch einmal: Bitte tun Sie in dieser Situation nicht so, als seien diese Einzelf\u00e4lle die Gesamtheit und als sei das der Alltag in Deutschland. Das ist nicht so.\n\nAber ich sage Ihnen gerne, was wir bisher getan haben. Mit dem Ersten Pflegest\u00e4rkungsgesetz wurde mit Wirkung zum 1. Januar 2015 die Nachweispflicht f\u00fcr die Kostenerstattung in der Verhinderungspflege versch\u00e4rft. Hier waren in der Vergangenheit Missbrauchsf\u00e4lle bekannt geworden. Wir haben darauf reagiert.\n\nMit dem Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetz wurde zum 1. Januar 2016 eingef\u00fchrt, dass der Medizinische Dienst der Krankenversicherung bei Anzeichen von Qualit\u00e4tsmangel, Betrug etc. unangemeldete Anlasskontrollen auch in der ambulanten Pflege durchf\u00fchren kann. Zudem wurde eine Pflichtpr\u00fcfung von Abrechnungen durch den MDK bei allen Regelpr\u00fcfungen eingef\u00fchrt.\n\nMit dem Korruptionsbek\u00e4mpfungsgesetz werden die Fehlverhaltensbek\u00e4mpfungsstellen der Krankenkassen gest\u00e4rkt. Diese Stellen m\u00fcssen k\u00fcnftig st\u00e4rker zusammenarbeiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":135,"sitzung":166,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Frau Zimmermann? - Nein. Frau Klein-Schmeink.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":136,"sitzung":166,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"In Frage 5 geht es darum, in wie vielen F\u00e4llen der Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange der Patientinnen und Patienten sowie Bevollm\u00e4chtigter f\u00fcr Pflege \u00fcber solche Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten informiert worden ist; das ist die Ausgangsfrage. Dann hat es ein Schreiben des stellvertretenden Bezirksb\u00fcrgermeisters von Berlin-Mitte vom 26. Mai 2014 an den Bevollm\u00e4chtigten f\u00fcr Pflege, Karl-Josef Laumann, gegeben. Angesichts dessen stellt sich die Frage, ob Karl-Josef Laumann in seiner Funktion den Gesundheitsminister \u00fcber dieses Schreiben informiert hat, in dem ausdr\u00fccklich gesagt wird, dass es zu Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten in einem gro\u00dfen Umfang gekommen ist, die auf organisierten Betrug und einen bestimmten kulturellen Zusammenhang hinweisen. Erstens. Ist der Gesundheitsminister in dieser Form informiert worden? Zweitens. Was haben Sie ganz konkret unternommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":137,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Das Schreiben aus dem Bezirk Berlin-Mitte ist das einzige, das dem Bevollm\u00e4chtigten f\u00fcr Pflege zugegangen ist. Der Staatssekret\u00e4r hat darauf umgehend geantwortet. Das Schreiben enth\u00e4lt den Hinweis, dass zum damaligen Zeitpunkt, bezogen auf ganz Berlin, angeblich 150 Strafanzeigen wegen betr\u00fcgerischer Abrechnung oder betr\u00fcgerischer Erbringung von Pflegeleistungen vorliegen w\u00fcrden. Des Weiteren wird in dem Schreiben ausgef\u00fchrt, dass die aus diesen Anzeigen folgenden Ermittlungen bereits durch die Landespolizei an die Staatsanwaltschaft \u00fcbergeben wurden. - Erster Schritt: Die Staatsanwaltschaft ist zu informieren. Zweiter Schritt: Ein runder Tisch ist eingerichtet worden, um die Fehlentwicklungen aufzukl\u00e4ren. Der Staatssekret\u00e4r ist von einem regionalen Problem ausgegangen; so war es dem Brief zu entnehmen. Er hat zudem den GKV-Spitzenverband angeschrieben und hat das, was angesprochen wurde, in die politischen Beratungen eingebracht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533617,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 6 der Abgeordneten Maria Klein-Schmeink, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWarum k\u00fcndigt die Bundesregierung erst nach diversen Presseberichten zum Abrechnungsbetrug durch ambulante Pflegedienste an, dagegen vorzugehen, obwohl der Bericht des Bundeskriminalamtes, in dem diese Betrugsf\u00e4lle berichtet werden, seit Oktober des letzten Jahres vorliegt?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":139,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin Klein-Schmeink, Ihre Frage beantworte ich wie folgt: Der Bericht des Bundeskriminalamtes wurde dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit am 22. April 2016 \u00fcbermittelt. Vorher ist kein Eingang des Berichts im BMG erfolgt. Dem Bundesministerium des Innern wurde der Auswertebericht des BKA am 19. April 2016 zugesandt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533619,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":141,"sitzung":166,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533621,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das hatte ich vermutet. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":143,"sitzung":166,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Zusatzfrage, weil es Diskrepanzen zwischen den verschiedenen Daten gibt, die unter anderem in Zeitungsartikeln erschienen sind. Wie ist es zu verstehen, dass einerseits die Welt am 21. April 2016 im Interview mit Minister Gr\u00f6he unter der \u00dcberschrift \u201eJeder Betrugsfall ist einer zu viel\u201c behauptet, den BKA-Bericht gebe es seit Oktober, und dass der Minister das nicht dementiert und sogar behauptet, sie h\u00e4tten bereits gehandelt, und dass andererseits die Sprecherin des BMG, Katja Angeli, einen Tag sp\u00e4ter der Presse mitteilt, der Bericht habe dem Ministerium nicht vorgelegen? Was stimmt denn nun? Hat er vorgelegen, oder hat er nicht vorgelegen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":144,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Das ist klar und eindeutig aufzukl\u00e4ren: Der Bericht hat nicht vorgelegen. Aber \u00fcber diesen Bericht wurde auf informelle Art und Weise informiert. Das Haus hat davon Kenntnis bekommen. Als das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit von den Vorg\u00e4ngen erfahren hat, hat es am 19. April ein Gespr\u00e4ch mit dem GKV-Spitzenverband und anderen Beteiligten auf Fachabteilungsebene gef\u00fchrt. Bei diesem Gespr\u00e4ch ging es um Versorgungsprobleme in der gesamten Intensivpflege, im Krankenhausbereich und in der ambulanten Krankenpflege. Aber es wurden auch Ma\u00dfnahmen er\u00f6rtert, die es erm\u00f6glichen sollten, kurzfristig zu einer Verbesserung der Pr\u00fcfm\u00f6glichkeiten in der ambulanten Intensivpflege zu kommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533624,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine zweite Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":146,"sitzung":166,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte gerne definitiv wissen, wann denn dem Ministerium dieser Bericht zur Kenntnis gelangt ist. Seit wann haben Sie Kenntnis davon, dass es diesen Bericht gab?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":147,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Der Bericht liegt dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit seit dem 22. April 2016 vor. Da ist er uns \u00fcbermittelt worden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533627,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Jetzt fragt die Abgeordnete Pia Zimmermann, Die Linke. Danach hat Dr. Harald Terpe, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":149,"sitzung":166,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Mich interessiert in diesem Zusammenhang, warum die Bundesregierung den Vorschlag des Medizinischen Dienstes der Krankenkassen, der in der Debatte \u00fcber das PSG II gemacht worden ist, ablehnt, eine st\u00e4rkere Unabh\u00e4ngigkeit des MDK und der Pr\u00fcfungen des MDK von den Leistungserbringern herzustellen. Oder ist es etwa so, dass die Bundesregierung das eigentlich f\u00fcr gut h\u00e4lt oder sogar weitere Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine unabh\u00e4ngige Pflegepr\u00fcfung verfolgt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":150,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, die Frage haben Sie wortw\u00f6rtlich heute schon im Ausschuss gestellt, und Sie haben schon eine Antwort bekommen. Sie werden sich nicht wundern, wenn Sie jetzt dieselbe Antwort bekommen. Die Aufgabe \u00fcbernimmt der Qualit\u00e4tsausschuss, den wir im Rahmen des PSG II eingerichtet haben. Das hei\u00dft, bei ihm geht es jetzt darum, vern\u00fcnftige Kontrollm\u00f6glichkeiten, Pr\u00fcfinstanzen und Standards zu entwickeln. Dort werden diese Arbeiten vorbereitet und dann auch in die Wege geleitet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533630,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist Dr. Harald Terpe, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":152,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, in dem BKA-Bericht, der Ihnen vorliegt und der offenbar auch der Presse vorliegt, wird ein Hinweis darauf gegeben, dass auch \u00c4rzte und Apotheker - wir sprachen bisher nur von den Pflegediensten - mit involviert sind. K\u00f6nnen Sie das best\u00e4tigen? Ist dieser Bericht allgemein zug\u00e4nglich?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":153,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Ich habe den Bericht noch nicht in G\u00e4nze gelesen. Deswegen kann ich das im Moment nicht best\u00e4tigen. Ich liefere Ihnen diese Informationen gerne nach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":154,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533634,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - N\u00e4chste Fragestellerin hierzu ist die Abgeordnete Heike Baehrens, SPD-Fraktion.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-baehrens\/archive\/217010","sequence":156,"sitzung":166,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":"1535","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin, in den \u00f6ffentlichen Medien wurde im Zusammenhang mit diesem Abrechnungsbetrug eine Summe von 1 Milliarde Euro genannt. Da die diesbez\u00fcglichen Ausgaben im Pflegebereich in Deutschland insgesamt 4 Milliarden Euro umfassen, frage ich Sie: Ist es aus Ihrer Sicht realistisch, dass es sich hier tats\u00e4chlich um einen Betrug in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung handelt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":157,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Das Bundeskriminalamt hat die Summe von 1 Milliarde Euro, die genannt wurde, nicht best\u00e4tigen k\u00f6nnen. Wir haben mit Baden-W\u00fcrttemberg ein Bundesland, das schon bestimmte Pr\u00fcfkriterien auf den Weg gebracht hat. Baden-W\u00fcrttemberg hat das durchdekliniert. Das Land hat keine wissenschaftliche Untersuchung durchgef\u00fchrt, kommt aber aufgrund von Stichproben zu dem Ergebnis, dass wir in einem Bereich von unter 2 Prozent liegen, sodass wir nicht von 1 Milliarde Euro ausgehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533637,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Dann kommen wir zur Frage 7 der Abgeordneten Maria Klein-Schmeink, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWas soll bei unangemeldeten, anlassbezogenen Kontrollen bei ambulanten Pflegediensten gepr\u00fcft werden, und wie kann durch solche Kontrollen m\u00f6glicher Abrechnungsbetrug nachgewiesen werden, vorausgesetzt alle abgerechneten T\u00e4tigkeiten sind dokumentiert und abgezeichnet, auch wenn sie m\u00f6glicherweise gar nicht erbracht wurden?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":159,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Gerne antworte ich auf Ihre Frage, Frau Klein-Schmeink: Die Bundesregierung pr\u00fcft, wie die Kontrollm\u00f6glichkeiten bei ambulanten Pflegediensten z\u00fcgig weiter verbessert werden k\u00f6nnen. Als Kurzfristma\u00dfnahme kommt zun\u00e4chst ein weiterer Ausbau der bestehenden Kontrollm\u00f6glichkeiten des Medizinischen Dienstes der Krankenversicherung in Betracht. Die Pr\u00fcfung hierzu wird kurzfristig abgeschlossen.\n\nWeiter hat der Spitzenverband Bund der Krankenkassen, GKV-Spitzenverband, zugesagt, die neuen Regelungen f\u00fcr die Fehlverhaltensbek\u00e4mpfungsstellen der Kranken- und Pflegekassen des am 14. April 2016 im Deutschen Bundestag in zweiter und dritter Lesung beschlossenen Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Korruption im Gesundheitswesen zeitnah noch bis zum Herbst dieses Jahres umzusetzen. Das betrifft Richtlinien zur einheitlichen und koordinierten T\u00e4tigkeit der Stellen, deren regelm\u00e4\u00dfige Berichterstattung und deren Zusammenarbeit mit den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wird den Umsetzungsprozess eng begleiten.\n\nSchlie\u00dflich soll die neue Pflicht zur regelhaften Abrechnungspr\u00fcfung in der ambulanten Pflege nach dem Elften Buch Sozialgesetzbuch, die seit 1. Januar 2016 in Kraft ist, schnell fl\u00e4chendeckend umgesetzt werden. Das entsprechende Pr\u00fcfkonzept befindet sich derzeit in einer Pilotphase. Es erm\u00f6glicht bei im Rahmen der Regelpr\u00fcfung wahrgenommenen Auff\u00e4lligkeiten in einem zweiten Schritt vertiefende Pr\u00fcfungen einzelner Pflegedienste durch Pflegekassen und den Medizinischen Dienst der Krankenkassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533639,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Nachfrage, Frau Kollegin? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":161,"sitzung":166,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Sind Sie der Meinung - Sie haben ja gerade einige Ma\u00dfnahmen aufgez\u00e4hlt; unter anderem geh\u00f6rt die Pr\u00fcfung nach \u00a7 114 SGB XI dazu -, dass der MDK in der Lage ist, bei einer solchen Qualit\u00e4tspr\u00fcfung auf der genannten gesetzlichen Grundlage Abrechnungsbetrug \u00fcberhaupt festzustellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":162,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Wir haben mit dem GKV-Spitzenverband Gespr\u00e4che gef\u00fchrt; die Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Entwicklung der Konzepte sind im Gange. Das hei\u00dft, die Abrechnungspr\u00fcfung erfolgt, wie Sie sagen, im Rahmen des \u00a7 114 SGB XI. Es sollen aber grunds\u00e4tzlich weitere Arbeitsschritte eingef\u00fchrt werden, sodass dann auch eine vern\u00fcnftige Kontrolle m\u00f6glich ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533642,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch Zusatzfragen? - Das ist nicht der Fall. Nun hat Frau Zimmermann, Fraktion Die Linke, eine Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":164,"sitzung":166,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Ich habe eine Nachfrage: Die Bundesregierung lehnte im Rahmen der Beratungen des Pflegest\u00e4rkungsgesetzes II den Vorschlag des Medizinischen Dienstes der Krankenversicherung zun\u00e4chst ab, die nun in \u00a7 114 a Absatz 1 Satz 3 SGB XI geregelte unangek\u00fcndigte Anlasspr\u00fcfung bei ambulanten Pflegediensten zuzulassen.\n\nMeine Frage: Welche Regelung h\u00e4lt die Bundesregierung f\u00fcr erforderlich, um bei solchen Anlasspr\u00fcfungen im ambulanten Bereich das Grundrecht auf Unverletzlichkeit der Wohnung zu wahren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":165,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Ich hatte vorhin schon einmal geantwortet, als Sie, Frau Kollegin Zimmermann, fragten, was wir bisher getan haben, und ich hatte noch einmal deutlich gemacht, dass auf der Grundlage des Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetzes r\u00fcckwirkend zum 1. Januar 2016 der Medizinische Dienst der Krankenversicherung unangemeldete Anlasskontrollen bei Zeichen von Qualit\u00e4tsm\u00e4ngeln, Betrug etc. auch in der ambulanten Pflege durchf\u00fchren kann. Dies betrifft die Einrichtungen.\n\nWas das Aufsuchen einzelner Wohnungen betrifft: Sie wissen, es gilt der Schutz der eigenen vier W\u00e4nde, und es gestaltet sich sehr schwierig. Aber die ambulanten Pflegeeinrichtungen k\u00f6nnen bereits heute anlassbezogen unangemeldet kontrolliert werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533645,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n.\n\nDamit kommen wir zur Frage 8 des Abgeordneten Ebner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nInwieweit wird sich das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) als zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr die Pr\u00e4vention von Erkrankungen wie Krebs - anders als bisher; vergleiche \u201eDer nicht zust\u00e4ndige Ungesundheitsminister\u201c, taz.die tageszeitung vom 18. April 2016 - daf\u00fcr einsetzen, dass die Abstimmung zur Erneuerung der Glyphosat-Zulassung auf europ\u00e4ischer Ebene, die f\u00fcr Mai 2016 angek\u00fcndigt ist, gestoppt wird, bis die Europ\u00e4ische Chemikalienagentur, ECHA, und die WHO-Pestizidexperten vom Joint Meeting on Pesticide Residues (JMPR) ihre Bewertung zur gesundheitlichen Bedenklichkeit von Glyphosat f\u00fcr die menschliche Gesundheit vorgelegt haben, und wie ernst nimmt das BMG die Warnungen der WHO-Experten, die Glyphosat als wahrscheinlich krebserregend einsch\u00e4tzen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":167,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, gerne antworte ich Ihnen auf Ihre Frage: Die Abstimmung zur Wiedergenehmigung des Pflanzenschutzmittelwirkstoffes Glyphosat auf europ\u00e4ischer Ebene im Rahmen eines EU-Routineverfahrens steht kurz bevor. Die Risikobewertung des Wirkstoffes Glyphosat erfolgte gem\u00e4\u00df den rechtlichen Vorgaben der EU, insbesondere der Verordnung Nr. 1107\/2009 \u00fcber das Inverkehrbringen von Pflanzenschutzmitteln sowie der zugeh\u00f6rigen Durchf\u00fchrungsverordnungen.\n\nDie Europ\u00e4ische Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, EFSA, und die EU-Mitgliedstaaten haben die Neubewertung von Glyphosat im Rahmen der routinem\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfung gem\u00e4\u00df diesen verbindlichen Vorschriften abgeschlossen. Die zust\u00e4ndigen europ\u00e4ischen Experten best\u00e4tigen in der EFSA-Gesamtbewertung, die die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden aller Mitgliedstaaten einbezogen hat, anhand des derzeitigen Wissensstandes die gesundheitliche Unbedenklichkeit von Glyphosat bei sachgerechter Anwendung glyphosathaltiger Pflanzenschutzmittel.\n\nDie Risikobewertung von Glyphosat war aufgrund der Monographie der Internationalen Agentur f\u00fcr Krebsforschung, IARC, um sechs Monate verl\u00e4ngert worden, um auch diese intensiv pr\u00fcfen zu k\u00f6nnen. In die Analyse flossen weit mehr als 1 000 verschiedene Studien ein, nach deren zusammenfassendem Ergebnis es unwahrscheinlich ist, dass Glyphosat krebserregend f\u00fcr den Menschen ist. Die wissenschaftliche Risikobewertung der EFSA auf der Basis des EU-Rechts ber\u00fccksichtigt im Gegensatz zur Arbeit der IARC zus\u00e4tzlich die Gefahrenabsch\u00e4tzung, ob und wie Menschen, Tiere und Umwelt einem Stoff ausgesetzt sind.\n\nAlle an der Risikobewertung beteiligten nationalen und europ\u00e4ischen Beh\u00f6rden erledigten ihre gesetzlichen Aufgaben mit gr\u00f6\u00dfter Sorgfalt, unabh\u00e4ngig und streng auf wissenschaftlicher Grundlage. In der Konsequenz erf\u00fcllt der Wirkstoff die Anforderungen des europ\u00e4ischen Rechts zur gesundheitlichen Unbedenklichkeit f\u00fcr die Genehmigung von Pflanzenschutzmittelwirkstoffen und die Zulassung von Pflanzenschutzmitteln. Die Bundesregierung hat sich daher darauf verst\u00e4ndigt, dem Verordnungsentwurf der Europ\u00e4ischen Kommission zur Wiedergenehmigung zuzustimmen.\n\nF\u00fcr alle Aspekte einschlie\u00dflich der gesundheitlichen Auswirkungen von Glyphosat ist im Rahmen der Aufgabenverteilung der Bundesregierung das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft federf\u00fchrend sowie deren zust\u00e4ndige Fachbeh\u00f6rden. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit hat im Rahmen seiner Zust\u00e4ndigkeit das Verfahren und das kompetente und unabh\u00e4ngige Urteil der fachlich zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden begleitet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533647,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Herr Kollege Ebner? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":169,"sitzung":166,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr die Verfahrenserl\u00e4uterungen, die an dieser Stelle nicht zwingend notwendig gewesen w\u00e4ren. Ich habe Sie in der Tat als Vertreterin des Bundesgesundheitsministeriums und damit sozusagen als Vertreterin des Ministeriums, das f\u00fcr die Pr\u00e4vention vor Erkrankungen wie Krebs wirklich zust\u00e4ndig ist, gefragt. Es ging mir weniger um die Federf\u00fchrung.\n\nInterpretiere ich es jetzt richtig - ich frage das, damit alle Menschen in diesem Raum die Antwort eindeutig geh\u00f6rt haben -, dass das Bundesgesundheitsministerium die Auffassung der Internationalen Agentur f\u00fcr Krebsforschung nicht teilt und im Gegensatz dazu der Meinung ist, dass von Glyphosat keine Gesundheitsgef\u00e4hrdung f\u00fcr den Menschen ausgeht, auch nicht im Hinblick auf eine Krebserkrankung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":170,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Wir gehen von den Ergebnissen der Untersuchungen aus, die uns vorliegen. Die Studien belegen, dass bei sachgerechter Anwendung keine Krebsgefahr vorhanden ist. Deswegen schlie\u00dfen wir uns den EU-Vorgaben an.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533650,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Herr Ebner? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":172,"sitzung":166,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben den Knackpunkt, die sachgerechte Anwendung, schon angesprochen. Mir stellt sich in der Tat die Frage, wie das Bundesgesundheitsministerium die sachgerechte Anwendung, auf die es ja selber keinen Einfluss hat, sicherstellen m\u00f6chte. Es ist mir irgendwie ein R\u00e4tsel. Deshalb m\u00f6chte ich Sie dazu noch etwas fragen. Bundesgesundheitsminister Gr\u00f6he sagt sonst immer, dass die Bek\u00e4mpfung von Krebs \u201eeine Herausforderung ersten Ranges\u201c sei. Nun haben wir es zu tun mit einer renommierten internationalen Krebsforschungsagentur, die f\u00fcr die WHO t\u00e4tig ist, die anerkannt ist und die hier Bedenken ge\u00e4u\u00dfert hat. Warum greift nach Auffassung des Bundesgesundheitsministeriums an dieser Stelle nicht das Vorsorgeprinzip, obwohl es doch um die Vorsorge f\u00fcr die Gesundheit der Menschen in diesem Land und auch woanders geht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":173,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Das Prinzip der Vorsorge ist uns sehr wichtig. Nicht umsonst haben die jetzige Bundesregierung und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit das Pr\u00e4ventionsgesetz im vierten Anlauf auf den Weg gebracht - ein ganz wichtiger Schritt.\n\nIch sage Ihnen noch einmal, Herr Kollege: Nach Pr\u00fcfung der bislang vorliegenden Studien, Dokumente und Ver\u00f6ffentlichungen einschlie\u00dflich der Glyphosat-Monographie der Internationalen Agentur f\u00fcr Krebsforschung der WHO ist nach derzeitigem wissenschaftlichen Kenntnisstand bei bestimmungsgem\u00e4\u00dfer Anwendung von Glyphosat keine krebserzeugende Wirkung des Wirkstoffes f\u00fcr den Menschen zu erwarten. Diese Meinung vertreten nicht nur wir, sondern auch die Experten der anderen EU-Mitgliedstaaten und der EFSA, der Europ\u00e4ischen Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, in der ver\u00f6ffentlichten Schlussfolgerung EFSA-\u201eConclusion\u201c.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533653,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir bleiben beim Thema.\n\nIch rufe Frage 9 des Abgeordneten Harald Ebner auf:\n\nWelche Bedeutung misst das BMG dem Krebsforschungszentrum (IARC) der Weltgesundheitsorganisation hinsichtlich der Identifizierung von Ursachen, die zu Krebs f\u00fchren, der weltweiten \u00dcberwachung des Auftretens von Krebs, der Aufkl\u00e4rung der Mechanismen der Krebsentstehung und der Entwicklung wissenschaftlicher Strategien zur Krebsbek\u00e4mpfung bei, und inwieweit flie\u00dfen die wissenschaftlichen Erkenntnisse des IARC in die Positionsfindungen des BMG bez\u00fcglich eines Verbots von Glyphosat ein?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":175,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die IARC ist die Internationale Agentur f\u00fcr Krebsforschung der Weltgesundheitsorganisation, WHO. Die Forschungseinrichtung wurde im Jahr 1965 mit der Zielsetzung gegr\u00fcndet, die internationale Zusammenarbeit in der Krebsforschung zu intensivieren und zu f\u00f6rdern.\n\nIm Zentrum des Mandats der IARC als politisch neutraler und global angesehener Forschungsinstitution steht die Krebsforschung zur Verbesserung der Krebsbek\u00e4mpfung. Sie spielt eine weltweit f\u00fchrende Rolle in der Beobachtung der Krebsh\u00e4ufigkeiten sowie der Erfassung der Sterblichkeiten und der \u00dcberlebensraten bei Krebs, unter anderem mit periodischen Publikationen eines globalen Krebsatlasses. Die IARC gibt eine Reihe von Monografien \u00fcber die Gefahren oder die potenziellen Gefahren von krebserregenden Substanzen heraus, die in der Wissenschaft und Industrie gro\u00dfe Beobachtung finden. Eine Risikobewertung findet dort - das ist ein wichtiger Punkt - nicht statt.\n\nDie wissenschaftlichen Erkenntnisse der IARC sind, wie in der Antwort auf Frage 8 erl\u00e4utert, in den Prozess mit eingeflossen und wurden auch vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit zur Kenntnis genommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533655,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Herr Kollege? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":177,"sitzung":166,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Sie hatten erl\u00e4utert, dass die anderen Mitgliedstaaten ebenso wie Deutschland keine Bedenken sehen, obwohl die IARC Bedenken \u00e4u\u00dfert. Jetzt ist es so, dass die vorgesehene Abstimmung \u00fcber die Zulassung von Glyphosat im zust\u00e4ndigen Gremium gescheitert ist, weil Mitgliedstaaten pl\u00f6tzlich anderer Meinung waren, weil eine erhebliche Anzahl von Mitgliedstaaten, n\u00e4mlich ausreichend viele, um die notwendige Mehrheit zu verhindern, Bedenken hatten, gegen eine Zulassung votiert haben, unter anderem Frankreich - mit dem Argument, dass genau diese gesundheitlichen Gefahren nicht gekl\u00e4rt seien, weshalb sie eine Zustimmung nicht in Aussicht stellen k\u00f6nnten. Insofern ist es mit dem Argument: \u201eAlle teilen die deutsche Bewertung; dann ist die Bewertung der IARC nicht so gewichtig\u201c, nicht so weit her.\n\nWelche Ma\u00dfnahmen unternimmt das BMG - man muss dann doch eigene Erkenntnisse sammeln und vielleicht auch mal ein Ressortforschungsprogramm auf den Weg bringen -, um auch im Hinblick auf die Exposition der Menschen hier wirklich einmal Kenntnisse zu erlangen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":178,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Wir stehen in regelm\u00e4\u00dfigem Kontakt und in gutem Austausch mit dem federf\u00fchrenden Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533658,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Frage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":180,"sitzung":166,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"\u201eDas ist eine Drohung\u201c, sagt mein Kollege Krischer gerade. Das k\u00f6nnte man so auffassen.\n\nIch hatte schon etwas mehr Hoffnung in das Bundesgesundheitsministerium gesetzt. Ich muss noch einmal nachfragen. Die Internationale Krebsforschungsagentur der Weltgesundheitsorganisation, ein international anerkanntes, sauber und gr\u00fcndlich arbeitendes renommiertes Gremium mit wirklich renommierten und anerkannten Wissenschaftlern, hat ihre Gr\u00fcnde sauber dargelegt. Wenn Sie der Meinung sind, dass die Erl\u00e4uterungen in diesem Verfahren irrelevant sind: Sind Sie dann auch der Meinung, dass wir die IARC gar nicht brauchen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":181,"sitzung":166,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":"1834","speaker_party":null,"text":"Ich habe nicht gesagt, dass sie irrelevant sind, Herr Kollege, sondern ich habe sehr deutlich auf einen feinen Unterschied hingewiesen: Die IARC macht nur eine gefahrenbezogene Analyse. Das hei\u00dft, sie pr\u00fcft nur, ob Wirkstoffe krebserzeugend sind. Das, was fehlt, f\u00fcr uns in diesem Zusammenhang aber wichtig ist - das sage ich noch einmal sehr deutlich -, ist eine Risikobewertung, und die wird von der IARC nicht durchgef\u00fchrt. Ansonsten sch\u00e4tzen wir die Arbeit der IARC; das habe ich in der Beantwortung Ihrer Frage vorhin auch sehr deutlich zum Ausdruck gebracht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533661,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Norbert Barthle bereit.\n\nDie Frage 10 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn sowie die Fragen 11 und 12 des Abgeordneten Herbert Behrens werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 13 des Abgeordneten Oliver Krischer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nSeit wann ist der Bundesregierung bzw. dem Kraftfahrt-Bundesamt bekannt, dass Fahrzeuge mehrerer Hersteller den Schadstoff Stickoxid bei niedrigen Temperaturen st\u00e4rker in die Luft aussto\u00dfen, und welche konkreten Schritte will die Bundesregierung unternehmen, um das Problem der \u201eThermofenster\u201c und illegalen Praxis der Abschaltung der Abgasreinigungssysteme - zuletzt durch ein von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen in Auftrag gegebenes Gutachten der Wissenschaftlichen Dienste des Deutschen Bundestages als illegal bezeichnet - zu beheben (bitte unter Angabe des Zeitplans)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":183,"sitzung":166,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, mit Ver\u00f6ffentlichung des Berichts der Untersuchungskommission \u201eVolkswagen\u201c am 22. April 2016 sind die Felduntersuchungen des KBA weitestgehend abgeschlossen. Es konnte im Rahmen der KBA-Felduntersuchung bis zur Ver\u00f6ffentlichung dieses Berichts kein weiteres Fahrzeug identifiziert werden, das ebensolche Pr\u00fcfzykluserkennungen verwendet, wie sie VW eingesetzt hat.\n\n\u00dcber die Ma\u00dfnahmen zum Thema \u201eThermofenster\u201c hat der Minister heute im Ausschuss umfassend Auskunft gegeben, und dar\u00fcber hat er auch die \u00d6ffentlichkeit informiert.\n\nIm \u00dcbrigen wird auf den Bericht der Untersuchungskommission \u201eVolkswagen\u201c vom 22. April 2016 verwiesen, der dem Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zugeleitet und dort, wie gesagt, heute behandelt bzw. beraten wurde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533663,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wollen Sie eine Zusatzfrage stellen, Herr Abgeordneter Krischer? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":185,"sitzung":166,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Barthle, Sie haben nichts zu meiner Frage gesagt, gar nichts. Ich habe gefragt: Seit wann ist die Bundesregierung dar\u00fcber informiert, dass Autohersteller ihre Abgasreinigungseinrichtungen bei bestimmten Au\u00dfentemperaturen - manche bei 10 Grad, manche bei 17 Grad, manche bei noch h\u00f6heren Temperaturen - abregeln? Es geht gar nicht um Volkswagen, es geht nicht um diese Software, es geht auch nicht um den Untersuchungsbericht; es geht einzig und allein um die Frage, seit wann die Bundesregierung von dieser, wie wir seit Vorlage des Untersuchungsberichts wissen, fl\u00e4chendeckenden - so kann man es, glaube ich, sagen - Praxis bei den Automobilherstellern wei\u00df. Ich m\u00f6chte hier ein konkretes Datum h\u00f6ren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":186,"sitzung":166,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, die Bundesregierung hat immer betont, dass wir einzelne Ergebnisse aus den Untersuchungen der eingesetzten Untersuchungskommission dann der \u00d6ffentlichkeit mitteilen, wenn der Bericht vorliegt. Der Bericht wurde am 22. April 2016 vorgelegt, und damit ist Ihre Frage nach dem Datum beantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533666,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":188,"sitzung":166,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, es tut mir leid: Die Frage ist nicht beantwortet; denn dazu steht nichts im Bericht. Ich habe gefragt, seit wann Sie das wissen. Ich m\u00f6chte nicht wissen, wann Sie den Untersuchungsbericht ver\u00f6ffentlicht haben, sondern ich m\u00f6chte die Information haben, wann diese Frage beantwortet worden ist. Ich kann daraus nur Folgendes schlie\u00dfen: Sie wollen sie nicht beantworten. Sie wollen mir diese Information nicht liefern. Sie haben auch nicht gesagt, dass Sie sie nachliefern k\u00f6nnen. Sie wollen nicht preisgeben, seit wann der Bundesregierung die Information vorliegt, dass bei bestimmten Au\u00dfentemperaturen abgeregelt wird.\n\nIch m\u00f6chte noch etwas ansprechen, was im zweiten Teil meiner Frage zum Ausdruck kam und wozu Sie auch nichts gesagt haben. Wir haben den Wissenschaftlichen Dienst des Deutschen Bundestages beauftragt, zu pr\u00fcfen, ob diese Praxis nach EU-Recht \u00fcberhaupt zul\u00e4ssig ist. Der Wissenschaftliche Dienst kam zu der Einsch\u00e4tzung, dass die Praxis, Abgasreinigungseinrichtungen bei bestimmten Au\u00dfentemperaturen abzuregeln, nicht zul\u00e4ssig - sprich: illegal - ist. Meine Frage lautet daher ganz konkret: Wie ist die Haltung der Bundesregierung? Ist das illegal? Ist das legal? Auf welche Rechtsgutachten oder anderen Expertisen st\u00fctzen Sie Ihre Haltung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":189,"sitzung":166,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Die Auffassung der Bundesregierung ist, dass die Anpassung der Emissionskontrollsysteme an verschiedene Fahr- und Umweltbedingungen auf Grundlage des europ\u00e4ischen Rechts zul\u00e4ssig, also nicht unerlaubt ist. Allerdings hat sich w\u00e4hrend der Untersuchungen beim KBA ergeben, dass Anpassungen vorgenommen worden sind, die aus unserer Sicht in diesem Rahmen nicht zu erkl\u00e4ren sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":190,"sitzung":166,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":191,"sitzung":166,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Deshalb wurde mit den Herstellern die Vereinbarung getroffen, diese Anpassungseinrichtungen so auszurichten, dass sie sich auf das tats\u00e4chlich notwendige Ma\u00df beschr\u00e4nken. Die deutschen Hersteller haben sich bereits schriftlich bereit erkl\u00e4rt, dies auch im Rahmen von R\u00fcckrufaktionen innerhalb der Serviceintervalle im Blick zu haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533671,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 14 des Abgeordneten Oliver Krischer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWie hoch ist die Zahl der Leihbeamten im Bundesverkehrsministerium in den Abteilungen L (B), LA (BN) und G (B) in den vergangenen acht Jahren gewesen (bitte nach einzelnen Jahren aufschl\u00fcsseln), und aus welchen Unternehmen\/Verb\u00e4nden\/Institutionen kamen die Leihbeamten jeweils?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":193,"sitzung":166,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, in den genannten Abteilungen des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur waren in den letzten acht Jahren keine Leihbeamten bzw. Besch\u00e4ftigten aus Unternehmen und Verb\u00e4nden t\u00e4tig. Im Rahmen des deutsch-franz\u00f6sischen Austausches wird aufgrund einer Vereinbarung mit dem franz\u00f6sischen Ministerium f\u00fcr Infrastruktur, Verkehr, Wohnungswesen, Tourismus und Meeresangelegenheiten vom 18. Juni 2004 regelm\u00e4\u00dfig jeweils ein franz\u00f6sischer Beamter bzw. eine franz\u00f6sische Beamtin f\u00fcr zwei Jahre im Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur aufgenommen. Aktuell ist eine franz\u00f6sische Beamtin in der Abteilung L eingesetzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533673,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Krischer? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":195,"sitzung":166,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte das noch einmal klarstellen: Ich habe Sie also richtig verstanden, dass es in den genannten Abteilungen keine Leihbeamten mit Ausnahme des Austauschs mit Frankreich gegeben hat; das kann man hier so festhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":196,"sitzung":166,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"So ist das.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":197,"sitzung":166,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Okay. - Danke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533677,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Fragen 15 und 16 der Kollegin Dr. Valerie Wilms sowie die Frage 17 des Kollegen Dr. Andr\u00e9 Hahn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit.\n\nDie Frage 18 des Kollegen Dr. Andr\u00e9 Hahn sowie die Fragen 19 und 20 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl werden schriftlich beantwortet.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung steht Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Brigitte Zypries bereit.\n\nDie Frage 21 des Kollegen Stephan K\u00fchn sowie die Fragen 22 und 23 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 24 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele:\n\nIn welcher finanziellen Gesamth\u00f6he sind jeweils in den Jahren 2010 bis 2015 den Firmen Heckler & Koch, Sig Sauer, Oberland Defence und Carl Walther andere Ausfuhrgenehmigungen f\u00fcr Kleinwaffen erteilt worden als die, die die Bundesregierung in ihren j\u00e4hrlichen \u00f6ffentlichen Berichten \u00fcber ihre Genehmigungspolitik erfasst hat, und welche Angaben macht die Bundesregierung zur jeweiligen Art der gelieferten Waffen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":199,"sitzung":166,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Abgeordneter, f\u00fcr die angefragten Firmen sind in den Jahren 2010 bis 2015 Ausfuhrgenehmigungen f\u00fcr Kleinwaffen in folgender finanzieller Gesamth\u00f6he erteilt worden: f\u00fcr Gewehre mit KWL-Nummer in H\u00f6he von insgesamt 168 344 332 Euro, f\u00fcr Maschinenpistolen in H\u00f6he von 54 178 021 Euro und f\u00fcr Maschinengewehre in H\u00f6he von 30 028 661 Euro. Der Firma Heckler & Koch sind Ausfuhrgenehmigungen f\u00fcr Gewehre mit einer KWL-Nummer in H\u00f6he von 139 478 664 Euro, f\u00fcr Maschinenpistolen in H\u00f6he von 54 097 732 Euro und f\u00fcr Maschinengewehre in H\u00f6he von 18 218 013 Euro erteilt worden. Die Firma Sig Sauer hat keinerlei Ausfuhrgenehmigungen erhalten. Die Firma Oberland Defence hat Ausfuhrgenehmigungen f\u00fcr Gewehre mit KWL-Nummer in H\u00f6he von 5 653 630 Euro erhalten. Die Firma Walther hat keine Genehmigung erhalten. Die restlichen Firmen haben Genehmigungen in H\u00f6he von insgesamt 35 102 975 Euro erhalten. Ich reiche Ihnen die Zahlen gern schriftlich nach.\n\nDa ich nicht wei\u00df, ob Sie die Zusatzfrage, die mir hier aufgeschrieben wurde, tats\u00e4chlich stellen werden, m\u00f6chte ich gerne darauf hinweisen, dass in dieser Antwort auch die Ausfuhrgenehmigungen in EU-, NATO- und NATO-gleichgestellte L\u00e4nder ber\u00fccksichtigt sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533679,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das kompensiert nat\u00fcrlich nicht die Zusatzfragen des Kollegen Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":201,"sitzung":166,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Das ist klar. Nur wenn er diese Frage nicht stellt: Was mache ich dann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533681,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das habe ich schon verstanden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":203,"sitzung":166,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Es muss ja gesagt werden, dass das nicht nur Drittl\u00e4nder betrifft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533683,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, haben Sie eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":205,"sitzung":166,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Meine erste Frage: Welche Kriterien m\u00fcssen erf\u00fcllt sein, damit eine Firma in Deutschland als unzuverl\u00e4ssig gilt und ihr keine Ausfuhrgenehmigungen f\u00fcr Kriegswaffen erteilt werden? Reicht daf\u00fcr nicht, dass gegen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Mitarbeiter der Firma nicht nur strafrechtliche Ermittlungsverfahren eingeleitet werden, sondern auch Anklage erhoben wird? Mit anderen Worten: Warum bekommt die Firma Heckler & Koch immer noch Ausfuhrgenehmigungen, obwohl ein Verfahren gegen sie inzwischen bei Gericht anh\u00e4ngig ist, nicht bei der Staatsanwaltschaft? Das konnte man gestern sehr sch\u00f6n im Fernsehen verfolgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":206,"sitzung":166,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Die Frage kann ich nur eingeschr\u00e4nkt beantworten. Als Juristin wei\u00df ich nat\u00fcrlich, dass die Beurteilung der Frage nach der Zuverl\u00e4ssigkeit immer vom Einzelfall abh\u00e4ngig ist. Es gibt im Zweifel keine allgemeing\u00fcltige Definition dessen, was unzuverl\u00e4ssig ist. Ich wei\u00df nicht, ob die Firma Heckler & Koch noch Genehmigungen f\u00fcr den Bereich bekommt, wo Zuverl\u00e4ssigkeit die Voraussetzung ist. Ich will Ihnen das aber gerne schriftlich nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533686,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":208,"sitzung":166,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ja, sie ist ganz kurz. - Spielt es bei den \u00dcberlegungen, ob eine Genehmigung erteilt wird, eine Rolle, in welchem Landesteil oder in welchem Wahlkreis eine Firma liegt, wie zum Beispiel bei der Firma Heckler & Koch?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":209,"sitzung":166,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Das kann ich mir nicht vorstellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533689,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Wir sind damit am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereiches. Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Zur Beantwortung der Fragen steht Staatsminister Michael Roth bereit.\n\nDie Frage 25 des Abgeordneten Niema Movassat, die Frage 26 des Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu, die Fragen 27 und 28 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen sowie die Frage 29 der Abgeordneten Luise Amtsberg werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 30 der Abgeordneten Katja Keul, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nInwiefern hat die Bundesregierung Kenntnisse dar\u00fcber, ob im Januar 2016 in Sidi Bouzid (Tunesien) Minderj\u00e4hrige im Anschluss an politische Demonstrationen verhaftet, mehrere Wochen gefangen gehalten und dabei gefoltert wurden, und wie flie\u00dfen solche staatlichen Handlungen in die Einstufung Tunesiens als \u201esicherer Herkunftsstaat\u201c ein?\n\nHerr Staatsminister, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":211,"sitzung":166,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Abgeordnete Keul, \u00fcber den konkreten Sachverhalt, den Sie in Ihrer Frage, bezogen auf die Situation in Sidi Bouzid, schildern, hat die Bundesregierung keine Kenntnis.\n\nMitte Januar dieses Jahres war es in vielen Teilen Tunesiens zu Protesten gegen die hohe Arbeitslosigkeit sowie gegen Korruption und Vetternwirtschaft gekommen. Dabei kam es stellenweise zu Vandalismus und auch zu Pl\u00fcnderungen. Die tunesische Regierung betonte ausdr\u00fccklich, dass die Demonstrationen selbst rechtm\u00e4\u00dfig seien und von den Ordnungskr\u00e4ften auch pflichtgem\u00e4\u00df gesch\u00fctzt worden seien. Aus Kreisen der Zivilgesellschaft wurde ge\u00e4u\u00dfert, dass der Unmut aus der Mitte der Demonstranten gegen\u00fcber den Pl\u00fcnderungen dazu gef\u00fchrt habe, dass die Proteste schlussendlich wieder abgeflaut seien.\n\nDann befragen Sie uns noch zu unserem Vorschlag zur Einstufung Tunesiens als sogenannter sicherer Herkunftsstaat. Dieser Vorschlag erfolgte auf Grundlage einer umfassenden Pr\u00fcfung anhand der vom Bundesverfassungsgericht aufgestellten Kriterien. Dabei hat sich die Bundesregierung anhand der Rechtslage, aber auch der konkreten Rechtsanwendung und der allgemeinen politischen Verh\u00e4ltnisse in Tunesien ein Gesamturteil \u00fcber die f\u00fcr eine Verfolgung bedeutsamen Verh\u00e4ltnisse in Tunesien gebildet. Die Bundesregierung kam zu dem bekannten Urteil, dass die Voraussetzungen f\u00fcr die Einstufung als sicheres Herkunftsland erf\u00fcllt sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533691,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau Abgeordnete Keul?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":213,"sitzung":166,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Ja, habe ich. Vielen Dank. - Sie haben jetzt gesagt, dass Sie von diesem konkreten Vorfall keine Kenntnis haben. Das kann ich nachvollziehen. Mir ist dieser Vorfall konkret und glaubw\u00fcrdig geschildert worden. Werden Sie denn weiteren Berichten zu diesen Vorg\u00e4ngen nachgehen und sie pr\u00fcfen? Wenn sich herausstellte, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Tunesien tats\u00e4chlich bei der Wahrnehmung des Demonstrationsrechts willk\u00fcrlich verhaftet und anschlie\u00dfend auch k\u00f6rperlich misshandelt werden, w\u00e4re das dann etwas, was Sie bei Ihrer Entscheidung m\u00f6glicherweise ber\u00fccksichtigen m\u00fcssten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":214,"sitzung":166,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich nehmen wir mit gro\u00dfer Aufmerksamkeit die Menschenrechtslage nicht nur in Tunesien wahr. Wir beobachten sie kontinuierlich, zumal Folter ein wesentliches Kriterium bei der Beurteilung der Lage und der Entscheidung dar\u00fcber ist, ob man ein Land zu einem sogenannten sicheren Herkunftsland erkl\u00e4ren kann.\n\nF\u00fcr uns ist aber auch die Rechtslage ausschlaggebend - nicht allein, aber auch. Die Rechtslage in Tunesien sieht folgenderma\u00dfen aus: Nach Artikel 23 der tunesischen Verfassung - sie stammt aus dem Jahr 2014 - wird jede Form von seelischer und physischer Folter als ein Verbrechen eingestuft, das auch nicht verj\u00e4hrbar ist. Dessen ungeachtet leugnet die tunesische Regierung jedoch nicht, dass Folter im Bereich von Polizei und Justiz in Einzelf\u00e4llen noch zur Anwendung kommt. Sie bekennt sich zu ihrer Bestrafung auf Grundlage der entsprechenden Vorgaben der Verfassung. Entsprechende Zeichen sind auch der Beitritt Tunesiens zur Antifolterkonvention und die Einrichtung einer nationalen Beh\u00f6rde gegen die Folter.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533694,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":216,"sitzung":166,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Es ist v\u00f6llig unstrittig, dass in der Verfassung jede Menge sehr lobenswerte Dinge stehen. Nichtsdestotrotz muss ich nachfragen; denn in der vergangenen Woche hat sich der UN-Ausschuss gegen Folter mit Tunesien besch\u00e4ftigt. Im offiziellen Bericht der tunesischen Organisation gegen Folter sind auch F\u00e4lle von Folter an Minderj\u00e4hrigen aufgef\u00fchrt. Amnesty International hat bei der Anh\u00f6rung vor dem Ausschuss erneut dargestellt, dass Folter in Tunesien trotz aller Bem\u00fchungen der Regierung weiterhin an der Tagesordnung ist. Haben Sie Kenntnis von den UN-Berichten, die jetzt vorliegen, und sind sie in Ihre Entscheidung eingeflossen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":217,"sitzung":166,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe versucht, Ihnen deutlich zu machen, dass die Bundesregierung \u00fcber den konkreten Fall, den Sie in Ihrer Frage schildern, keine eigenen Erkenntnisse hat. Selbstverst\u00e4ndlich sind uns die Berichte von Amnesty International, aber auch von anderen Nichtregierungsorganisationen oder auch UN-Organisationen bekannt. Wir lassen nat\u00fcrlich all diese Berichte in unser Urteil einflie\u00dfen. Wir werden auch die Menschenrechtslage in Tunesien weiterhin sehr aufmerksam verfolgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533697,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Professor Dr. G\u00fcnter Krings bereit.\n\nIch rufe die Frage 31 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nTeilt die Bundesregierung die kritische Bewertung des Bundesministers des Innern der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zu den Ermittlungsbefugnissen des Bundeskriminalamtes vom 20. April 2016, diese erleichtere nicht den Kampf gegen den internationalen Terrorismus, was nach dieser Meinung offenbar Aufgabe der Rechtsprechung sein soll, und auf welche Punkte und Passagen des Urteils des Gerichts wird diese Bewertung gegebenenfalls bezogen bzw. gest\u00fctzt?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":219,"sitzung":166,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ganz herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr Str\u00f6bele, die Befugnisse des Bundeskriminalamts zur Abwehr von Gefahren durch den internationalen Terrorismus sind von besonderer Bedeutung. Aufgabe der Rechtsprechung ist - da stimmen wir Ihnen zu - die Wahrung und Durchsetzung des Rechts. Die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts werden von der Bundesregierung umgesetzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533699,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Str\u00f6bele?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":221,"sitzung":166,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ich will die Frage, wie Ihre Erkl\u00e4rung mit der \u00c4u\u00dferung des Bundesinnenministers zu vereinbaren ist, nicht wiederholen; vielmehr m\u00f6chte ich mich auf den neu bekannt gewordenen Sachverhalt beziehen, wonach sich der Bundesinnenminister, der Verfassungsminister, in einem Interview dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert haben soll, dass das Bundesverfassungsgericht dem Gesetzgeber, also dem Deutschen Bundestag, nicht so h\u00e4ufig \u201ein den Arm fallen\u201c soll. Ist das nach Auffassung der gesamten Bundesregierung die richtige Reaktion darauf, dass das Bundesverfassungsgericht bei 14 von 15 Bestimmungen eines Gesetzpakets gesagt hat: \u201eEntweder sind sie nichtig, weil sie verfassungswidrig sind, oder sie sind verfassungswidrig und m\u00fcssen nachgebessert werden\u201c? Ist das nicht ein Grund daf\u00fcr, dass sich der Bundesinnenminister vielleicht einen anderen Job suchen sollte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":222,"sitzung":166,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Wenn ich darf, Herr Pr\u00e4sident?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533702,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich bitte darum.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":224,"sitzung":166,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Str\u00f6bele, zun\u00e4chst einmal hat uns das Bundesverfassungsgericht - Sie haben es nur angedeutet - Aufgaben auferlegt, was die Nachbesserung unter dem Gesichtspunkt des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzips von Vorschriften anbelangt. Es hat im Wesentlichen keine zentralen Vorschriften aufgehoben. Der Minister hat - das habe ich in meiner ersten Antwort eben \u00e4hnlich formuliert - in diesem Interview unter anderem gesagt:\n\nIch habe das Urteil des \u2026 Senats \u2026 zur Kenntnis genommen. Es ist zu respektieren und umzusetzen.\n\nDas ist als Verfassungsminister auch seine Aufgabe, da wird ihm auch kein anderer Bundesminister in der Regierung widersprechen.\n\nAllerdings befinden wir uns - um mit Peter H\u00e4berle zu sprechen - in einer \u201eoffenen Gesellschaft der Verfassungsinterpreten\u201c. In einer freiheitlichen Demokratie m\u00fcssen Verfassungsorgane miteinander kommunizieren, auch kritisch kommunizieren d\u00fcrfen. Das gilt insbesondere auch f\u00fcr das Bundesverfassungsgericht, das nicht nur ein Gericht ist, sondern auch ein Verfassungsorgan, worauf die Richter zu Recht gro\u00dfen Wert legen. Deshalb muss vor und auch nach Urteilen des Bundesverfassungsgerichts, unbeschadet der vollumf\u00e4nglichen und konsequenten Umsetzung der Urteile, ein Diskurs, eine politische Bewertung m\u00f6glich sein. Das ist kein Widerspruch, das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Wir sind kein Richterstaat, sondern eine offene Demokratie. Man muss mit solchen Urteilen daher offen umgehen k\u00f6nnen.\n\nSie haben dezidiert nach der Rechtsauffassung der gesamten Bundesregierung gefragt. Ich darf darauf hinweisen, dass nicht das Bundesinnenministerium Partei in Karlsruhe war, sondern die Bundesrepublik Deutschland. Die Bundesrepublik wird in solchen Verfahren durch die Bundesregierung vertreten, die Bundesregierung wiederum benennt - wie auch in diesem Fall - einen Prozessvertreter, der die Rechtsauffassung der gesamten Bundesregierung vertritt. Richtig ist: Wir haben uns mit unserer Rechtsauffassung nicht voll durchsetzen k\u00f6nnen. Insoweit kennen Sie auch die Rechtsauffassung der Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533704,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Str\u00f6bele?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":226,"sitzung":166,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, wir reden \u00fcber ein Gesetz, das vom Bundesinnenminister der Gro\u00dfen Koalition 2009 eingebracht wurde; nicht von diesem Bundesinnenminister, sondern vom damaligen Bundesinnenminister. Das Bundesverfassungsgericht stellt nun fest, dass gro\u00dfe Teile des Gesetzes verfassungswidrig sind. W\u00e4re es nicht die richtige Reaktion des Verfassungsministers, zu sagen: \u201eMea culpa, mea culpa! Da ist etwas schief gegangen. Wir reparieren das so schnell wie m\u00f6glich, und wir werden in Zukunft mehr darauf achten, dass Gesetze verfassungskonform formuliert werden\u201c, statt jetzt nachzuhaken und zu sagen: \u201eIhr sollt euch in das Gesetzgebungsverfahren nicht einmischen, ihr sollt dem Gesetzgeber nicht in den Arm fallen\u201c? Das Bundesverfassungsgericht ist dem Gesetzgeber im \u00dcbrigen zu Recht in den Arm gefallen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533706,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":228,"sitzung":166,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Der Bundesinnenminister hat - das habe ich jetzt schon zweimal gesagt; ich sage es Ihnen gern zum dritten Mal - deutlich gemacht, dass nicht nur selbstverst\u00e4ndlich die Vorgaben aus Karlsruhe umgesetzt werden, sondern dass sie auch schnellstm\u00f6glich umgesetzt werden. Das ist auch unser Interesse.\n\nAber noch einmal: Es geh\u00f6rt in einer freiheitlichen offenen Demokratie dazu, dass man nach einem Urteil \u00fcber das Urteil auch politisch reden darf. Wer das nicht m\u00f6chte, hat offenbar einen anderen Staat vor Augen. Wir haben mit dem Bundesverfassungsgericht ein Gericht, aber zugleich ein Verfassungsorgan, das sich diesem Diskurs nicht nur stellen muss, sondern auch gerne stellt. Das wissen wir aus vielen Diskussionen, die wir mit Verfassungsrichtern f\u00fchren.\n\nInsofern waren die \u00c4u\u00dferungen des Bundesministers richtig. Denn er hat auf diese Punkte und auf die politischen Implikationen eines Urteils hingewiesen, ohne in irgendeiner Form auch nur in Abrede zu stellen, dass wir nat\u00fcrlich konsequent die Vorgaben befolgen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533708,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Die Frage 32 des Abgeordneten Andrej Hunko, die Frage 33 der Abgeordneten Beate Walter-Rosenheimer und die Frage 34 der Abgeordneten Ulla Jelpke werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen dann zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Die Frage 35 der Abgeordneten Corinna R\u00fcffer wird ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Die Frage 36 der Abgeordneten Ulla Jelpke wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Die Frage 37 der Abgeordneten Corinna R\u00fcffer, die Fragen 38 und 39 der Abgeordneten Sabine Zimmermann (Zwickau) sowie die Fragen 40 und 41 der Abgeordneten Katrin Kunert werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Die Frage 42 des Abgeordneten Niema Movassat und die Frage 43 des Abgeordneten Andrej Hunko werden ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nWir sind damit am Ende der Fragestunde.\n\nIch unterbreche die Sitzung des Deutschen Bundestages bis exakt 15.35 Uhr. Dann wird der Zusatzpunkt Aktuelle Stunde auf Verlangen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zum Thema \u201eUmgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei\u201c aufgerufen. Also: Um 15.35 Uhr setzen wir das Plenum mit der Aktuellen Stunde fort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533709,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 14.46 bis 15.35 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533710,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nUmgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat als erste Rednerin Frau Katrin G\u00f6ring-Eckardt, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14828,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":232,"sitzung":166,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen! Ich zitiere:\n\nEs wird dringend davon abgeraten, in der \u00d6ffentlichkeit politische \u00c4u\u00dferungen gegen den t\u00fcrkischen Staat zu machen ...\n\nSo steht es auf der Homepage des Ausw\u00e4rtigen Amts, eine Information f\u00fcr T\u00fcrkei-Reisende.\n\nEs gibt Menschen, die haben diesen Satz in der j\u00fcngeren Vergangenheit nicht beachtet, zum Beispiel Hasnain Kazim, der T\u00fcrkei-Korrespondent des Spiegels - im M\u00e4rz musste er ausreisen: Akkreditierung nicht verl\u00e4ngert -, zum Beispiel die niederl\u00e4ndische Journalistin Ebru Umar - Grund: kritische \u00c4u\u00dferungen gegen\u00fcber Herrn Erdogan auf Twitter. ARD-Korrespondent Volker Schwenck durfte gar nicht erst einreisen, der amerikanische Journalist David Lepeska ebenfalls nicht. Ganz zu schweigen von den noch laufenden Prozessen gegen Can D\u00fcndar und Erdem G\u00fcl von der Zeitung Cumhuriyet. Sie sind wegen angeblicher Unterst\u00fctzung einer Terrororganisation mit lebenslanger Haft bedroht. Meine Damen und Herren, auf der Liste der \u201eReporter ohne Grenzen\u201c zur Pressefreiheit steht die T\u00fcrkei aktuell auf Platz 151 von 180, damit hinter L\u00e4ndern wie Simbabwe, Bangladesch oder \u00c4thiopien. Das kann uns nicht egal sein als Demokratinnen und Demokraten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533712,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":234,"sitzung":166,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Diese Entwicklung kam nicht \u00fcber Nacht. Die Bundesregierung muss es bemerkt haben und ist unt\u00e4tig geblieben. Heute sagt ein Regierungsvertreter, der nicht genannt werden will, es g\u00e4be keine schwarzen Listen von Journalisten in der T\u00fcrkei. Gibt es keine, oder wissen wir nichts Genaueres? Die Konsequenz ist dieselbe: Ein Land, das immer noch die EU-Mitgliedschaft anstrebt, das kann nicht repressiv und willk\u00fcrlich mit Journalistinnen und Journalisten umspringen. Wir m\u00fcssen das als demokratischer Staat, m\u00fcssen das als Europ\u00e4er, die ihre Werte verteidigen, ansprechen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533714,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":236,"sitzung":166,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Entwicklung, die nicht nur Journalistinnen und Journalisten betrifft. Sie betrifft K\u00fcnstler, sie betrifft Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, sie betrifft kritische Oppositionelle.\n\nHerr Erdogan ist Wiederholungst\u00e4ter. Er ist n\u00e4mlich nicht nur schnell beleidigt, er setzt sich auch gleich mit dem t\u00fcrkischen Staat, nach dem Motto: Der Staat bin ich. Wer gern ein absolutistischer Monarch sein will, der nimmt nat\u00fcrlich nicht nur jede Kritik an seiner Person \u00fcbel, sondern versteht auch jede Kritik an staatlicher Willk\u00fcr als Majest\u00e4tsbeleidigung. Auch das ist f\u00fcr Demokratinnen und Demokraten unertr\u00e4glich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533716,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":238,"sitzung":166,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber 2 000 Prozesse f\u00fchrt er, zum Beispiel gegen \u201eAcademics for Peace\u201c, deren Vertreter wegen Kritik am Vorgehen gegen die Kurden inhaftiert wurden. Die Dresdner Sinfoniker sollen besser nicht mehr \u00fcber V\u00f6lkermord in Armenien konzertieren, und die EU-Kommission hat Informationen \u00fcber das entsprechende Projekt von der Homepage genommen. Meine Damen und Herren, dass eine EU-Kommission und eine deutsche Bundesregierung das nicht klar und deutlich benennen und kritisieren - \u00fcbrigens ein Projekt, das mit Mitteln des deutschen Staates gef\u00f6rdert wird -, das ist f\u00fcr mich eine Absurdit\u00e4t. Das geht nicht. Das m\u00fcssen Sie \u00e4ndern!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533718,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":240,"sitzung":166,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Nicht zuletzt: Es wird gegen Jan B\u00f6hmermann wegen Versto\u00dfes gegen \u00a7 103 des Strafgesetzbuchs ermittelt. Ich habe mir erz\u00e4hlen lassen, dass es unter Juristinnen und Juristen einen Spruch gibt, den man gerne und \u00fcberall zitiert: Ein Federstrich des Gesetzgebers, und ganze Bibliotheken werden zur Makulatur. - Sie h\u00e4tten jetzt die Chance, Sie h\u00e4tten jetzt die Gelegenheit. Warten Sie nicht bis 2017, warten Sie bitte nicht bis 2018 oder bis wann auch immer, sondern schaffen Sie jetzt nach unserer Vorlage sofort den \u00a7 103 StGB ab.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533720,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":242,"sitzung":166,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Beleidigung bleibt strafbar, ja, aber die Grenze zwischen Kritik und Beleidigung darf nicht politisch, sondern muss juristisch definiert werden. Es gilt die Herrschaft des Rechts und eben keine Willk\u00fcr. Die Presse- und Meinungsfreiheit ist ja nicht zuletzt auch hier bei uns unter Druck. Gerade weil in Deutschland antidemokratische und autorit\u00e4re Kr\u00e4fte gerne den Kampfbegriff der vermeintlichen L\u00fcgenpresse im Mund f\u00fchren, gerade weil die Kommentarspalten von Onlinemedien schon vor aus Russland oder sonst woher finanzierten Trollen kapitulieren und schlie\u00dfen mussten, gerade deswegen m\u00fcssen wir doch klar Haltung zeigen - klar Haltung zeigen f\u00fcr die Meinungsfreiheit, klar Haltung zeigen f\u00fcr die Pressefreiheit. Das gilt im Land, aber das gilt nat\u00fcrlich auch erst recht bei Partnern, wie die T\u00fcrkei einer sein soll. Das ist nicht bequem, aber es ist unverzichtbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533722,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":244,"sitzung":166,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ja, Deutschland unterst\u00fctzt die T\u00fcrkei finanziell bei den Herausforderungen, mit der gro\u00dfen Zahl der Gefl\u00fcchteten umzugehen, aber es darf nicht einen Hauch eines Hinweises darauf geben, dass damit die Frage der Meinungsfreiheit und der Pressefreiheit gleich mit verdealt wird. Die Kanzlerin hat - ich bedaure das sehr und zutiefst; sie ist die Kanzlerin eines demokratischen Landes - am Samstag, als sie in der T\u00fcrkei war, dies nicht angesprochen. Sie hat sich nicht mit Journalistinnen und Journalisten getroffen. Sie hat sich nicht mit Oppositionellen getroffen. Das w\u00e4re die Chance gewesen, zu zeigen, wie viel wert uns unsere Werte sind. Diese Chance hat sie verpasst. Das kritisieren wir sehr laut, sehr deutlich. Wer die Meinungsfreiheit verteidigen will, der tut das hier im Land und auch \u00fcberall sonst auf der Welt, gerade f\u00fcr diejenigen, um die es geht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533724,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533725,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Dr. Andreas Nick, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533726,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":248,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eGerade als Freunde der T\u00fcrkei beobachten wir manche Entwicklungen bei Meinungsfreiheit, Rechtsstaatlichkeit und dem Umgang mit Minderheiten mit Aufmerksamkeit und - zweifellos auch mit weiter wachsender - Sorge.\u201c Dies habe ich als T\u00fcrkei-Berichterstatter meiner Fraktion in den vergangenen zweieinhalb Jahren vielfach so oder \u00e4hnlich festgestellt, nicht nur von diesem Pult aus, sondern selbstverst\u00e4ndlich auch in zahlreichen Gespr\u00e4chen mit Regierungsvertretern und Parlamentariern in der T\u00fcrkei, zuletzt Anfang M\u00e4rz gemeinsam mit Staatsministerin B\u00f6hmer in Ankara. H\u00f6ren Sie doch bitte auf, st\u00e4ndig so zu tun, als h\u00e4tten wir in dieser Frage irgendeinen Nachholbedarf.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533728,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":250,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich sind Einschr\u00e4nkungen der Meinungs- und Pressefreiheit f\u00fcr uns nicht hinnehmbar. Allein die Zahl von \u00fcber 2 000 Verfahren wegen Beleidigung ist sicherlich Beleg f\u00fcr die \u00fcberaus ausgepr\u00e4gte Empfindlichkeit des t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten. Es war deshalb ein wichtiges und auch in der T\u00fcrkei stark beachtetes Signal, dass der deutsche Botschafter in Ankara, Martin Erdmann, im M\u00e4rz den Auftakt des Prozesses gegen zwei Redakteure der Zeitung Cumhuriyet pers\u00f6nlich beobachtet hat. Auch wenn es nur den Anschein gibt, es g\u00e4be schwarze Listen mit den Namen ausl\u00e4ndischer Journalisten, denen systematisch Akkreditierung oder Einreise verweigert wird -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":251,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Deswegen haben Sie Herrn Erdmann ja auch komplett h\u00e4ngen lassen, sich null f\u00fcr ihn eingesetzt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":252,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"dies ist nat\u00fcrlich v\u00f6llig inakzeptabel. Auch das sollte doch in diesem Hause v\u00f6llig unstrittig sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533732,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":254,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb fordern wir hier umfassende Aufkl\u00e4rung und eine R\u00fcckkehr zur Einhaltung international \u00fcblicher Standards auch beim Umgang mit ausl\u00e4ndischen Pressevertretern.\n\nDiese bedauerlichen Entwicklungen vollziehen sich aber auch vor dem Hintergrund einer zunehmenden politischen Polarisierung in der T\u00fcrkei. Neben dem gewaltsamen Konflikt mit der PKK tr\u00e4gt dazu gerade auch im Bereich der Medien und der Justiz die Auseinandersetzung mit der G\u00fclen-Bewegung bei. Es ist nicht hilfreich, dass sich die parteipolitische Aufstellung in der T\u00fcrkei zunehmend an religi\u00f6s-weltanschaulichen und ethnischen Trennungslinien zwischen Religi\u00f6sen und Laizisten, Sunniten und Aleviten, kurdischer Minderheit und t\u00fcrkischen Nationalisten orientiert. Das erschwert eine Zusammenarbeit \u00fcber Parteigrenzen immer mehr.\n\nWir in Deutschland sollten uns aber davor h\u00fcten, zu dieser Polarisierung unsererseits gezielt weiter beizutragen. Wir alle miteinander sollten auch der Versuchung widerstehen, mit erhobenem Zeigefinger unseren eigenen politischen Willen an die Stelle des demokratischen Prozesses in der T\u00fcrkei zu setzen oder aus innenpolitischen Motiven bewusst oder unbewusst gewisse Ressentiments gegen\u00fcber der T\u00fcrkei zu bedienen oder gar zu sch\u00fcren.\n\nLassen Sie mich mit Blick auf die j\u00fcngste Debatte in Deutschland daher eines klar sagen: F\u00fcr jeden t\u00fcrkischen B\u00fcrger, auch f\u00fcr den t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten, wie politisch sympathisch oder missliebig er wem auch immer m\u00f6glicherweise gerade sein mag, gilt das gleiche Recht auf Schutz vor pers\u00f6nlichen Verunglimpfungen und Beleidigungen wie f\u00fcr jeden anderen in unserem Lande auch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533734,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Katja Mast [SPD] und Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":256,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Auch das macht unseren Rechtsstaat aus. Deshalb ist es Angelegenheit unserer unabh\u00e4ngigen Justiz, diese Frage im Einzelnen zu kl\u00e4ren.\n\nDie T\u00fcrkei ist nach wie vor - daran muss man hier ja gelegentlich erinnern - ein demokratischer Staat, und wir wollen, dass dies so bleibt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533736,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":166,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533737,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":259,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen deshalb auch zur Kenntnis nehmen, dass es politische und gesellschaftliche Mehrheiten in der T\u00fcrkei gibt, die sich in demokratischen Wahlen ausdr\u00fccken. Selbstverst\u00e4ndlich ist die legitime t\u00fcrkische Regierung der erste Ansprechpartner der Bundesregierung in der zwischenstaatlichen Zusammenarbeit. Dass gerade wir als Parlamentarier dar\u00fcber hinaus breite Kontakte mit Vertretern aller Parteien pflegen, ist richtig und notwendig. Ich treffe mich in Ankara regelm\u00e4\u00dfig auch mit Vertretern der CHP, und ich habe zusammen mit J\u00fcrgen Hardt vor wenigen Wochen auch Herrn Demirtas hier in Berlin getroffen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":260,"sitzung":166,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Darum geht es doch gar nicht! Schauen Sie: Es geht um die Kanzlerin!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":261,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"- Darum geht es. Hier brauchen wir doch \u00fcberhaupt keinen Gegensatz aufzubauen.\n\nIm Hinblick auf die Sicherung der demokratischen Grundstruktur einer Gesellschaft und eines Staates sind Pressefreiheit und Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz zweifellos besonders sensible Bereiche. Beides ist nicht verhandelbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533741,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU] und Martin D\u00f6rmann [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":263,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Die Position der Bundeskanzlerin und der Bundesregierung ist hier v\u00f6llig unzweideutig.\n\nAber es gilt auch: Wenn wir berechtigte Kritik \u00fcben und vor allem positiven Einfluss aus\u00fcben wollen, dann wird uns das eher gelingen, wenn wir es glaubw\u00fcrdig aus einer Position als Freunde und Partner der T\u00fcrkei tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533743,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":265,"sitzung":166,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Unter Freunden sagt man doch klare Worte, oder?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":266,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Gerade durch die Er\u00f6ffnung der Kapitel 23 und 24 im Rahmen des Beitrittsprozesses k\u00f6nnen wir den Dialog zu Fragen der Meinungs- und Pressefreiheit intensivieren und so unsere M\u00f6glichkeiten erh\u00f6hen, die Entwicklung in der T\u00fcrkei positiv zu beeinflussen. Denn hier geht es keineswegs - das wird oft falsch dargestellt - um Verhandlungen, sondern um die \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der f\u00fcr die EU unverzichtbaren Standards im Acquis communautaire.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533746,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-nick-0","sequence":268,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Andreas Nick (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Nick","speaker_fp":"andreas-nick","speaker_key":"1425","speaker_party":"cducsu","text":"Die T\u00fcrkei ist und bleibt f\u00fcr uns, weit \u00fcber die Fl\u00fcchtlingspolitik hinaus, ein wichtiger strategischer Partner. Gerade wir in Deutschland haben aus vielf\u00e4ltigen Gr\u00fcnden ein vitales Interesse an einer prosperierenden T\u00fcrkei mit einer stabilen Demokratie und einer lebendigen Zivilgesellschaft, in der Meinungs- und Pressefreiheit einen selbstverst\u00e4ndlichen Platz haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533748,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533749,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Dr. Dietmar Bartsch, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533750,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":272,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist gut, dass die Gr\u00fcnen eine Aktuelle Stunde zu diesem Thema beantragt haben. Ich glaube, wir m\u00fcssen diese Debatte in einen Gesamtkontext stellen. Es hat nat\u00fcrlich mit dem Deal der Bundesregierung zum Thema Fl\u00fcchtlinge zu tun. Es hat damit zu tun, dass Herr Erdogan in der T\u00fcrkei verk\u00fcndet hat, dass ab 1. Juli dieses Jahres Visafreiheit herrschen wird. Es gibt im \u00dcbrigen auch den Zusammenhang, dass der Parlamentspr\u00e4sident, Herr Kahraman, gesagt hat, man brauche eine islamische Verfassung. Das alles sind Dinge, die mit zu diesem Thema geh\u00f6ren. Herr Erdogan hat, wenn man es nett sagen m\u00f6chte, eine Schl\u00fcsselstellung. Man kann aber auch sagen: Herr Erdogan nutzt diese und erpresst Europa. Das Schlimme ist: Er kann Europa erpressen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533752,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":274,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Thomas Jefferson hat vor rund 240 Jahren gesagt:\n\nWo Pressefreiheit herrscht und jedermann lesen kann, da ist Sicherheit.\n\nIch f\u00fcge heute hinzu: Wo Journalistinnen und Journalisten frei berichten k\u00f6nnen, nicht attackiert, verhaftet oder ermordet werden, dort erst k\u00f6nnen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Demokratie frei gestalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533754,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":276,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wie aber ist die Lage in der T\u00fcrkei? \u201eReporter ohne Grenzen\u201c hat festgestellt, dass die T\u00fcrkei bei der Pressefreiheit auf Platz 151 von 180 L\u00e4ndern liegt. Aktuell sind \u00fcber drei Dutzend Journalistinnen und Journalisten in Haft. Unsere Fraktion hatte in der letzten Woche die Ehefrau von Can D\u00fcndar, dem Chefredakteur der Cumhuriyet, zu Besuch. Wenn man einen Betroffenen in der Fraktion zu Besuch hat und mit ihm redet, dann gewinnt man einen anderen Eindruck. Man erf\u00e4hrt zum Beispiel, dass Redaktionen gest\u00fcrmt werden. Wenn man sich das alles vor Augen f\u00fchrt, bekommt man eine andere Sicht auf die Situation.\n\nIm \u00dcbrigen betrifft das inzwischen auch Journalisten von hier. Der ARD-Journalist Volker Schwenck wurde \u00fcber zehn Stunden am Flughafen in der T\u00fcrkei festgehalten und an der Einreise gehindert. Seit dem Amtsantritt von Herrn Erdogan gab es in der T\u00fcrkei \u00fcber 2 000 Verfahren wegen Verunglimpfung des Staatspr\u00e4sidenten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533756,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":166,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Unglaublich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":278,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, das ist doch skandal\u00f6s.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533758,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":280,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Herr B\u00f6hmermann, der hier genannt wurde, ist nur das prominenteste Beispiel hier in Deutschland. Viele haben gesagt, dass es ein gro\u00dfer Fehler der Kanzlerin war, sich hierzu \u00f6ffentlich zu \u00e4u\u00dfern. Sie hat diesen Fehler einger\u00e4umt. Es wurde auch wirklich Zeit.\n\nAber, meine Damen und Herren, es ist mehr n\u00f6tig. Wenn fr\u00fcher autokratische Staatschefs besucht wurden, dann hatte der Besucher immer eine Liste mit Personen dabei, die aus dem Gef\u00e4ngnis zu entlassen waren und vor Verfolgung gesch\u00fctzt werden sollten. Hatte die Bundeskanzlerin auf ihrer Reise eigentlich auch einen solchen Zettel mit? War das so? Haben Sie Herrn Erdogan wirklich entsprechende Hinweise gegeben?\n\nMich erinnert das Verhalten der Kanzlerin daran, was in der Reisewarnung des Ausw\u00e4rtigen Amts steht - Katrin G\u00f6ring-Eckardt hat das zitiert -:\n\nEs wird dringend davon abgeraten, in der \u00d6ffentlichkeit politische \u00c4u\u00dferungen gegen den t\u00fcrkischen Staat zu machen ...\n\nGenau das hat Frau Merkel offensichtlich v\u00f6llig in sich aufgenommen.\n\nLieber Herr Nick, Sie haben gesagt: Wir betrachten das mit Aufmerksamkeit - na, Donnerwetter! -, wir haben keinen Nachholbedarf - na, Donnerwetter! -, wir wollen keinen erhobenen Zeigefinger. - Entschuldigen Sie, bei dieser Entwicklung ist nun wirklich etwas mehr n\u00f6tig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533760,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":282,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wie hat Maxim Gorkij gesagt?\n\nDie Abschaffung der Pressefreiheit ist eine physische Vergewaltigung und der Demokratie unw\u00fcrdig.\n\nWir m\u00fcssen aufpassen, dass das Grundrecht auf Presse- und Meinungsfreiheit hierzulande und in Europa nicht aktuellen politischen Erw\u00e4gungen geopfert wird.\n\nEs ist eben so: Der lange Arm Erdogans reicht inzwischen sehr weit. Am Wochenende wurde die Forderung des t\u00fcrkischen EU-Botschafters bekannt, F\u00f6rdermittel der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr das Konzertprogramm Aghet - Agit der Dresdner Sinfoniker nicht auszuzahlen. In diesem St\u00fcck wird der Massenmord an den Armeniern vor hundert Jahren als Genozid bezeichnet. Die EU-Kommission ist der Forderung zwar nicht nachgekommen, hatte aber nach Angaben der Dresdner Sinfoniker eine Entsch\u00e4rfung der bisherigen Formulierung auf ihrer Internetseite angek\u00fcndigt, und die Projektbeschreibung wurde deshalb von der Internetseite heruntergenommen. Das d\u00fcrfen Demokratinnen und Demokraten nicht akzeptieren. Die Erpressungen m\u00fcssen aufh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533762,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":284,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ich will zum Schluss kommen und noch einmal zitieren:\n\nDie Presse muss die Freiheit haben, alles zu sagen, damit gewisse Leute nicht die Freiheit haben, alles zu tun.\n\nIn diesem Sinne, Frau Bundeskanzlerin und liebe Bundesregierung - der Bundesau\u00dfenminister ist ja anwesend -: Finden Sie deutliche Worte! Es geht nicht um erhobene Zeigefinger, es geht um die Werte, die wir haben - die Werte in unserem Land und die Werte Europas. Deswegen erwarten wir eine deutliche \u00f6ffentliche Positionierung.\n\nDie T\u00fcrkei ist ein NATO-Partner, und sie will sogar in die EU. Bei diesen Voraussetzungen - Stichworte: Frauenrechte, Politik gegen Kurdinnen und Kurden, Trennung von Kirche und Staat, nicht zuletzt Pressefreiheit - ist das f\u00fcr uns hier in diesem Hause aber nicht akzeptabel. Das d\u00fcrfen wir in diesem Hause - und zwar alle politischen Parteien - niemals akzeptieren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533764,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533765,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Abgeordneten Dr. Dorothee Schlegel, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533766,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dorothee-schlegel-0","sequence":288,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dorothee Schlegel (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Dorothee Schlegel","speaker_fp":"dorothee-schlegel","speaker_key":"1398","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Kolleginnen und Kollegen! \u201eDie Gedanken sind frei\u201c, sagt ein altes Volkslied. Aber wir erleben, dass in der heutigen T\u00fcrkei selbst die Freiheit der Gedanken bedroht ist. Wir beobachten, dass die Presse- und Meinungsfreiheit dort in einem erb\u00e4rmlichen Zustand ist. Diese Entwicklung hat sich mir in der letzten Woche in Ankara und in Istanbul auch best\u00e4tigt.\n\nAls Berichterstatterin war ich mit einer Delegation des EU-Ausschusses vor Ort. Zwei Tage vor der Fortsetzung seines Prozesses trafen wir in Istanbul den Journalisten Can D\u00fcndar in den Redaktionsr\u00e4umen der Cumhuriyet. Der Chefredakteur dieser \u00e4ltesten Zeitung der T\u00fcrkei wurde vom Staatspr\u00e4sidenten pers\u00f6nlich angeklagt - genauso wie etliche seiner Kollegen und ann\u00e4hernd 2 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\n\nD\u00fcndar hatte neben kritischen Kolumnen auch Bilder ver\u00f6ffentlicht, auf denen Lastwagen des Geheimdienstes zu sehen sind, die syrische Islamisten mit Waffen beliefern. Die ihm drohende Strafe ist zweimal lebensl\u00e4nglich.\n\nBei allem Pessimismus habe ich Can D\u00fcndar als sehr geradlinigen Menschen empfunden. Mich hat beeindruckt, dass er entschlossen f\u00fcr seine Sache einsteht - trotz staatlicher Einsch\u00fcchterung. Ein gutes Vorbild!\n\nWenige Tage zuvor konnte ich hier im Reichstag ebenfalls mit seiner Ehefrau, Dilek D\u00fcndar, sprechen - auch dar\u00fcber, wie in der T\u00fcrkei neuerdings Terrorismus definiert wird. Sie sagte: Wir haben Hoffnung, aber Wunder k\u00f6nnen wir nicht erwarten. - Can D\u00fcndar hofft auf die Wachsamkeit der EU und darauf, dass nicht nur sein Prozess international beobachtet wird.\n\nIm Januar letzten Jahres sprach der t\u00fcrkische Ministerpr\u00e4sident Ahmet Davutoglu auf Einladung der K\u00f6rber-Stiftung in Berlin. Auf die Einschr\u00e4nkung der Pressefreiheit hin angesprochen, betonte er, die t\u00fcrkische Presse sei frei. In einem offenen Brief an die \u201eKanzlerin der freien Welt\u201c, vom Spiegel am Samstag ver\u00f6ffentlicht, weist D\u00fcndar auf eine gemeinsame Pressekonferenz von Davutoglu mit Angela Merkel im Rahmen der Verhandlungen zum EU-T\u00fcrkei-Aktionsplan im Februar dieses Jahres hin. Wieder auf die Pressefreiheit angesprochen, antwortete der Ministerpr\u00e4sident, dass in t\u00fcrkischen Gef\u00e4ngnissen keine Journalisten s\u00e4\u00dfen, die f\u00fcr ihre Arbeit bestraft w\u00fcrden. Zur selben Zeit, so D\u00fcndar, sa\u00df er in Haft.\n\nMeine Damen und Herren, wenige Tage nun vor dem Internationalen Tag der Pressefreiheit, am 3. Mai, haben wir letzte Woche erlebt, dass ausl\u00e4ndischen Journalisten die Einreise in die T\u00fcrkei verweigert wurde; meine Kolleginnen und Kollegen haben darauf schon hingewiesen. Sie wurden festgesetzt, verhaftet, freigelassen und wieder zur\u00fcckgeschickt. Diese Vorg\u00e4nge sind alarmierend; denn Journalisten m\u00fcssen ihrer Aufgabe ungehindert nachgehen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533768,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dorothee-schlegel-0","sequence":290,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dorothee Schlegel (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Dorothee Schlegel","speaker_fp":"dorothee-schlegel","speaker_key":"1398","speaker_party":"spd","text":"EU-Parlamentspr\u00e4sident Martin Schulz hat recht: In Demokratien haben schwarze Listen weder f\u00fcr Journalisten noch f\u00fcr Akademiker oder sonstige Berufsst\u00e4nde etwas zu suchen. - Wir erleben in der T\u00fcrkei derzeit ein gro\u00dfes Aber gegen die denkende Elite. In Ankara sagte mir eine Journalistin der oppositionellen Zeitung S\u00f6zc\u00fc: Wie lange k\u00f6nnen wir noch weiterschreiben? - Sie war zuvor bei der Tageszeitung H\u00fcrriyet entlassen worden. Sie erz\u00e4hlte: Nach einem kurzen Sommer der Demokratie begannen dann im letzten November Repressionen, K\u00fcndigungen, Strafgeb\u00fchren, \u00dcbergriffe, und in den K\u00f6pfen setzte die Selbstzensur ein.\n\nDer CHP-Vorsitzende Kemal Kilicdaroglu war bei unserem Treffen im t\u00fcrkischen Parlament darin mit mir einig, dass die EU-Beitrittsverhandlungen f\u00fcr eine demokratische T\u00fcrkei lebensnotwendig seien. Bereits vor 57 Jahren stellte die T\u00fcrkei einen Assoziierungsantrag an die damalige Europ\u00e4ische Wirtschaftsgemeinschaft. Nicht nur Kilicdaroglu ist entt\u00e4uscht dar\u00fcber, dass der T\u00fcrkei von der fr\u00fcheren schwarz-gelben Bundesregierung die EU-Beitrittst\u00fcr ohne Not zugeschlagen wurde. Heute stehen wir vor den Folgen dieser Fehlentscheidung. Zehn Jahre eines m\u00f6glichen Demokratisierungsprozesses gingen verloren. Wir waren mit Gerhard Schr\u00f6der und Joschka Fischer in dieser Frage schon einmal weiter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533770,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533771,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":166,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Gerhard Schr\u00f6der w\u00fcrde ich jetzt nicht erw\u00e4hnen! Aber jeder, wie er will!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dorothee-schlegel-0","sequence":293,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dorothee Schlegel (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Dorothee Schlegel","speaker_fp":"dorothee-schlegel","speaker_key":"1398","speaker_party":"spd","text":"Es ist h\u00f6chste Zeit, dass die EU die Verhandlungskapitel 23 und 24 zu Justiz und Menschenrechten \u00f6ffnet; denn dann m\u00fcssen die Fakten auf den Tisch und Grundwerte diskutiert werden. Die Einschr\u00e4nkung von Grundrechten und die Rechtsunsicherheiten schaffen in der T\u00fcrkei ein Klima der Angst. Sie gehen dann Hand in Hand mit dem Verlust von Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, Pressefreiheit, S\u00e4kularismus und Religionsfreiheit.\n\nWir d\u00fcrfen also die gesellschaftlichen Kr\u00e4fte in der T\u00fcrkei, die mit hohem Einsatz gegen Repressionen und f\u00fcr die Ann\u00e4herung an die EU k\u00e4mpfen, nicht alleine lassen. Daher ist eine Fortsetzung eines sachlichen, klaren und kritischen Dialogs mit der t\u00fcrkischen Regierung unabdingbar. Wir fordern ein Ende der Gewalt im S\u00fcdosten der T\u00fcrkei und eine Fortsetzung der Friedensverhandlungen. Und wir fordern die Freilassung von Journalisten aus t\u00fcrkischen Gef\u00e4ngnissen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533773,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":295,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Elisabeth Motschmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533775,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":297,"sitzung":166,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Pressefreiheit liegt in der T\u00fcrkei am Boden; da gibt es \u00fcberhaupt nichts zu besch\u00f6nigen. Das wird auch niemand tun. Diese Situation besorgt uns aus drei Gr\u00fcnden: Erstens. Die T\u00fcrkei ist ein NATO-Partner. Zweitens. Sie will Mitglied in der EU werden. Drittens. Die T\u00fcrkei ist aus strategischen Gr\u00fcnden f\u00fcr uns wichtig.\n\nJedem ist klar: Ohne Pressefreiheit kann es keine Mitgliedschaft in der EU geben; das ist v\u00f6llig unbestritten. Es kann sie \u00fcbrigens auch nicht ohne Religionsfreiheit, ohne unabh\u00e4ngige Justiz und ohne Einhaltung von Menschenrechten geben. Wenn das nicht gew\u00e4hrleistet ist, wird die T\u00fcrkei kein Mitglied der EU werden k\u00f6nnen. Sie wird es auch nicht werden k\u00f6nnen - es sei mir hier noch erlaubt, das besonders zu betonen -, wenn die Frauenrechte nicht gew\u00e4hrleistet sind.\n\nBlicken wir einmal einen Augenblick zur\u00fcck: Das Ringen um die Presse- und Meinungsfreiheit hat sehr fr\u00fch begonnen. Wenn man darauf schaut, wird einem klar, wie erk\u00e4mpft und gar nicht selbstverst\u00e4ndlich sie ist. Schon vor 400 Jahren formulierte John Milton, ein Vordenker der Pressefreiheit:\n\nDie Freiheit steht an der Wiege aller gro\u00dfen Gedanken. \u2026 Gebt mir die Freiheit zu wissen, mich mitzuteilen und, vor allem, frei nach dem Gewissen zu urteilen.\n\nDiese Worte sind nach 400 Jahren aktueller denn je. Freiheit ist das Fundament der Demokratie, und insofern gibt es da keinen Rabatt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":298,"sitzung":166,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das merke ich mir!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":299,"sitzung":166,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, bitte! Es freut mich, wenn Sie sich einen Satz merken, den ich Ihnen sage. Das kann ja nicht falsch sein. - \u00dcbrigens hat auch Immanuel Kant engagiert f\u00fcr die Freiheit des Denkens geworben und von der Freiheit der Feder gesprochen. Insofern haben wir allen Grund, die Presse- und Meinungsfreiheit zu verteidigen und sie auch als Eintrittskarte f\u00fcr jegliche Mitgliedschaft in der EU zu benutzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":300,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie das schon mal mit Ihrer eigenen Bundesregierung diskutiert?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":301,"sitzung":166,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Aber das, was f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich ist - Artikel 5 Grundgesetz -, ist in vielen L\u00e4ndern nicht selbstverst\u00e4ndlich. In Russland, in China und im Iran ist das nicht selbstverst\u00e4ndlich. Ich k\u00f6nnte die Liste beliebig verl\u00e4ngern. Egal, wo die Pressefreiheit gef\u00e4hrdet ist - Sie sind da immer ein bisschen auf dem linken Auge blind -, m\u00fcssen wir das anmahnen. Ein selektives Gewissen - da habe ich bei Ihnen manchmal ein bisschen Sorge - kann es nicht geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533781,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":303,"sitzung":166,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Bitte? Was ist denn das f\u00fcr eine Unterstellung? Wo thematisieren wir das denn nicht, Frau Motschmann? Das m\u00fcssen Sie schon sagen! Wo sind wir einseitig, Frau Matschmann? Das m\u00fcssen Sie schon liefern!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533783,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":166,"speaker":"Weiterer Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ein Beispiel!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":305,"sitzung":166,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Die Tatsache, dass der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident die Pressefreiheit ohne Frage zurzeit mit F\u00fc\u00dfen tritt, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich in aller Deutlichkeit kritisieren, und genau das tut die Bundeskanzlerin, und genau das tut der Au\u00dfenminister. Sie brauchen auch gar keine Listen, Herr Bartsch; denn die Namen sind ja bekannt. Sie haben sie doch alle genannt. Man muss also weder der Bundeskanzlerin noch dem Au\u00dfenminister eine Liste zustecken. Das haben die - dessen seien Sie ganz gewiss - gut im Kopf.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":306,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Nein, Herrn Erdogan! Das haben Sie jetzt v\u00f6llig falsch verstanden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":307,"sitzung":166,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, gut, sie soll sie aber nennen und das bei Erdogan einfordern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":308,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re auch ganz gut, machen sie aber auch nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":309,"sitzung":166,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich ist es eine Schande, Frau G\u00f6ring-Eckardt, dass die T\u00fcrkei in Bezug auf die Pressefreiheit auf Platz 51 liegt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533789,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":166,"speaker":"Zurufe von der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"von-der-linken-und-dem-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene:linke","text":"151!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":311,"sitzung":166,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"- Entschuldigung! 151, das meinte ich auch. - Schlechter geht es bald gar nicht mehr. Das ist eine Schande. Vor allem ist es eine Schande f\u00fcr dieses Land. Das h\u00e4tte etwas Besseres verdient. Es bleibt nur die Frage, welche Konsequenzen wir daraus ziehen. Sollen wir etwa deshalb nicht mit der T\u00fcrkei verhandeln, wenn es um die Fl\u00fcchtlingsfrage geht? Das w\u00e4re doch genau falsch. Sprechen, diskutieren, verhandeln und auch streiten ist das Gebot der Stunde. Der t\u00fcrkische Ministerpr\u00e4sident Davutoglu - er ist hier schon wiederholt zitiert worden - hat gesagt: Wir k\u00f6nnen \u00fcber alles reden, auch \u00fcber die Pressefreiheit. - Dann tun wir es doch auch! Wir d\u00fcrfen die Br\u00fccken, die es ohne Frage gibt, nicht abbrechen, sondern m\u00fcssen versuchen, sie zu stabilisieren.\n\nViele Menschen - dazu geh\u00f6rt auch Herr Bartsch - f\u00fcrchten, dass wir durch die aktuellen Vereinbarungen mit der T\u00fcrkei in der Fl\u00fcchtlingsfrage erpressbar seien. Das ist doch total falsch. Sie wissen das selber, Herr Bartsch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533791,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":313,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Was ist denn die Realit\u00e4t?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":314,"sitzung":166,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Niemand will das, schon gar nicht die Bundesregierung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533794,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":166,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Von wollen war auch nicht die Rede!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":316,"sitzung":166,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Pressefreiheit ist nicht verhandelbar. Gerade weil wir mit der T\u00fcrkei in enger Verbindung stehen, haben wir doch die M\u00f6glichkeit - ich beende meine Rede, Frau Pr\u00e4sidentin -, Einfluss zu nehmen und auch Druck auszu\u00fcben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":317,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Machen, machen, machen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":318,"sitzung":166,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":"1303","speaker_party":"cducsu","text":"Die Unterdr\u00fcckung der Meinungsfreiheit und der Pressefreiheit ist in kommunistisch regierten L\u00e4ndern ebenso anzuprangern - das sollten Sie sich merken - wie in islamisch regierten L\u00e4ndern. Einen Unterschied gibt es nicht. Das, finde ich, ist wichtig. Ich bin gespannt auf die n\u00e4chste Aktuelle Stunde zum Thema Russland, China oder \u00c4hnliches.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533798,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533799,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":166,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Die sind aber nicht mehr kommunistisch regiert, Frau Motschmann!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":321,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Sevim Da\u011fdelen f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533801,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":323,"sitzung":166,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Bundesregierung! Die willf\u00e4hrige Haltung der deutschen Bundeskanzlerin, die bei dieser wichtigen Debatte heute schon wieder nicht anwesend ist - wahrscheinlich er\u00f6ffnet sie gerade ein neues EU-Beitrittskapitel f\u00fcr die T\u00fcrkei -,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533803,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":166,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Blo\u00df nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":325,"sitzung":166,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"gegen\u00fcber dem t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten Erdogan hat verheerende Konsequenzen. Erdogan und das AKP\u001eRegime f\u00fchlen sich n\u00e4mlich durch den schmutzigen EU-T\u00fcrkei-Fl\u00fcchtlingsdeal regelrecht ermutigt, immer h\u00e4rter gegen Kritiker im Inland, aber zunehmend auch im Ausland vorzugehen.\n\nF\u00fcr all das, was wir jetzt erleben - von den Forderungen des t\u00fcrkischen Parlamentspr\u00e4sidenten nach einem Gottesstaat in der T\u00fcrkei bis hin zu den Einreiseverboten f\u00fcr ausl\u00e4ndische Journalisten -, tr\u00e4gt diese Bundesregierung eine Mitverantwortung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533805,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":327,"sitzung":166,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Kanzlerin Merkel und ihr Vize Gabriel machen Erdogan n\u00e4mlich durch ihre best\u00e4ndige Zusammenarbeit stark. W\u00e4hrend in Ankara eine M\u00f6rderbande regiert, die Journalisten wie Can D\u00fcndar verfolgen l\u00e4sst, weil diese Waffenlieferungen an islamistische Gotteskrieger in Syrien durch den t\u00fcrkischen Geheimdienst aufgedeckt haben, h\u00e4lt es die Bundeskanzlerin nicht einmal f\u00fcr n\u00f6tig, auch nur zu erw\u00e4gen, sich mit verfolgten Journalisten in der T\u00fcrkei zu treffen. Ich finde, das ist ein Armutszeugnis f\u00fcr eine Bundesregierung und f\u00fcr eine Bundeskanzlerin, die sich als Kanzlerin der freien Welt feiern l\u00e4sst.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533807,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":329,"sitzung":166,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Geh\u00f6rt es eigentlich zum guten Ton, wenn ein NATO-Land oder EU-Beitrittskandidat wie die T\u00fcrkei Waffen an islamistische M\u00f6rderbanden in Syrien liefert, mit denen dann schlimmste Kriegsverbrechen begangen werden? Was diese Bundesregierung in puncto T\u00fcrkei abliefert, ist wirklich zum Fremdsch\u00e4men, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533809,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":331,"sitzung":166,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Sie machen sich an den Verbrechen Erdogans mitschuldig, und Sie ermutigen ihn tagt\u00e4glich, noch dreister vorzugehen. Wenn Sie noch einen Funken Anstand h\u00e4tten, dann w\u00fcrden Sie dieses unw\u00fcrdige Schauspiel beenden. Ich meine damit: tats\u00e4chlich beenden. Es geht nicht nur darum, \u00f6ffentlich Haltung zu zeigen - und noch nicht einmal dazu ist die Bundesregierung imstande -, sondern auch darum, Konsequenzen zu ziehen. Wo sind denn die Konsequenzen angesichts der Verbrechen gegen die Zivilgesellschaft in der T\u00fcrkei durch das AKP-Regime? Die polizeiliche, milit\u00e4rische und geheimdienstliche Kooperation wird \u00fcberhaupt nicht angetastet, nicht einmal vor dem Hintergrund, den ich gerade erw\u00e4hnt habe, n\u00e4mlich dass islamistische M\u00f6rderbanden durch die t\u00fcrkische Regierung weiter bewaffnet werden. Sie ziehen noch nicht einmal einen Waffenexportstopp in Erw\u00e4gung, wie er 1992 unter Bundeskanzler Kohl und Au\u00dfenminister Genscher angesichts eines Massakers in Cizre durch die t\u00fcrkische Regierung und das Milit\u00e4r an den Kurden m\u00f6glich war. Nicht einmal dazu sind Sie f\u00e4hig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533811,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":333,"sitzung":166,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Weil die SPD offensichtlich sehr enge Verbindungen zu der R\u00fcstungsindustrie hat, darf es keinen Waffenexportstopp geben. Ich finde, das ist eine moralische Bankrotterkl\u00e4rung in der Au\u00dfenpolitik dieser Bundesregierung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533813,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":335,"sitzung":166,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Man sieht das auch im Vergleich mit anderen Staaten. W\u00e4hrend die Stadt Genf sich dem widerlichen Ansinnen des Despoten Erdogan verweigert, die Meinungsfreiheit zu schleifen, kriecht die Bundesregierung zu Kreuze. W\u00e4hrend die Genfer sie mit einem L\u00f6wenherz verteidigen, gibt es bei der Bundesregierung nur Duckm\u00e4usertum und eine Vorverurteilung eines Satirikers durch die Bundeskanzlerin h\u00f6chstpers\u00f6nlich. Ich w\u00fcnschte mir mehr Genf in Berlin als die Bundeskanzlerin und das Au\u00dfenministerium.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533815,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":337,"sitzung":166,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen hier Position beziehen und eine klare Haltung nicht nur gegen\u00fcber der Zivilgesellschaft, den verfolgten Kurden, den verfolgten Aleviten, den verfolgten Armeniern oder den verfolgten Journalisten und Gewerkschaftern in der T\u00fcrkei einnehmen. Vielmehr m\u00fcssen wir sogar - dazu hat uns diese Bundesregierung gebracht - unsere verfassungsm\u00e4\u00dfigen Grundwerte und Grundrechte verteidigen, weil Sie in den letzten Jahren Dialog mit Unterwerfung verwechselt haben. Wir brauchen einen Dialog mit der T\u00fcrkei. Aber wir brauchen keine Unterw\u00fcrfigkeit, kein Duckm\u00e4usertum, keine st\u00e4ndigen B\u00fccklinge in Ankara, die der Zivilgesellschaft in der T\u00fcrkei mehr schaden als helfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533817,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":339,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Martin D\u00f6rmann hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533819,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":341,"sitzung":166,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":"1844","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Presse- und Meinungsfreiheit sind Grundpfeiler jeder Demokratie. Es muss uns deshalb umtreiben, dass in immer mehr Staaten Journalisten und andere kritische Stimmen mit Repressalien bedroht werden. Wir sollten laut vernehmbar unsere Stimme erheben, um unabh\u00e4ngige Berichterstattung zu sch\u00fctzen.\n\nDas gilt auch und gerade f\u00fcr die T\u00fcrkei, die aus vielen Gr\u00fcnden ein wichtiges Partnerland f\u00fcr Deutschland ist. Umso mehr muss uns beunruhigen, dass die T\u00fcrkei auf der von \u201eReporter ohne Grenzen\u201c aufgestellten Liste der Pressefreiheit weit hinten liegt, n\u00e4mlich auf Platz 151 von 180 Staaten. Seit Jahren gibt es dort eine sehr negative Entwicklung in Bezug auf Presse- und Meinungsfreiheit, entscheidend forciert durch die zunehmend autokratische Politik des heutigen Staatspr\u00e4sidenten Erdogan. Hunderte t\u00fcrkische Journalisten m\u00fcssen sich wegen kritischer oder investigativer Ver\u00f6ffentlichungen vor Gericht verantworten. Inzwischen sind beinahe 2 000 Menschen mit Strafverfahren wegen Beleidigung des Pr\u00e4sidenten oder \u00e4hnlicher Vorw\u00fcrfe \u00fcberzogen worden. Die FAZ schrieb gestern von einem \u201eZustand fortgeschrittenen Majest\u00e4tsbeleidigungswahns\u201c des Pr\u00e4sidenten, der mit den Methoden eines Polizeistaats vorgehe. Nun sind auch verst\u00e4rkt ausl\u00e4ndische Journalisten im Visier. Es h\u00e4ufen sich Berichte \u00fcber schwarze Listen. Der Spiegel-Online-Korrespondent Hasnain Kazim musste k\u00fcrzlich aus Angst vor einer Festnahme das Land verlassen. Gestern schrieb er auf Spiegel Online:\n\nDie T\u00fcrkei setzt internationale Pressevertreter unter Druck, mit Einreiseverboten, Anzeigen und Hasskampagnen im Internet. Die Reporter sp\u00fcren jetzt die Angst, die ihre einheimischen Kollegen schon lange kennen.\n\nVermehrt interveniert die T\u00fcrkei jetzt bei unliebsamen Beitr\u00e4gen sogar im Ausland, wie mit der Einbestellung des deutschen Botschafters wegen eines Erdogan-kritischen Satireliedes in der ARD-Sendung extra3. Vor diesem Hintergrund war es richtig, dass Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier und Justizminister Heiko Maas im Kabinett gegen den Antrag der T\u00fcrkei im Fall B\u00f6hmermann und damit gegen eine Strafverfolgungserm\u00e4chtigung wegen Majest\u00e4tsbeleidigung gestimmt haben;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533821,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":343,"sitzung":166,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":"1844","speaker_party":"spd","text":"denn bei dieser Ermessensentscheidung kam es eben nicht auf juristische Erw\u00e4gungen an, sondern vor allem auf die politische Wirkung. Die Verweigerung der Erm\u00e4chtigung w\u00e4re ein starkes Signal gewesen, f\u00fcr Satire- und Meinungsfreiheit und gegen die Strategie des t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten, kritische Stimmen mit den Mitteln des Strafrechts einzusch\u00fcchtern.\n\nDie Kanzlerin hat leider anders entschieden und damit in Kauf genommen, dass hierdurch in den Augen vieler Menschen die gegenteiligen Signale gesetzt wurden. Das Votum der Kanzlerin ist aber auch widerspr\u00fcchlich; denn sie selbst hat ja die Sondervorschrift des \u00a7 103 Strafgesetzbuch, landl\u00e4ufig als Majest\u00e4tsbeleidigung bekannt, als f\u00fcr die Zukunft entbehrlich bezeichnet und deren Abschaffung angek\u00fcndigt. Die Justiz kann ja bekanntlich - wie im vorliegenden Fall - wegen des normalen Beleidigungstatbestandes unabh\u00e4ngig ermitteln, genauso wie bei jedem anderen B\u00fcrger, aber eben nicht mit einer erh\u00f6hten Strafandrohung wie bei Staatsoberh\u00e4uptern. Nun fragt sich jeder doch: Warum soll jetzt noch zur Anwendung kommen, was eigentlich entbehrlich ist? Das \u00f6ffnet letztlich Spekulationen T\u00fcr und Tor. Es darf doch gar nicht erst ein falscher Eindruck etwa in Bezug auf das Fl\u00fcchtlingsabkommen der EU mit der T\u00fcrkei erweckt werden. Vielmehr m\u00fcssen wir klarmachen: Presse-, Kunst- und Meinungsfreiheit sind f\u00fcr uns nicht verhandelbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533823,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-dormann\/archive\/216748","sequence":345,"sitzung":166,"speaker":"Martin D\u00f6rmann (SPD)","speaker_cleaned":"Martin D\u00f6rmann","speaker_fp":"martin-dormann","speaker_key":"1844","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die SPD-Bundestagsfraktion hat gestern einen Gesetzentwurf zur sofortigen Abschaffung dieses unzeitgem\u00e4\u00dfen \u00a7 103 Strafgesetzbuch vorgelegt; denn es sind nicht die Obamas dieser Welt, die sich darauf berufen; es sind andere. Deshalb zum Schluss mein Appell an unseren Koalitionspartner: Lassen Sie uns diese unselige Sondervorschrift doch einfach schnell streichen! Lassen Sie uns ein klares Signal setzen, dass wir autokratischen Machthabern kein Sonderrecht mehr einr\u00e4umen; denn unsere Haltung muss doch klar sein: Im Zweifel f\u00fcr die Freiheit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533825,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":347,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Claudia Roth f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":348,"sitzung":166,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Worum geht es? Es geht um die Pressefreiheit, also um das unzensierte Ver\u00f6ffentlichen von Informationen und Meinungen. Es geht darum, Fakten zu recherchieren, Licht ins Dunkel zu bringen und die Kontrolle der Regierung erst zu erm\u00f6glichen. Es geht um nichts weniger als um das Grundnahrungsmittel in der Demokratie. Aber auch die Kunst, auch die Satirefreiheit - sie machen uns reich, sie m\u00fcssen respektiert und gesch\u00fctzt werden als universelles Recht, also bei uns und bei unseren Partnern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533828,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":350,"sitzung":166,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Was ist die Realit\u00e4t bei unserem Partner T\u00fcrkei? Entrechtung des Rechts, Freiheit im freien Fall, systematischer Abbau der Demokratie. Wer in der T\u00fcrkei objektiv und kritisch berichtet und damit auch die dunklen R\u00e4ume des AKP-Regimes erhellt, der lebt in Angst und Gefahr: wenn es um die Abschiebung von Fl\u00fcchtlingen nach Syrien geht, wenn es \u00fcber die geheimen Waffenlieferungen der Regierung an Islamisten zu berichten gilt, wenn die Situation in den kurdischen St\u00e4dten, in denen ein Krieg gegen die eigene Bev\u00f6lkerung gef\u00fchrt wird, Thema ist.\n\nAber wir vergessen sie nicht: Can D\u00fcndar und Erdem G\u00fcl von der Cumhuriyet, die wegen Beleidigung des Staatspr\u00e4sidenten verurteilt worden sind und denen jetzt hohe Strafen wegen angeblicher Spionage und Unterst\u00fctzung einer terroristischen Organisation drohen. Wir vergessen sie nicht: Cevheri G\u00fcven und Murat Capan von der Nokta, angeklagt wegen angeblicher Putschpl\u00e4ne. Ihr Verbrechen: ein Titelblatt zum B\u00fcrgerkrieg im S\u00fcdosten der T\u00fcrkei. Abd\u00fclhamit Bilici, ehemaliger Chefredakteur der auflagenst\u00e4rksten Zeitung, der Zaman: Ihm wird die Unterst\u00fctzung von Terroristen vorgeworfen, seine Redaktion wurde gest\u00fcrmt und unter Zwangsverwaltung gestellt, genauso wie die des Medienkonzerns Koza-Ipek und die von Fernsehsendern wie B\u00fcg\u00fcn und Kanalt\u00fcrk.\n\nInzwischen gilt aber diese systematische Kriminalisierung nicht mehr nur f\u00fcr Journalisten aus oder in der T\u00fcrkei; es sind mehr und mehr auch ausl\u00e4ndische Korrespondenten von Repression in ihrer Arbeit betroffen. Ich will auch sie benennen: Volker Schwenck, David Lepeska, Ebru Umar, Giorgos Moutafis und Hasnain Kazim. Sie, wie die 2 000 Personen, die in der T\u00fcrkei derzeit wegen angeblicher Beleidigung des Pr\u00e4sidenten angeklagt sind, brauchen kein stillschweigendes Wegducken, sie brauchen unsere laute Stimme der Kritik. Vor allem brauchen sie unsere deutliche Unterst\u00fctzung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533830,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":352,"sitzung":166,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wer soll uns denn in Zukunft dar\u00fcber informieren, was los ist in dem Land, dem wir nun das Schicksal von Millionen von gefl\u00fcchteten Menschen anvertrauen? Oder reicht uns etwa eine von der t\u00fcrkischen Regierung inszenierte Potemkin\u2019sche Politshow in aufpolierten Fl\u00fcchtlingslagern aus?\n\nBei der Kritik an Erdogan - das ist uns sehr wichtig - oder der Kritik an der t\u00fcrkischen Regierung geht es aber nicht um ein antit\u00fcrkisches Ressentiment. Kritik hei\u00dft nicht: \u201eSchlagt alle T\u00fcren zu!\u201c; denn Erdogan ist nicht die T\u00fcrkei. Es geht stattdessen darum, diejenigen Kr\u00e4fte zu unterst\u00fctzen, die eine demokratische T\u00fcrkei wollen, die eine europ\u00e4ische T\u00fcrkei wollen, die keine islamische T\u00fcrkei und keine Verfassungs\u00e4nderung wollen.\n\nDoch genau bei den demokratischen, europ\u00e4ischen Kr\u00e4ften ist nun der Eindruck entstanden, Deutschland und Europa h\u00e4tten sie vergessen und lie\u00dfen sie allein. Das ist wirklich verheerend. Deshalb: Lassen wir sie nicht im Stich! Verkaufen wir sie nicht f\u00fcr einen gef\u00e4hrlichen Deal mit Erdogan, der uns und die T\u00fcrkei teuer zu stehen kommt, von den Fl\u00fcchtlingen ganz zu schweigen.\n\nMit diesem Deal wird doch nicht Stabilit\u00e4t, nicht Frieden unterst\u00fctzt, sondern ein Destabilisator in einer gef\u00e4hrlich instabilen Region, ein Autokrat, der polarisiert, der spaltet, der kriminalisiert, der beleidigt, der neue Fluchtursachen schafft und der so l\u00e4ngst auch der wirtschaftlichen Entwicklung in der T\u00fcrkei massiv schadet. All das kann doch \u00fcberhaupt nicht in unserem Interesse sein. Deshalb bin ich sehr froh, dass wir uns - nicht zuletzt in Erinnerung an den ermordeten Journalisten Hrant Dink - wenigstens einigen konnten, zum Genozid an den Armeniern ein klares gemeinsames Zeichen zu setzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533832,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":354,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Na ja! Ganz gemeinsam leider nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":355,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Matern von Marschall hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533835,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":357,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Herzlichen Dank. - Ich frage mich ein wenig, wozu die Debatte dient, ob sie gegebenenfalls auch einfach nur ein Testen und Abklopfen politischer N\u00e4he zwischen den Fraktionen im linken Spektrum ist. Das k\u00f6nnte auch gut sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533837,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533838,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":360,"sitzung":166,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn das f\u00fcr ein Einstieg? Das ist doch peinlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":361,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen, Frau Kollegin Schlegel, sind wir in der vergangenen Woche zusammen in der T\u00fcrkei gewesen und teilen im Wesentlichen die Einsch\u00e4tzung \u00fcber die Defizite in Rechtsstaatlichkeit, Presse- und Meinungsfreiheit sowie im Demonstrationsrecht. Es geht hier aber nicht um einen Deal, wie Sie, Kollegin Da\u011fdelen und Kollegin Roth, gesagt haben; Sie haben das noch mit dem Adjektiv \u201eschmutzig\u201c erg\u00e4nzt. Ich m\u00f6chte einmal darauf zu sprechen kommen, dass die T\u00fcrkei - mit fast 3 Millionen Fl\u00fcchtlingen - und Deutschland die wesentlichste Hilfe in der Fl\u00fcchtlingskrise geleistet haben. Deshalb ist auch der T\u00fcrkei in diesem Falle zu danken. Dies hat die Kanzlerin v\u00f6llig zu Recht getan.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533841,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":363,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Da hier suggeriert worden ist, die Bundesregierung k\u00fcmmere sich nicht um die Defizite, die wir als Delegation des Bundestages vor Ort sehr wohl haben nachvollziehen k\u00f6nnen, keineswegs nur im Gespr\u00e4ch mit der Regierung, sondern auch mit den Oppositionsparteien, mit NGOs, politischen Stiftungen und vielen anderen Kundigen, m\u00f6chte ich Ihnen zitieren, was die Bundeskanzlerin in der gemeinsamen Pressekonferenz - neben Davutoglu stehend - mit Blick auf die Pressefreiheit gesagt hat:\n\nWenn es F\u00e4lle gibt, die die Pressefreiheit betreffen \u2026, dann wird das angesprochen, dann wird das auf den Tisch gelegt, dann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber auch sehr offen und ehrlich sprechen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":364,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Sensationell!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":365,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch im besten Sinne das, was die Kanzlerin tut. Deshalb liegen Sie da v\u00f6llig falsch. Die Intensit\u00e4t der Gespr\u00e4che, die die Kanzlerin in den letzten Monaten im Zusammenhang mit der Fl\u00fcchtlingskrise mit der t\u00fcrkischen Regierung gef\u00fchrt hat,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":366,"sitzung":166,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Hinter verschlossenen T\u00fcren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":367,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"ist eben sehr wohl eine gro\u00dfe Chance, auch andere Themen zu adressieren, und genau dies tut sie.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533847,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":166,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":369,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr bin ich ihr auch sehr dankbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533849,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":371,"sitzung":166,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Wie w\u00e4re es denn, wenn sie bedrohte Journalisten trifft?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":372,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich komme noch zu den bedrohten Journalisten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":373,"sitzung":166,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Nicht Sie, die Kanzlerin!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":374,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Wir waren mit der Delegation auch bei Herrn D\u00fcndar; das war - Kollegin Schlegel, Sie haben es erw\u00e4hnt - ein interessantes Gespr\u00e4ch. Ich muss jedoch sagen - das ist mir schon sehr wichtig -: Ich habe Herrn D\u00fcndar in unserem Gespr\u00e4ch als einen eleganten, h\u00f6flichen und zur\u00fcckhaltenden Mann kennengelernt. Der Text, den er im Spiegel ver\u00f6ffentlicht hat, ist aber ganz anders; das ist ein von brachialer Kriegsrhetorik gepr\u00e4gter Text.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533854,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":166,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Warum wohl?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":376,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, das will ich Ihnen sagen: weil die Polarisierung in der t\u00fcrkischen Gesellschaft unglaublich weit vorangeschritten ist. Ich will Ihnen auch sagen: Wenn Sie diese Polarisierung aus der T\u00fcrkei hier ins Parlament tragen, dann ist das bestimmt nicht der richtige Weg, um die Menschen in diesem Land auf den Weg einer Ann\u00e4herung an Europa zu bringen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533856,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":378,"sitzung":166,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben wirklich nichts verstanden, oder?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533858,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":380,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist n\u00e4mlich der kapitale Fehler, den Sie machen, und Ihr Geschw\u00e4tz von Erpressbarkeit, Herr Bartsch, kann man nicht mehr h\u00f6ren. Das ist unterirdisch und im Grunde auch zynisch gegen\u00fcber den Notleidenden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":381,"sitzung":166,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Getroffene Hunde bellen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533861,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":166,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das ist jetzt keine Polarisierung, oder wie?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":383,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen sich gern alle gegenseitig beklatschen in diesem Spektrum. Fahren Sie nur fort in dieser Hinsicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533863,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":166,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ihre Rede ist eine Contradictio in adiecto!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":385,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"- Wenn Sie wenigstens den Sprecher hier ausreden lassen w\u00fcrden, dann w\u00e4re das ganz h\u00f6flich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533865,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":166,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ach so! Jetzt werden auch Zwischenrufe verboten! So weit sind wir schon?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":387,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"In einer Aktuellen Stunde gibt es n\u00e4mlich keine Gelegenheit f\u00fcr Interventionen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533867,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":166,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Aber f\u00fcr Zwischenrufe!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":389,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen w\u00fcrde ich zumindest gern die f\u00fcnf Minuten meiner Redezeit aussch\u00f6pfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":390,"sitzung":166,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie uns die Zwischenrufe verbieten, oder was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":391,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Eines will ich Ihnen mit Bestimmtheit sagen: Mit dieser Agitation, diesem Kampfgeschrei und diesem Get\u00f6se kommen wir bei der Zusammenarbeit mit der T\u00fcrkei keinen Schritt weiter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":392,"sitzung":166,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Reden Sie von sich selbst, oder was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":393,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Dessen k\u00f6nnen Sie gewiss sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533873,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":395,"sitzung":166,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das sieht man ja daran, wie oft Herr Erdogan sich beschwert! Daran sieht man, wie weit Sie kommen! Das ist doch absurd!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":396,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Womit wir weiterkommen, das ist ein guter, sachorientierter, klarer und transparenter Dialog. Das ist ein gutes Merkmal unserer an Kompromiss und Konsens orientierten europ\u00e4ischen Debattenkultur.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":397,"sitzung":166,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Und Erdogan kann dann jede Woche ausrasten, oder was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":398,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie das unterlaufen und genau das Gegenteil tun, dann st\u00e4rken Sie die extremistischen Kr\u00e4fte in der T\u00fcrkei,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":399,"sitzung":166,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ihr Weg ist gescheitert! Das ist das Problem!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":400,"sitzung":166,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"und das schadet dem, was wir erreichen wollen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533880,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":402,"sitzung":166,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Die Grundrechte sind nicht verhandelbar! Kapieren Sie das endlich mal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":403,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Michelle M\u00fcntefering f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533883,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michelle-muntefering\/archive\/216828","sequence":405,"sitzung":166,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":"1427","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal muss ich hier feststellen, dass es hier um mehr geht als um das Abklopfen politischer N\u00e4he zwischen den Fraktionen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533885,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michelle-muntefering\/archive\/216828","sequence":407,"sitzung":166,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":"1427","speaker_party":"spd","text":"Wenn die Pressefreiheit das \u201eBrot der Demokratie\u201c ist, wie es der Journalist Heribert Prantl einmal formuliert hat, dann sieht die Welt ganz sch\u00f6n mager aus, und das ist kein gutes Zeichen f\u00fcr den Zustand unserer Gesellschaften. Ungef\u00e4hrdet ist Demokratie nie, und das gilt auch f\u00fcr die T\u00fcrkei.\n\nJa, wir beobachten mit Sorge die Einschr\u00e4nkung der Presse- und Meinungsfreiheit. Diese Beobachtung und die damit verbundene Sorge sind ganz konkret. Wir haben im Laufe dieser Debatte zahlreiche Beispiele und Berichte auch aus pers\u00f6nlichen Begegnungen geh\u00f6rt: \u00fcber Beschlagnahmungen von Zeitungstiteln oder Verlagen, \u00fcber Sperrungen von Internetseiten, \u00fcber Verhaftungen von Wissenschaftlern, \u00fcber Interventionen und Einreiseverbote. Mittlerweile trifft es auch deutsche Journalisten. Das alles macht die aktuelle und intensive Zusammenarbeit in der Fl\u00fcchtlingsfrage sicher nicht einfacher. Im Gegenteil: Die Reaktionen des t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten erschweren sie. Pressefreiheit und Meinungsfreiheit, das sind keine deutschen Werte, keine t\u00fcrkischen Werte; es sind gewachsene internationale, universelle Werte. Wir m\u00fcssen sie immer wieder neu einfordern, sch\u00fctzen und pflegen. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass das unsere Orientierung in der internationalen Politik sein muss, die wir nicht verlieren d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533887,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michelle-muntefering\/archive\/216828","sequence":409,"sitzung":166,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":"1427","speaker_party":"spd","text":"Das Ausw\u00e4rtige Amt hat seine Erwartungen gegen\u00fcber der T\u00fcrkei klar formuliert. Frank-Walter Steinmeier hat sich mit Vertretern der Opposition getroffen. Das h\u00e4tten wir \u00fcbrigens auch der Bundeskanzlerin empfohlen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533889,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michelle-muntefering\/archive\/216828","sequence":411,"sitzung":166,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":"1427","speaker_party":"spd","text":"Meine Kollegin Dorothee Schlegel hat vorhin schon unsere politischen Positionen dargestellt. Ich will noch hinzuf\u00fcgen: Die EU k\u00f6nnte ein Monitoring mit dem UNHCR f\u00fcr die Einhaltung von Menschenrechten bei der Zusammenarbeit zur Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingskrise einsetzen. Das w\u00e4re einmal eine Initiative, die zeigte, dass unsere Werte nicht nur auf dem Papier, sondern eben auch im Alltag, auch dann, wenn es schwierig wird, bestehen. Auch die \u00d6ffnung der Kapitel \u00fcber Menschenrechte und Justiz w\u00e4re ein Hebel, mit dem sich die Belastbarkeit unserer Beziehungen pr\u00fcfen lie\u00dfe.\n\nLassen Sie mich erw\u00e4hnen, was in der T\u00fcrkei und auch bei vielen Deutscht\u00fcrken von der Diskussion ankommt - denn auch das ist ein Teil der Wahrheit -: oft nur wenige, zugespitzte Worte. Das sollten wir wissen, wenn wir uns wundern, warum ein Teil der T\u00fcrkinnen und T\u00fcrken gekr\u00e4nkt auf Kritik reagiert. Viele sind verletzt ob der teilweise auch ausf\u00e4lligen Bemerkungen. Vielfach werden sie nicht als Kritik am Staatspr\u00e4sidenten und seiner F\u00fchrung verstanden, sondern an allen T\u00fcrken. Wenn wir genau hinsehen, stellen wir fest: An vielen Stellen im Internet sind diese Bemerkungen eben auch keine Satire, keine Kunst, sondern Hetze, auch von rechts.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533891,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michelle-muntefering\/archive\/216828","sequence":413,"sitzung":166,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":"1427","speaker_party":"spd","text":"Um dagegen vorzugehen, gibt es in der Tat Gerichte - weil Demokratie Verantwortung braucht, weil Freiheit Grenzen hat, weil der Staat seine B\u00fcrger sch\u00fctzen muss. Gerichte sind aber nicht dazu da, um sie politischer Einmischung zu unterziehen oder gar zu instrumentalisieren. In der Demokratie gilt der Satz von Voltaire: Ich verachte Ihre Meinung, aber ich g\u00e4be mein Leben daf\u00fcr, dass Sie sie sagen d\u00fcrfen.\n\nBesonders f\u00fcr die Freunde der T\u00fcrkei ist die aktuelle Entwicklung niederschmetternd; denn die deutsch-t\u00fcrkischen Beziehungen sind f\u00fcr viele von uns nicht blo\u00df ein Politikfeld, sondern vielmehr eine Herzensangelegenheit. Das zeigt sich, denke ich, heute in dieser intensiven Debatte.\n\nAber wir fangen nicht bei null an. Augenh\u00f6he, Respekt und eine gemeinsame Geschichte helfen, wenn es darum geht, unter Parlamentariern auch schwierigste Themen anzusprechen. Das ist m\u00f6glich, und das ist Realit\u00e4t, und das erwarte ich auch von der Bundesregierung, von der Spitze der Bundesregierung, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533893,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michelle-muntefering\/archive\/216828","sequence":415,"sitzung":166,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":"1427","speaker_party":"spd","text":"Es war ein weiterer Autor der SZ, Gustav Seibt - den m\u00f6chte ich jetzt noch erw\u00e4hnen -, der dieser Tage \u201edie vergessene Liebe zwischen T\u00fcrken und Deutschen\u201c beschrieben hat: die au\u00dfenpolitische Geschichte von Metternich, Bismarck und Moltke, die Geschichte der Gastarbeiter - bis zu den Fehlern der EU in der j\u00fcngeren Vergangenheit und dem gewachsenen t\u00fcrkischen Mittelstand in diesem Land -, aber vor allem auch die Geschichte der T\u00fcrkei, die 1933 zum Exil f\u00fcr K\u00fcnstler und f\u00fcr Wissenschaftler wurde.\n\nSie sind es, die uns heute mahnen und warnen, die unsere Gesellschaft zu dem machen, was sie ist. Wir sollten ihre Stimmen h\u00f6ren. Mehr noch: Wir als Politiker m\u00fcssen ihnen die R\u00e4ume der Artikulation offen halten - mit einer Au\u00dfenpolitik der Zivilgesellschaften; denn es gibt keinen Automatismus in der Geschichte. Wir bestimmen sie selbst.\n\nDazu, zum Schluss, verehrte Kolleginnen und Kollegen, Gustav Seibt im Zitat:\n\nEs gibt also - jenseits von NSU, Sarrazin-Debatte, B\u00f6hmermann und Erdo\u011fan - eine deutsch-t\u00fcrkische Geschichte von s\u00e4kularem Ausma\u00df und eine zivilgesellschaftlich-kulturelle Realit\u00e4t, deren Vielschichtigkeit und schiere Interessantheit oft nicht gegenw\u00e4rtig sind. Diese Lieblosigkeit ist kaum zu begreifen, denn sie schw\u00e4cht die Gesellschaft insgesamt.\n\nAuch Staatspr\u00e4sident Erdogan wird einmal an dieser Geschichte gemessen werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533895,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":417,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Hans-Peter Uhl f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533897,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":419,"sitzung":166,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Da k\u00f6nnten wir jetzt Schluss machen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":420,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir befassen uns hier im Deutschen Bundestag auf Antrag der Gr\u00fcnen mit der t\u00fcrkischen Innenpolitik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":421,"sitzung":166,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Bitte?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":422,"sitzung":166,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Es geht um Pressefreiheit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":423,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf in aller Bescheidenheit daran erinnern, dass die eigentliche Aufgabe des Bundestages","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":424,"sitzung":166,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wenn ein Spiegel-Korrespondent rausgeschmissen wird, ist das nicht t\u00fcrkische Innenpolitik!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":425,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"die Kontrolle der deutschen Regierung und nicht der t\u00fcrkischen Regierung ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533905,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":427,"sitzung":166,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben aber gar nichts verstanden, oder?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":428,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Aber das ist wohl auch den Gr\u00fcnen und selbst den Linken aufgefallen. Deswegen musste ein krampfhafter Versuch gemacht werden, aus dem erkennbar t\u00fcrkischen Fehlverhalten deutsches Fehlverhalten zu machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":429,"sitzung":166,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Aber es gibt einen Zusammenhang!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":430,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Dies treibt nun ganz besondere Bl\u00fcten. Da kommt der Kollege Bartsch daher und r\u00fcgt lautstark, dass auf dem Zettel, wie er sich ausgedr\u00fcckt hat, der Bundeskanzlerin auf dem Weg nach Ankara bestimmte Namen von in der T\u00fcrkei Verfolgten nicht gestanden h\u00e4tten. Woher wissen Sie das eigentlich, Herr Bartsch?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":431,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ich frage!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":432,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"- Ach, Sie fragen. Okay.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":433,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Antworten Sie doch mal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":434,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe ja mal fragen d\u00fcrfen.\n\nDann kommt die Frau G\u00f6ring-Eckardt mit folgendem Gedankengang - da treibt der deutsche Schuldkomplex eine ganz besondere Bl\u00fcte -: W\u00e4ren wir - Ihrem - Joschka Fischer gefolgt, w\u00e4re die T\u00fcrkei schon vor zehn Jahren in die EU aufgenommen worden,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":435,"sitzung":166,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben es verhindert! Das stimmt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":436,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"und alles h\u00e4tte sich v\u00f6llig anders entwickelt. - Also sind doch die Deutschen schuld an der Entwicklung in der T\u00fcrkei.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":437,"sitzung":166,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Davon habe ich gar nicht geredet, Herr Uhl! Das haben Sie getr\u00e4umt! Wer hat Ihnen das aufgeschrieben, was Sie da sagen? Ich habe es gar nicht gesagt, Herr Uhl! Sind Sie verr\u00fcckt geworden?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":438,"sitzung":166,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie \u00fcberhaupt zugeh\u00f6rt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":439,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der deutsche Schuldkomplex auf besonders feinsinnige Art.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":440,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Von deutschem Schuldkomplex hat hier niemand gesprochen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":441,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich erlaube mir, davon zu sprechen.\n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass der Herr Erdogan vom t\u00fcrkischen Volk in direkter Wahl mit 52 Prozent der Stimmen zum Staatspr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt wurde.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533921,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":166,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das macht es nicht besser!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":443,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Roth, Sie sagen: Wir m\u00fcssen zwischen dem t\u00fcrkischen Volk und Herrn Erdogan unterscheiden. - Da mahne ich zur Vorsicht. Als Demokratin kann man 52 Prozent nicht einfach negieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":444,"sitzung":166,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":" Deshalb sage ich, er ist nicht die T\u00fcrkei, die 48 Prozent sind anders!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":445,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Nun bin ich der Letzte, der bei der Psychostruktur dieses Herrn sagt: Das k\u00f6nnen wir in aller Ruhe mit ihm wegverhandeln.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":446,"sitzung":166,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Welchen Schuldkomplex haben Sie denn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":447,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bef\u00fcrchte eher, dass dieser Staatspr\u00e4sident mit seinem weiteren Vorgehen noch viele unliebsame \u00dcberraschungen vorhat, auch was die Migration anlangt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":448,"sitzung":166,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb sollte man Tacheles mit ihm reden und sich nicht erpressen lassen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":449,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist es richtig, \u00fcber Erpressbarkeit nachzudenken. Ich sage zum Thema Erpressbarkeit in Bezug auf Erdogan nur eines: Wenn wir das Schicksal Deutschlands allein in die H\u00e4nde dieses Herrn legen w\u00fcrden,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":450,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":451,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"dann - um Gottes Willen - w\u00e4ren wir wirklich erpressbar. Deswegen kann ich davor nur warnen.\n\nWir kommen zu ganz anderen Schl\u00fcssen als Sie, Frau Roth.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":452,"sitzung":166,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber nicht neu!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":453,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Wir kommen zu dem Schluss, dass wir neben der Sicherung der EU-Au\u00dfengrenze durch Erdogan durchaus parallel noch Binnengrenzkontrollen nach dem Motto des Volksmundes: \u201eHilf dir selbst, dann hilft dir Gott\u201c, vornehmen m\u00fcssten, um uns diesem Herrn nicht ganz auszuliefern. - So viel zu diesem Thema.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533933,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":455,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Ein schmutziger Deal muss es nicht sein. Wer das Lager, das in der T\u00fcrkei gebaut wurde, gesehen hat - nur 270 000 Menschen sind dort -,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":456,"sitzung":166,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"PR-Show!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":457,"sitzung":166,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Inszenierung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":458,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"muss sagen, dass das ein Vorzeigelager ist und es sich lohnt, hier Geld hineinzustecken.\n\nZweitens. Es ist auch wichtig, dass wir noch mehr Geld ausgeben, um die Menschen in der Region zu halten, um dort einen Bleibegrund zu schaffen, damit dort Schulausbildung, Berufsausbildung und \u00c4hnliches stattfinden kann, damit sie die Region nicht verlassen. Das ist, denke ich, kein schmutziger Deal, sondern eine gute Nachricht.\n\nAber ich m\u00f6chte etwas anderes sagen, weil es um die Meinungsfreiheit \u00fcberall auf der Welt ging. Machen Sie mit mir einmal das Gedankenexperiment: Dieser Herr B\u00f6hmermann h\u00e4tte das, was er in die Kamera gesagt hat, nicht Erdogan, sondern Putin gewidmet. Herr Bartsch, h\u00e4tten Sie dann auch eine Aktuelle Stunde beantragt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533938,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":460,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wir waren es nicht! Es waren die Gr\u00fcnen! Etwas v\u00f6llig anderes!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533940,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":462,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass nicht nur die deutsche Parteienlandschaft, sondern auch die deutsche Medienlandschaft ganz anders dar\u00fcber gesprochen und reagiert h\u00e4tte. Aber im Fall Erdogan ist es ja m\u00f6glich.\n\nIch habe mit Burkhard Hirsch normalerweise nichts am Hut, aber hier hat er recht. Ich habe von ihm einen Leserbrief gelesen. Dort schreibt zu B\u00f6hmermanns - er setzt es in Anf\u00fchrungszeichen - \u201eKunst\u201c:\n\n\u2026 primitive Aneinanderreihung beleidigender, mieser \u2026\n\nEr f\u00e4hrt fort:\n\nIch bin leidenschaftlich f\u00fcr die Pressefreiheit, aber nicht f\u00fcr eine Beleidigungsfreiheit \u2026\n\nDas ist auch richtig, Herr Hirsch. Auch das sollte man sich einmal durch den Kopf gehen lassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533942,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-peter-uhl","sequence":464,"sitzung":166,"speaker":"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Uhl","speaker_fp":"hans-peter-uhl","speaker_key":"1636","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte zum Schluss kommen. Die EU hat einen Vertrag mit Erdogan. Ich kann nur dringend ermahnen, nicht nur den Vertragstext zu lesen und zufrieden mit nach Hause zu nehmen - Papier ist geduldig -, sondern auch an den Vollzug des Vertrags zu denken. Ich m\u00f6chte mahnen, die Gesetze, die er erl\u00e4sst, nicht nur zu lesen und zu glauben, sondern auf den Vollzug der Gesetze zu achten. Dieser Herr ist f\u00fcr Willk\u00fcr allemal geeignet. Deswegen muss man ihn sehr genau \u00fcberwachen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533944,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":466,"sitzung":166,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Erika Steinbach f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533946,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":468,"sitzung":166,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meinungs- und Pressefreiheit sind die feinsten Seismografen der Menschenrechtslage eines Landes. Die j\u00e4hrlichen Fortschrittsberichte der EU \u00fcber die T\u00fcrkei machen uns seit Jahren darauf aufmerksam, dass in der T\u00fcrkei Meinungs- und Pressefreiheit Schritt um Schritt weniger geachtet werden. Das haben wir auch hier schon debattiert. Wir haben nicht weggeschaut, sondern wir haben hier im Hause dar\u00fcber gesprochen. Vor diesem Hintergrund brauchen wir uns keine Vorw\u00fcrfe zu machen, aber wir m\u00fcssen es immer wieder ansprechen.\n\nDas aber zunehmend aggressivere Vorgehen der T\u00fcrkei gegen Journalisten, gegen Medien, aber auch gegen unliebsame B\u00fcrger, gegen die Kurden in einer unglaublichen Art und Weise zeigt eine besorgniserregende Entwicklung, die wir nicht einfach negieren d\u00fcrfen.\n\nSowohl die EU-Fortschrittsberichte als auch die Berichte verschiedener Menschenrechtsorganisationen wie \u201eReporter ohne Grenzen\u201c belegen seit l\u00e4ngerem - nicht erst jetzt, in einer Situation, in der wir seitens der EU ein Abkommen mit der T\u00fcrkei geschlossen haben - die immer st\u00e4rkeren Einschr\u00e4nkungen der Meinungs- und Pressefreiheit durch die t\u00fcrkische Regierung und sogar durch den Staatspr\u00e4sidenten h\u00f6chstpers\u00f6nlich. Das ist schon ein Novum, auch innerhalb der T\u00fcrkei; das muss man deutlich sagen.\n\nAuf der Rangliste der Pressefreiheit der \u201eReporter ohne Grenzen\u201c - auch das ist schon angesprochen worden - steht die T\u00fcrkei auf einem blamablen Platz 151 von 180 Staaten. Wenn man sich das vor Augen f\u00fchrt, dann kann man beklommen werden; denn die T\u00fcrkei ist ein EU-Beitrittskandidat. Deshalb darf uns das nicht egal sein, deshalb haben wir es in der Vergangenheit angesprochen und sprechen es auch jetzt immer wieder an.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533948,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":470,"sitzung":166,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sehen: Redaktionen werden von Regierungsanh\u00e4ngern angegriffen, regierungskritische Medien m\u00fcssen mit Razzien rechnen, kritische Journalisten werden inhaftiert und schikaniert, nicht nur offenkundig, sondern auch unter der Decke. Regierung und Staatsspitze heizen die Stimmung mit aggressiver Rhetorik und Hetze gegen Journalisten zus\u00e4tzlich auf.\n\nAnfang M\u00e4rz 2016 stellte die t\u00fcrkische Justiz die gr\u00f6\u00dfte oppositionelle Zeitung Zaman unter Zwangsverwaltung, gefolgt von der zur gleichen Mediengruppe geh\u00f6renden Nachrichtenagentur Cihan. Die Strafanzeige gegen den Chefredakteur der Zeitung Cumhuriyet, Can D\u00fcndar - auch wir haben in unserer Arbeitsgruppe Menschenrechte mit seiner Frau gesprochen -, stellte der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Erdogan h\u00f6chstpers\u00f6nlich. Das ist schon ein besonderes Kriterium im Hinblick auf die Frage, wie er selbst die Pressefreiheit sieht.\n\nAls das t\u00fcrkische Verfassungsgericht die sofortige Freilassung von Journalisten nach dreimonatiger Untersuchungshaft anordnete, stellte Pr\u00e4sident Erdogan auch die Zukunft des Verfassungsgerichtes infrage. Das ist ein neues Kriterium, wir d\u00fcrfen es nicht au\u00dfer Acht lassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":471,"sitzung":166,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6chst bedenklich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":472,"sitzung":166,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"Die Repressionen richten sich inzwischen nicht nur gegen Journalisten und Medien in der T\u00fcrkei, sondern auch gegen ausl\u00e4ndische Journalisten. Erst am Montag hatten die Beh\u00f6rden dem US-Reporter David Lepeska die Einreise verweigert. Am Samstag war der f\u00fcr die Bild-Zeitung arbeitende griechische Fotoreporter Giorgos Moutafis auf dem Istanbuler Flughafen abgewiesen worden. Die F\u00e4lle reihen sich wie eine Perlenkette aneinander. Die niederl\u00e4ndische Journalistin Ebru Umar wurde am Wochenende nach kritischen \u00c4u\u00dferungen \u00fcber Pr\u00e4sident Erdogan vor\u00fcbergehend sogar festgenommen. Der ARD-Fernsehkorrespondent Volker Schwenck durfte nicht in die T\u00fcrkei einreisen.\n\nAber die t\u00fcrkische Regierung geht nicht nur innerhalb des eigenen Landes gegen unliebsame Medienberichte und Meinungs\u00e4u\u00dferungen vor. In der Vergangenheit - auch aktuell - waren es zumeist Darstellungen \u00fcber den V\u00f6lkermord an den Armeniern, bei denen die t\u00fcrkische Regierung auch in anderen Staaten interveniert hat. Das haben j\u00fcngst die Dresdner Sinfoniker zu sp\u00fcren bekommen. Die T\u00fcrkei verlangte, beim Projekt \u201eAghet - Agit\u201c zum V\u00f6lkermord an den Armeniern die Begriffe \u201eGenozid\u201c und \u201eV\u00f6lkermord\u201c zu tilgen, und drohte mit einem Ausstieg aus der gemeinsamen Kulturf\u00f6rderung mit der EU. Meine liebe Kolleginnen und Kollegen, es kann und darf wirklich nicht sein, dass sich die EU-Kommission dem t\u00fcrkischen Druck gebeugt hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533952,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":474,"sitzung":166,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"Dass die Informationen zum Projekt zeitweise von der Homepage der EU genommen wurden, war ein peinlicher Akt der Unterwerfung.\n\nAber auch unsere Medien - liebe Medienvertreter, das muss ich einmal sagen - sollten sich vielleicht einmal selbstkritisch hinterfragen. Trotz der aktuellen Debatte \u00fcber den Genozid an den autochthonen Christen im Osmanischen Reich habe ich jedenfalls keine einzige Berichterstattung \u00fcber die beeindruckende Gedenkveranstaltung der Armenier jetzt am Wochenende hier in Berlin gelesen. Das ist schon erstaunlich. Ich kann mich dabei des Eindrucks von Selbstzensur nicht ganz erwehren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533954,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":166,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das ist wie mit TTIP! Da kommt auch nur ganz wenig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erika-steinbach","sequence":476,"sitzung":166,"speaker":"Erika Steinbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erika Steinbach","speaker_fp":"erika-steinbach","speaker_key":"1651","speaker_party":"cducsu","text":"Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, wir sind ein Land, das Wandel und Handel vorantreibt und das den Menschenrechten einen hohen Stellenwert einr\u00e4umt. Trotz allem sind wir immer wieder gezwungen, mit L\u00e4ndern zu verhandeln, die autochthon regiert sind, die diktatorisch regiert sind. Wir m\u00fcssen dabei unsere Werte nicht \u00fcber Bord werfen, aber wir m\u00fcssen irgendwie Regularien finden, wie wir miteinander auskommen. Wir sind n\u00e4mlich nicht ganz alleine auf diesem sch\u00f6nen Erdball.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533956,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":166,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum Umgang mit der Presse- und Meinungsfreiheit in der T\u00fcrkei","top_id":14829,"type":"poi","wahlperiode":18}]