[{"id":140275,"sequence":0,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich.\n\nHeute Morgen besch\u00e4ftigen wir uns zun\u00e4chst mit den Tagesordnungspunkten 24 a und 24 b sowie den Zusatzpunkten 6 und 7:\n\n24 a)\tBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nTschernobyl und Fukushima mahnen - Verantwortungsbewusster Umgang mit den Risiken der Atomkraft und weitere Unterst\u00fctzung der durch die Reaktorkatastrophen betroffenen Menschen\n\nDrucksache 18\/8239\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (16. Ausschuss)\n\nzu dem Antrag der Abgeordneten Hubertus Zdebel, Andrej Hunko, Karin Binder, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nRisiko-Reaktoren abschalten - Atomausstieg in Europa beschleunigen\n\nzu dem Antrag der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, Annalena Baerbock, B\u00e4rbel H\u00f6hn, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\n30 Jahre Tschernobyl, 5 Jahre Fukushima - Atomausstieg konsequent durchsetzen\n\nzu dem Antrag der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, Annalena Baerbock, B\u00e4rbel H\u00f6hn, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nAtomkraftwerk Cattenom sofort abschalten\n\nDrucksachen 18\/7875, 18\/7656, 18\/7668, 18\/8266\n\nZP 6\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie (9. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, Kai Gehring, Dr. Franziska Brantner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nKeine \u00f6ffentlichen Forschungsgelder f\u00fcr den Wiedereinstieg in atomare Technologien - 6. Energieforschungsprogramm vollst\u00e4ndig in Richtung Energiewende weiterentwickeln\n\nDrucksachen 18\/5211, 18\/8262\n\nZP 7\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, Kai Gehring, Annalena Baerbock, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nEuropaweiten Atomausstieg voranbringen - Euratom-Vertrag reformieren oder aussteigen\n\nDrucksache 18\/8242\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung soll diese Aussprache 60 Minuten dauern. - Dazu sehe ich keinen Widerspruch. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst der Bundesministerin Barbara Hendricks.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140276,"sequence":1,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140277,"sequence":2,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Die Geschichte der Atomkraft war an ihrem Beginn eine Geschichte gro\u00dfer Euphorie. Ihre enormen Risiken wurden erst untersch\u00e4tzt, dann heruntergespielt und sind erst St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck in das \u00f6ffentliche Bewusstsein eingedrungen. Die Reaktorkatastrophe von Tschernobyl, an die wir in dieser Woche erinnern, ist einer der Wendepunkte dieser Geschichte. Sie zeigt: Das Risiko der Atomkraft ist nicht nur eine theoretische Gr\u00f6\u00dfe. Die Katastrophe ist eingetreten mit verheerenden Konsequenzen.\n\nMeine Damen und Herren, ich war vor wenigen Wochen in Tschernobyl. Ich habe dort den Fortschritt der Arbeiten gesehen, die dazu dienen, den verungl\u00fcckten Reaktor mit einer neuen Schutzh\u00fclle zu \u00fcberziehen. Das ist eine ingenieurtechnische Meisterleistung, die dort vollbracht wird. Die Schutzh\u00fclle kostet ungef\u00e4hr 2 Milliarden Euro. Insgesamt 45 L\u00e4nder, darunter Deutschland, beteiligen sich an diesen Kosten. Russland ist auch dabei; das muss man, finde ich, in diesem Zusammenhang erw\u00e4hnen.\n\nGleichwohl erwartet niemand, dass diese H\u00fclle l\u00e4nger als 100 Jahre h\u00e4lt. Die vor 30 Jahren notd\u00fcrftig angebrachte H\u00fclle kommt an ihre Grenze; ihre Lebensdauer wurde auf 20 bis 30 Jahre gesch\u00e4tzt. Die jetzt neu anzubringende gro\u00dfe H\u00fclle soll, wie gesagt, etwa 100 Jahre halten, in der Hoffnung und Erwartung, dass in dieser Zeit die Menschen, die nach uns kommen, technologische Kenntnisse haben, die wir jetzt noch nicht haben und die dann helfen w\u00fcrden, mit dem umzugehen, was dort f\u00fcr immer eine Gefahr darstellt.\n\nAn dieser Stelle sehen Sie, was es bedeutet, wenn ein gro\u00dfer Unfall geschieht. Die Natur hat sich die gesperrte Region zur\u00fcckerobert. Die Menschen d\u00fcrfen in einem Umkreis von 30 Kilometern nie mehr siedeln. Gleichwohl arbeiten Menschen nat\u00fcrlich an diesem Reaktor. Sie arbeiten dort zwei Wochen und sind dann zwei Wochen zu Hause. In dem Ort Tschernobyl leben diese Arbeiterinnen und Arbeiter in den zwei Wochen ihrer Arbeit. Etwa 150 Menschen sind in ihre Heimatstadt Tschernobyl, die etwa 10 Kilometer von dem Reaktor entfernt liegt, zur\u00fcckgekehrt. Diese 150 Menschen, die eigentlich widerrechtlich dort leben, haben gesagt: Wir sind \u00e4lter, wir werden sowieso sterben, wir wollen in unserer Heimat sterben. - Das ist die Lage, mit der man es jetzt, 30 Jahre nach dem Unfall, dort zu tun hat.\n\nDie Stadt war einmal von etwa 200 000 Menschen bewohnt, und sie war damals eine sozialistische Musterstadt: alles neu, alles modern, Kulturh\u00e4user, Schwimmb\u00e4der. Am 1. Mai, also f\u00fcnf Tage nach dem Unfall, sollte ein gro\u00dfer Vergn\u00fcgungspark er\u00f6ffnet werden, der nun aber nie genutzt wurde. Da stehen jetzt \u00fcberwucherte Autoskooter und Riesenr\u00e4der. Es ist in der Tat eine total gespenstische Atmosph\u00e4re.\n\nDie Menschen, die gerne dort gelebt haben, weil es f\u00fcr junge Familien sehr angenehm war, wurden evakuiert - eigentlich ein paar Tage zu sp\u00e4t -, sind mit Bussen in viele verschiedene Richtungen weggebracht worden und haben sich nie wieder getroffen; denn sie sind in der gro\u00dfen Sowjetunion an verschiedenen Orten untergebracht worden. Menschenleer und still ist heute also, was einmal eine Stadt war.\n\nMeine Damen und Herren, es gibt Ereignisse, die brennen sich in unser Ged\u00e4chtnis ein: die Aufnahmen aus dem Hubschrauber, die den brennenden Reaktorkern zeigen, die Strahlenmessungen am Boden und auch an Lebensmitteln hier bei uns, sp\u00e4ter dann die Geschichten von den Feuerwehrleuten, den Kraftwerksmitarbeitern und den Soldaten, die bei dem Versuch, die Katastrophe einzud\u00e4mmen, dem Tod ins Auge sahen. Ich habe einen Kranz an der Gedenkst\u00e4tte niedergelegt. Dort wird 23 M\u00e4nner gedacht, die alle schon am 6. Mai, also weniger als zehn Tage nach dem GAU, tot waren.\n\nVon der Reaktorruine geht bis heute eine Gefahr f\u00fcr die Menschen durchaus in ganz Europa aus. Der Sarkophag \u00fcber dem havarierten Reaktor 4, der 1986 hastig errichtet wurde, hat seine Altersgrenze erreicht. Es war deshalb ein wichtiger Erfolg der deutschen G-7-Pr\u00e4sidentschaft im vergangenen Jahr, dass die gro\u00dfen Industriestaaten gemeinsam mit vielen anderen L\u00e4ndern die Finanzierung f\u00fcr den Weiterbau der neuen Schutzh\u00fclle fest zugesagt haben. Wir werden versuchen, auch dar\u00fcber hinaus zu helfen.\n\nWeite Landschaften der Ukraine, Russlands und Wei\u00dfrusslands sind bis heute belastet. Hunderttausende leiden unter den Folgen. Sie sind heimatlos, sie sind erkrankt oder sie pflegen kranke Angeh\u00f6rige. Wir lassen diese Menschen nicht allein. Das zeigt auch das Engagement der vielen ehrenamtlichen Gruppen aus ganz Europa, die sich den Opfern widmen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140278,"sequence":3,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140279,"sequence":4,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Tschernobyl gab denjenigen recht, die schon lange vor den Gefahren der Atomkraft gewarnt hatten, in Wyhl, in Brokdorf, in Wackersdorf, in Kalkar und an vielen anderen Orten. Gerade weil die Atomkraftgegner \u00fcber lange Zeit so manches an Schm\u00e4hungen \u00fcber sich haben ergehen lassen m\u00fcssen und sogar in die Ecke von Staatsfeinden ger\u00fcckt wurden, sage ich heute in diesem Hohen Haus: Die Antiatomkraftbewegung war keine gegen den Staat gerichtete Bewegung. Ganz im Gegenteil: Es waren Freunde des Staates und der Gesellschaft, weil sie nicht hinnehmen wollten, dass wir alle den Risiken einer zu gef\u00e4hrlichen Art der Energieerzeugung ausgesetzt sind. Ich danke diesen Menschen heute ganz ausdr\u00fccklich; denn sie haben sich um unser Land verdient gemacht.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140280,"sequence":5,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Ulrich Petzold [CDU\/CSU]","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140281,"sequence":6,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, dass es bis Fukushima brauchte, bis alle Fraktionen dieses Hauses sich hinter dem Ziel eines z\u00fcgigen Ausstiegs aus der Atomenergie versammelt haben, geh\u00f6rt nat\u00fcrlich zur Geschichte dazu. Fukushima liefert den endg\u00fcltigen Beweis, dass es auch in hochindustrialisierten L\u00e4ndern mit hohen Sicherheitsstandards zu Ereignissen kommen kann, die zu nicht mehr beherrschbaren St\u00f6rf\u00e4llen f\u00fchren. Auch dort mussten Hunderttausende ihre Heimat verlassen. Auch dort wurden unter anderem Mitarbeiter der Firma Tepco gesundheitlichen Risiken ausgesetzt, um die Katastrophe einzud\u00e4mmen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, 2022 wird das letzte deutsche Atomkraftwerk abgeschaltet. Unsere Arbeit ist aber noch nicht getan. Die Sicherheit der Atomkraftwerke muss bis zum letzten Betriebstag gew\u00e4hrleistet bleiben. In den vergangenen 30 Jahren haben Bund und L\u00e4nder daf\u00fcr gesorgt, dass die deutschen Atomkraftwerke ein hohes Sicherheitsniveau haben. Wir m\u00fcssen f\u00fcr die gleiche Sicherheit sorgen, wenn wir die Meiler stilllegen und zur\u00fcckbauen; das sage ich auch im Hinblick auf die Vorkommnisse im AKW Philippsburg. Wir werden die Bewertung des Sachverhaltes und die Ma\u00dfnahmen des Betreibers EnBW und der baden-w\u00fcrttembergischen Landesregierung abwarten. Klar ist aber, dass sowohl der Betreiber als auch die zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden solche T\u00e4uschungen nicht dulden d\u00fcrfen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140282,"sequence":7,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140283,"sequence":8,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Gerade die letzten Wochen zeigen, dass trotz des deutschen Atomausstiegs Risiken bestehen bleiben. Radioaktivit\u00e4t macht an Grenzen ja nicht halt. Fessenheim, das n\u00e4chst gelegene franz\u00f6sische Atomkraftwerk, liegt, wie wir wissen, direkt am Rhein. Besondere Sorgen machen uns die belgischen Kraftwerke Tihange und Doel. Nat\u00fcrlich liegt die Entscheidung f\u00fcr oder gegen die Nutzung der Atomenergie in der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t des jeweiligen Staates. Aber ich erwarte, dass unsere Nachbarn die Sorgen der Menschen in den Grenzgebieten ernst nehmen und f\u00fcr ein h\u00f6chstm\u00f6gliches Sicherheitsniveau sorgen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140284,"sequence":9,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140285,"sequence":10,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":536.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist auch der Grund, warum ich die belgische Regierung gebeten habe, die Bl\u00f6cke Tihange 2 und Doel 3 bis zur Kl\u00e4rung aller Sicherheitsfragen vom Netz zu nehmen. Ich bedauere sehr, dass dieser dringenden Bitte von belgischer Seite bislang nicht entsprochen wurde.\n\nDeutschland hat sich auf EU-Ebene mit Erfolg f\u00fcr die Festlegung von verbindlichen Sicherheitszielen in der Europ\u00e4ischen Union und f\u00fcr ein System wechselseitiger Kontrolle starkgemacht. Wir setzen uns au\u00dferdem f\u00fcr eine verpflichtende grenz\u00fcberschreitende Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung ein, wenn unsere Nachbarn Laufzeiten verl\u00e4ngern. Wir werden uns weiterhin mit ganzer Kraft f\u00fcr ein hohes Sicherheitsniveau in Europa und weltweit einsetzen. Wir werben daf\u00fcr, dass der Ausstieg aus der Atomenergie in Europa und m\u00f6glicherweise auch weltweit Schule macht.\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, die Atomenergie ist eine Sackgasse der technischen Entwicklung. Die Orte Tschernobyl und auch Fukushima sind daf\u00fcr ewige Mahnungen. In Deutschland haben wir uns auf einen anderen Weg gemacht. Wir steigen um auf Energien, die Wohlstand erm\u00f6glichen, ohne Menschen und Umwelt zu gef\u00e4hrden. Wir stehen heute - ohne Zweifel - am Beginn des Zeitalters der erneuerbaren Energien. Lassen Sie uns diesen Weg entschlossen weitergehen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140286,"sequence":11,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140287,"sequence":12,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor ich den n\u00e4chsten Redner aufrufe, m\u00f6chte ich Ihnen, Frau Ministerin, gerne zu Ihrem heutigen Geburtstag gratulieren.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140288,"sequence":13,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140289,"sequence":14,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich verbinde damit die Erwartung, dass die heutige Debatte zu diesem Thema in Ihrem Verantwortungsbereich der erste H\u00f6hepunkt Ihrer heutigen Geburtstagsfeierlichkeiten sein wird.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140290,"sequence":15,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140291,"sequence":16,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Mit dieser Vorlage bitte ich jetzt den Kollegen Hubertus Zdebel an das Mikrofon,","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140292,"sequence":17,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140293,"sequence":18,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"der f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort erh\u00e4lt.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140294,"sequence":19,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140295,"sequence":20,"sitzung":168,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Frau Hendricks, auch von meiner Seite: Herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrem Geburtstag. Ich bin Ihnen au\u00dferordentlich dankbar f\u00fcr Ihre klaren Worte, die Sie zu den Atomreaktoren in Belgien gefunden haben; darauf komme ich in meiner Rede gleich zur\u00fcck. Aber erst einmal Gl\u00fcckwunsch, auch von meiner Seite.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140296,"sequence":21,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140297,"sequence":22,"sitzung":168,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Tschernobyl und Fukushima sind eine Mahnung, dass der Atomausstieg nicht nur in Deutschland, sondern in Europa und in der ganzen Welt erforderlich ist. Nur so k\u00f6nnen derartige Katastrophen wirksam verhindert werden. Diesem Anspruch h\u00e4lt die Politik der Bundesregierung allerdings nicht stand. Die heute vorliegenden Antr\u00e4ge von uns Linken und von den Gr\u00fcnen zeigen auf, dass es vielf\u00e4ltige Handlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine Bundesregierung gibt, den Atomausstieg in Deutschland und Europa klarer und deutlicher auf die Tagesordnung zu setzen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140298,"sequence":23,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140299,"sequence":24,"sitzung":168,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Rahmen meiner Redezeit kann ich das nur an einigen wenigen Punkten deutlich machen. Meines Erachtens ist es nicht die Frage ob, sondern leider nur wann und wo eine Katastrophe wie in Tschernobyl und Fukushima passieren wird. Nicht auszuschlie\u00dfen ist, dass diese n\u00e4chste Katastrophe Tihange sein k\u00f6nnte.\n\n\u00dcber Filz und Schlamperei in der belgischen Atomaufsicht berichtet aktuell die S\u00fcddeutsche Zeitung, vor allem \u00fcber einen obersten Atomaufseher, der zuvor f\u00fcr den Tihange-Betreiber Electrabel gearbeitet hat. Dazu kommen jede Menge ungekl\u00e4rte Fragen zu den Tausenden Rissen im Reaktordruckbeh\u00e4lter. Dass er einen schweren St\u00f6rfall aush\u00e4lt, bezweifelt sogar das Bundesumweltministerium.\n\nVon gro\u00dfer Bedeutung in diesem Zusammenhang ist - auch f\u00fcr die Glaubw\u00fcrdigkeit der deutschen Politik -, dass endlich die Uranfabriken in Gronau und Lingen in den Atomausstieg einbezogen werden.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140300,"sequence":25,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140301,"sequence":26,"sitzung":168,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Dar\u00fcber findet sich in dem Antrag der Gro\u00dfen Koalition, der heute auch vorliegt, bezeichnenderweise kein Wort. Hier AKWs abzuschalten und sie hinter der Grenze, wie in Doel und Tihange, mit Brennstoff zu versorgen, ist keine glaubw\u00fcrdige Politik.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140302,"sequence":27,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140303,"sequence":28,"sitzung":168,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist Beihilfe zum Atomrisiko in den Nachbarstaaten, in Europa und in der Welt, und es ist ein Hinweis darauf, dass die Bundesregierung sich international eine T\u00fcr zu einer Zukunft der Atomenergie offenh\u00e4lt. Diese T\u00fcr muss so weit wie m\u00f6glich geschlossen werden. Das ist \u00fcbrigens auch ein Grund, warum wir den Atomausstieg gemeinsam mit vielen Anti-AKW-Initiativen und Umweltverb\u00e4nden im Grundgesetz festschreiben wollen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140304,"sequence":29,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140305,"sequence":30,"sitzung":168,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Tschernobyl, Fukushima? Egal. F\u00fcr ihre wirtschaftlichen Interessen halten Konzerne international an der Atomenergie ebenso fest wie Staaten, die damit auch ihre milit\u00e4rischen Machtanspr\u00fcche aufrechterhalten.\n\nIn diesem Zusammenhang, weil es auch zu den Risiken der Atomkraft geh\u00f6rt, ein Wort zu den sogenannten Ergebnissen der Atom-Finanzkommission, KFK, in der Vertreter und Vertreterinnen von CDU\/CSU, SPD und Gr\u00fcnen dominierten und in die wir als Linke aus guten Gr\u00fcnden nicht berufen wurden.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140306,"sequence":31,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wirklich gute Gr\u00fcnde!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140307,"sequence":32,"sitzung":168,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Atom-Finanzkommission macht den Atomkonzernen gerade ein fettes Geschenk: Zum Schaden der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wird das gesetzlich festgeschriebene Verursacherprinzip f\u00fcr RWE, Eon usw. durch eine Art Ablasshandel einfach au\u00dfer Kraft gesetzt. Circa 41 Milliarden Euro sind laut Ergebnissen dieser KFK vorgesehen, eine Summe, die von vorne bis hinten nicht ausreichen wird. Das wissen Sie alle. Der Co-Vorsitzende der Endlagersuchkommission, Michael M\u00fcller, hat v\u00f6llig zu Recht vor kurzer Zeit von Kosten in H\u00f6he von mindestens 70 Milliarden Euro gesprochen. Wenn man diese Summe mit den jetzt festgeschriebenen circa 40 Milliarden Euro vergleicht, ist v\u00f6llig klar, wer letztlich die Rechnung daf\u00fcr zahlen muss, obwohl es im Atomgesetz ganz anders geregelt ist.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140308,"sequence":33,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140309,"sequence":34,"sitzung":168,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei der Suche nach solchen und \u00e4hnlichen Deals hat die Satiresendung heute-show vor einigen Wochen ein neues Element entdeckt: Va 119. \u201eVa\u201c steht f\u00fcr \u201eVerarschium\u201c.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140310,"sequence":35,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140311,"sequence":36,"sitzung":168,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Atomkonzerne m\u00fcssen weiter f\u00fcr die Kosten geradestehen, wie es seit Jahrzehnten gesetzlich vorgeschrieben ist.\n\nIn diesem Sinne: Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140312,"sequence":37,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140313,"sequence":38,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Steffen Kanitz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140314,"sequence":39,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140315,"sequence":40,"sitzung":168,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich den W\u00fcnschen des Bundestagspr\u00e4sidenten anschlie\u00dfen und Ihnen, Frau Ministerin, im Namen meiner Fraktion herzlich zum Geburtstag gratulieren. Als kleines Geburtstagsgeschenk haben wir Ihnen einen sch\u00f6nen Antrag der Koalitionsfraktionen mitgebracht,","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140316,"sequence":41,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140317,"sequence":42,"sitzung":168,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"der Sie auf Ihrem Weg unterst\u00fctzen soll, in Europa f\u00fcr h\u00f6chste Sicherheitsstandards bei den Kernkraftwerken zu werben. Also, alles Gute f\u00fcr Ihre Zukunft.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140318,"sequence":43,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140319,"sequence":44,"sitzung":168,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fukushima und Tschernobyl sind Synonyme f\u00fcr zwei folgenschwere nukleare Ungl\u00fccke geworden. Mit dem Antrag der Koalitionsfraktionen m\u00f6chten wir einen Beitrag dazu leisten, dass die Erinnerung an beide Katastrophen wachgehalten wird. Wir gedenken der Opfer und trauern mit den Angeh\u00f6rigen, wir verneigen uns in Dankbarkeit und Respekt vor den vielen Helfern, die unmittelbar nach den Katastrophen beherzt eingegriffen und noch gr\u00f6\u00dferen Schaden vermieden haben. Viele von ihnen haben diesen Einsatz mit ihrem Leben bezahlt. Auch wenn die Einsch\u00e4tzungen \u00fcber die Anzahl der Folgetoten auseinandergehen, sind wir uns, glaube ich, alle einig: Jedes einzelne Opfer war eines zu viel.\n\nEs steht au\u00dfer Frage, dass wir Japan und auch die Ukraine bei der Beseitigung der Folgen weiterhin unterst\u00fctzen. Insbesondere in der Ukraine wollen wir bei der Bew\u00e4ltigung der medizinischen und sozialen Sp\u00e4tfolgen helfen. F\u00fcr den Bau des neuen Sarkophags - die Ministerin hat es eben angesprochen -, der ab Ende 2017 die Umgebung vor weiterer Strahlung sch\u00fctzen soll, steuert allein Deutschland \u00fcber 300 Millionen Euro bei.\n\nDiese Unf\u00e4lle mahnen uns auch weiterhin zu h\u00f6chster Sorgfalt und Vorsicht im Umgang mit dieser Technologie. Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass etwas Vergleichbares nicht wieder geschieht. Dabei gehen wir nicht von der Unfehlbarkeit des Menschen aus, sondern legen Sicherheitssysteme so aus - das erwarten wir auch -, dass sie auf Fehler angemessen reagieren. In Deutschland leisten wir unseren Beitrag dazu, indem wir \u00fcber h\u00f6chste Sicherheitsstandards verf\u00fcgen, indem wir eine Forschung und eine Entwicklung auf internationalem Spitzenniveau haben und indem wir einen offenen Umgang mit Fehlern praktizieren.\n\nSeit Inbetriebnahme des ersten Reaktors in Garching bei M\u00fcnchen im Jahr 1957 gab es keine schwerwiegenden nuklearen Vorf\u00e4lle in kerntechnischen Anlagen in Deutschland. Deswegen m\u00f6chte ich einen gro\u00dfen Dank an die Betriebsmannschaften der deutschen Kernkraftwerke aussprechen. Auch sie haben gute Arbeit geleistet. Das muss an dieser Stelle auch einmal gesagt werden.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140320,"sequence":45,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140321,"sequence":46,"sitzung":168,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"R\u00fcckblickend k\u00f6nnen wir ohne Schaum vor dem Mund feststellen, dass die Nutzung der Kernenergie einen wesentlichen Beitrag zur wirtschaftlichen Entwicklung der Bundesrepublik geleistet hat. Wir haben in dieser Zeit etliche Kompetenzen erworben, etwa im Betrieb von Kernkraftwerken, in der Bearbeitung von Sicherheitskonzepten und auch in der Erkundung.\n\nDas Fachwissen dieser Betriebsmannschaften ist auch in Zukunft unabdingbar. Wir sollten heute nicht leichtfertig die Belegschaft in Gorleben entlassen, weil wir dann m\u00f6glicherweise in f\u00fcnf Jahren, wenn wir mit der Erkundung beginnen, feststellen m\u00fcssten, dass wir das n\u00f6tige bergm\u00e4nnische Know-how in unserem Land nicht mehr haben. Wir sollten hier, liebe Kolleginnen und Kollegen, weitsichtig handeln.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140322,"sequence":47,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140323,"sequence":48,"sitzung":168,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade als Folge unseres Ausstiegs wird das Thema \u201eKompetenz f\u00fcr den sicheren R\u00fcckbau von Kernkraftwerken\u201c immer wichtiger. Diesen bereits vorhandenen Sachverstand an den Standorten m\u00fcssen wir bewahren und sollten ihn nicht schlechtreden. Dazu m\u00fcssen wir gerade bei jungen Menschen f\u00fcr das Zukunftsfeld R\u00fcckbau Werbung machen. Wer sich einmal angesehen hat, wie ein Ringwasserbeh\u00e4lter mit Diamantseils\u00e4gen zerlegt wird, die extra zu diesem Zweck von der Betriebsmannschaft und den Ingenieuren konstruiert wurden, bekommt Lust darauf, bei dieser technisch anspruchsvollen Aufgabe mitzumachen.\n\nHierbei hat Deutschland eine Vorreiterrolle. Wir werden sie nur erhalten k\u00f6nnen, wenn wir weiterhin \u00fcber ausreichend qualifiziertes Personal verf\u00fcgen. Dazu brauchen wir auch weiterhin eine Offenheit gegen\u00fcber neuen Technologien. Wir brauchen auch weiterhin eine Forschungslandschaft, die sich nicht an Ideologie, sondern am Einfallsreichtum zukunftsbegeisterter Menschen orientiert.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140324,"sequence":49,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140325,"sequence":50,"sitzung":168,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen eine Freiheit im Denken. Denn eine Einschr\u00e4nkung dieser Freiheit bedeutet, dass wir uns m\u00f6glicher Zukunftschancen berauben.\n\nMir scheint, dass der Gedenktag zu Tschernobyl von interessierter Seite genutzt wird, um \u00c4ngste zu sch\u00fcren.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140326,"sequence":51,"sitzung":168,"speaker":"Zurufe von der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"von-der-linken-und-dem-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene:linke","text":"Oh!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140327,"sequence":52,"sitzung":168,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei ger\u00e4t die Wahrheit h\u00e4ufig unter die R\u00e4der.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140328,"sequence":53,"sitzung":168,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche Wahrheit denn? Fukushima? Die St\u00f6rf\u00e4lle in Deutschland?","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140329,"sequence":54,"sitzung":168,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Anhand einiger kurzer Beispiele m\u00f6chte ich das illustrieren.\n\nDas erste Beispiel ist Gundremmingen. Die Behauptung ist, es h\u00e4tte einen Cyberangriff auf die in Betrieb befindlichen Reaktoren gegeben. Richtig ist: Es handelt sich um einen Rechner ohne Internetzugang, der nicht mit dem Betriebs- und Sicherheitssystem der Anlage verbunden ist. Der eigentliche Schutz der Reaktoren findet analog statt. Die Anlage war zu keinem Zeitpunkt gef\u00e4hrdet.\n\nDas zweite Beispiel ist das Kernkraftwerk Fessenheim. Anfang M\u00e4rz dieses Jahres erschien ein Bericht, demzufolge einer der \u201edramatischsten AKW-Unf\u00e4lle in Westeuropa\u201c vorgefallen sei.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140330,"sequence":55,"sitzung":168,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Atomkraft ist total sicher, oder?","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140331,"sequence":56,"sitzung":168,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig ist: Selbst die gr\u00fcn-gef\u00fchrte Landesregierung in Baden-W\u00fcrttemberg hat schon 2014 best\u00e4tigt, dass der Vorfall ordnungsgem\u00e4\u00df gemeldet wurde, die richtigen Ma\u00dfnahmen eingeleitet und die notwendigen Informationen ver\u00f6ffentlicht wurden. Ich stelle fest: Es war eine Falschmeldung.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140332,"sequence":57,"sitzung":168,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also, Atomkraft ist total sicher?","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140333,"sequence":58,"sitzung":168,"speaker":"Gegenruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Hat er ja nicht gesagt!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140334,"sequence":59,"sitzung":168,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme nun zum Lieblingsbeispiel der letzten Wochen, zum Forschungszentrum J\u00fclich. Ein Redaktionsnetzwerk meldete, Terroristen h\u00e4tten Unterlagen \u00fcber das Forschungszentrum J\u00fclich gesammelt. Der Pr\u00e4sident des Verfassungsschutzes habe Mitglieder des Parlamentarischen Kontrollgremiums \u00fcber m\u00f6gliche Anschlagspl\u00e4ne informiert. Richtig ist: Weder hat der Verfassungsschutz Mitglieder des Parlamentarischen Kontrollgremiums \u00fcber solche Vorg\u00e4nge informiert, noch hatten das Bundes- und entsprechende Landesinnenministerium Kenntnis \u00fcber solche Vorg\u00e4nge. Diese Meldung ist frei erfunden.\n\nSie k\u00f6nnen in Deutschland alles behaupten. Solange es um Kernkraft geht, k\u00f6nnen Sie davon ausgehen, dass jede Meldung ungepr\u00fcft \u00fcbernommen und verteilt wird,","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140335,"sequence":60,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140336,"sequence":61,"sitzung":168,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Ihre Rede nicht!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140337,"sequence":62,"sitzung":168,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sofern es sich um die Risiken der Kernkraft handelt.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140338,"sequence":63,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140339,"sequence":64,"sitzung":168,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein solches Vorgehen ist unzul\u00e4ssig und hat mit seri\u00f6sem Journalismus nichts zu tun.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140340,"sequence":65,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140341,"sequence":66,"sitzung":168,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"L\u00fcgenpresse?","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140342,"sequence":67,"sitzung":168,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will noch kurz auf ein Lieblingsthema der Opposition eingehen, den Euratom-Vertrag. Auch wenn Sie es nicht gern h\u00f6ren: Gerade der so h\u00e4ufig kritisierte Euratom-Vertrag leistet vor allem durch die Richtlinie \u00fcber einen Gemeinschaftsrahmen f\u00fcr die nukleare Sicherheit kerntechnischer Anlagen einen wesentlichen Beitrag zu den von Ihnen geforderten h\u00f6heren Sicherheitsstandards in Europa. Ziel ist es, die nukleare Sicherheit in Europa aufrechtzuerhalten und in allen L\u00e4ndern zu verbessern. Ich denke, dieses in der Richtlinie verankerte Ziel entspricht genau unseren Interessen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140343,"sequence":68,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140344,"sequence":69,"sitzung":168,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schon deshalb w\u00e4re es kontraproduktiv, den Euratom-Vertrag zu k\u00fcndigen, unabh\u00e4ngig davon, dass wir dann auch s\u00e4mtliche Mitspracherechte in internationalen Gremien verlieren.\n\nWenn wir \u00fcber Sicherheit sprechen, dann gilt das nicht nur f\u00fcr den Betrieb von nuklearen Anlagen, sondern insbesondere auch f\u00fcr die Entsorgung der radioaktiven Abf\u00e4lle. Hier laufen derzeit zwei Prozesse, die mich hoffen lassen, dass das Jahr 2016 als das Jahr in die Geschichtsb\u00fccher eingehen wird, in dem die noch offenen Fragen der Finanzierung des Kernenergieausstiegs auf der einen Seite und der Standortsuche auf der anderen Seite gel\u00f6st wurden.\n\nDie Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung der Finanzierung des Kernenergieausstiegs hat in dieser Woche erste Ergebnisse zur Finanzierung der Endlagersuche vorgestellt, die man durchaus als historisch bezeichnen kann. Ich danke allen Beteiligten und gratuliere zu dem Ergebnis, das eben genau dem Verursacherprinzip entspricht und deutlich macht, dass wir nat\u00fcrlich einen Risikoaufschlag auf all die R\u00fcckstellungen, die jetzt schon gebildet worden sind, nehmen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140345,"sequence":70,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140346,"sequence":71,"sitzung":168,"speaker":"Steffen Kanitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Kanitz","speaker_fp":"steffen-kanitz","speaker_key":208.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist jetzt an der Endlagerkommission, den letzten gro\u00dfen Meilenstein zu bew\u00e4ltigen. Ich bin durchaus optimistisch, dass wir das schaffen werden. Wir tagen nun seit zwei Jahren in intensiven Gespr\u00e4chen und haben auf einem guten Weg des Vertrauens zusammengefunden. Der Grundkonsens, der uns alle einigt, war: Wir wollen einen Neustart der Endlagersuche auf Basis der wei\u00dfen Landkarte. Das bedeutet f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion, dass alle Standorte gleichbehandelt werden. Gorleben muss sich wie jeder andere Standort auch an den wissenschaftlichen Kriterien messen lassen und kann nicht aufgrund von politischen Vorfestlegungen vorsorglich aus dem Verfahren genommen werden. Damit w\u00fcrden wir genau die Kritik best\u00e4tigen, die im Vorhinein an Gorleben ge\u00fcbt wurde. Wir k\u00f6nnen nicht alle Bundesl\u00e4nder f\u00fcr ein Verfahren der Endlagersuche \u00f6ffnen und ein einziges Bundesland ausschlie\u00dfen. Das entspricht nicht dem Prinzip der wei\u00dfen Landkarte. Das ist mit der CDU\/CSU-Fraktion nicht zu machen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140347,"sequence":72,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140348,"sequence":73,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Kotting-Uhl erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140349,"sequence":74,"sitzung":168,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Frau Ministerin, auch die Fraktion der Gr\u00fcnen gratuliert Ihnen nat\u00fcrlich. Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sie haben heute als Koalition einen Antrag vorgelegt, der viele richtige Forderungen enth\u00e4lt, die wir weitgehend teilen, die allerdings bei weitem nicht ausreichend sind, um dem Gedenken an Tschernobyl und Fukushima auch nur im Ansatz gerecht zu werden. Deswegen werden wir uns heute enthalten.\n\nSie fordern in diesem Antrag unter anderem eine europ\u00e4ische Erinnerungskultur an die Katastrophe von Tschernobyl. Ich muss sagen: Diese Erinnerungskultur w\u00fcrde ich mir manchmal auch hier im Hohen Haus w\u00fcnschen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140350,"sequence":75,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140351,"sequence":76,"sitzung":168,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich Ihre Reden h\u00f6re, Herr Kanitz, muss ich bei aller sonstigen Wertsch\u00e4tzung, die wir uns durchaus gegenseitig manchmal ausdr\u00fccken, sagen: Sie werfen uns best\u00e4ndig vor, wir w\u00fcrden \u00c4ngste sch\u00fcren und Panik machen, aber Sie reden Risiken herunter. Das machen Sie, und das ist deutlich unangemessener.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140352,"sequence":77,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140353,"sequence":78,"sitzung":168,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"In dem Antrag wird auch ein Lob f\u00fcr Japan ausgesprochen in der Hinsicht, Japan habe alles richtig gemacht und umgehend reagiert. Ich muss sagen: Nein, das stimmt nicht. Ich habe mit Menschen der fr\u00fcheren Stadtverwaltungen der toten St\u00e4dte in der 9-Kilometer-Zone geredet. Sie haben mir erz\u00e4hlt, wie es danach war. Sie haben mir gesagt, dass Informationen nicht gegeben wurden, dass die Menschen nicht wussten, was zu tun war, dass Katastrophenpl\u00e4ne nicht funktionierten und es bis zu einem Jahr dauerte, bis Orte, die 4 oder 5 Kilometer neben den havarierten Reaktoren lagen, evakuiert waren. Ich will aber auf Japan gar nicht schimpfen. Ich will ehrlich sagen - deswegen \u00e4rgert mich auch dieses Herunterreden des Risikos so -: Jedes Land auf dieser Welt w\u00e4re bei der Bew\u00e4ltigung eines GAUs \u00fcberfordert, jedes Land.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140354,"sequence":79,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140355,"sequence":80,"sitzung":168,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Lob f\u00fcr unser eigenes Land kann ich auch nicht uneingeschr\u00e4nkt teilen. Ja, wir haben im europ\u00e4ischen und vor allem im weltweiten Vergleich hohe und gute Sicherheitsstandards. Aber was ist zum Beispiel in Gundremmingen mit der mangelhaften Nachk\u00fchlversorgung? Was ist in Gundremmingen mit der mangelhaften Auslegung der Erdbebensicherheit gerade dieser Nachk\u00fchlsysteme? Was ist mit der H\u00e4ufigkeit der Precursor-Zwischenf\u00e4lle? Was ist mit der bayerischen Atomaufsicht, die all das herunterspielt, die das genauso herunterredet, Herr Kanitz, wie Sie in Ihren Reden die Risiken herunterreden? Was ist damit?","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140356,"sequence":81,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140357,"sequence":82,"sitzung":168,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist bez\u00fcglich der Vort\u00e4uschung von Untersuchungen im Hinblick auf die Instrumente, die man braucht, um die Sicherheit zu \u00fcberpr\u00fcfen? Ja, das wird jetzt aufgekl\u00e4rt. Und: Ja, es ist nichts passiert. Aber zu Betr\u00fcgereien und Schlampereien wie in Fessenheim, die zum Ausfall von Sicherheitseinrichtungen f\u00fchren, darf es nicht kommen. Sie, Herr Kanitz, sagen: Es ist doch nichts passiert. - Auch die franz\u00f6sische Atomaufsicht sagt: Es ist doch nichts passiert. - Das ist aber kein Anlass, zu sagen: Es ist alles gut. - Es geht doch nicht darum, wie es ausgeht, sondern um die Frage: Was h\u00e4tte passieren k\u00f6nnen?","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140358,"sequence":83,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140359,"sequence":84,"sitzung":168,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Quintessenz ist: Weder die Technik noch der Mensch k\u00f6nnen bei Atomkraftwerken f\u00fcr hundertprozentige Sicherheit garantieren. Die Folgeauswirkungen der Technologie Atomkraft sind, wenn etwas passiert, zu massiv und zu gravierend, als dass man die damit einhergehenden Sicherheitsdefizite, die Mensch und Technik notwendigerweise mit sich bringen, akzeptieren kann.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140360,"sequence":85,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140361,"sequence":86,"sitzung":168,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme noch auf zwei Punkte zu sprechen; viel mehr Zeit bleibt mir leider nicht. Zun\u00e4chst zur Forschung. Wie ich gesehen habe, wird Herr Lengsfeld neun Minuten dar\u00fcber reden.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140362,"sequence":87,"sitzung":168,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Uns bleibt auch nichts erspart!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140363,"sequence":88,"sitzung":168,"speaker":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"Weitere  vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"weitere-vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oh nein!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140364,"sequence":89,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Muss das sein?","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140365,"sequence":90,"sitzung":168,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er wird vermutlich wieder loben, wie toll das alles ist und wie notwendig internationale Forschung ist.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140366,"sequence":91,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es tut mir ja leid, Frau Kollegin, aber so ist es nun einmal!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140367,"sequence":92,"sitzung":168,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte Ihnen nur eines sagen: Wir steigen hierzulande aus der Atomkraft aus, und das mit der Begr\u00fcndung, dass das Risiko der Bev\u00f6lkerung nicht mehr zumutbar ist; das waren die Worte von Frau Merkel, und sie waren v\u00f6llig richtig.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140368,"sequence":93,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140369,"sequence":94,"sitzung":168,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wir erforschen mit unserem \u00f6ffentlichen Geld, mit Steuergeld, Technologien, deren Anwendung den Wiedereinstieg in atomare Technologie, ja sogar in atomare Gro\u00dftechnologie bedeuten w\u00fcrde. Bei der Transmutation geht es um Stichworte wie Br\u00fcdertechnologie, Wiederaufarbeitungsanlagen und, und, und. Solche Technologien erforschen wir, wie gesagt, mit unserem Geld, um sie in anderen L\u00e4ndern anwenden zu lassen.\n\nGerade wird dar\u00fcber entschieden, ob einer Empfehlung des Rates zugestimmt wird, in der steht: Wir wollen die Ausweitung der europ\u00e4ischen und der deutschen Nuklearindustrie in noch unerschlossene M\u00e4rkte unterst\u00fctzen. - Das hei\u00dft, wir unterst\u00fctzen mit unserem \u00f6ffentlichen Geld die Anwendung und Einf\u00fchrung einer solchen Technologie in L\u00e4ndern, die heute vielleicht noch gar nichts damit zu tun haben, also die Anwendung einer Technologie, von der wir aus gutem Grund alle miteinander gesagt haben: Das damit verbundene Risiko ist unserer Bev\u00f6lkerung nicht mehr zumutbar.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140370,"sequence":95,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140371,"sequence":96,"sitzung":168,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, ist nicht glaubw\u00fcrdig.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140372,"sequence":97,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140373,"sequence":98,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Oliver Kaczmarek f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140374,"sequence":99,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140375,"sequence":100,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit einem Lob an den Bundestag beginnen, weil ich glaube, es ist aller Ehren wert, dass der Deutsche Bundestag heute zu einer guten Debattenzeit an die Katastrophen von Tschernobyl und Fukushima erinnert. Ich wei\u00df, das findet in den betroffenen L\u00e4ndern viel Beachtung. Es wird als ein Zeichen deutscher Solidarit\u00e4t empfunden. Deswegen: Es ist gut, dass wir diese Debatte heute zu dieser Zeit f\u00fchren.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140376,"sequence":101,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140377,"sequence":102,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte einen etwas anderen Akzent setzen und, wie auch die Ministerin, an die Betroffenen erinnern - an die, die schwer erkrankt sind oder deren Familienangeh\u00f6rige teilweise schon verstorben sind - und den Blick vor allen Dingen auf diejenigen richten, die sich heute um die Betroffenen k\u00fcmmern: auf diejenigen, die Hilfstransporte oder \u00c4rztefortbildungen auf dem Land organisieren, die mithelfen, Krankenh\u00e4user zu ert\u00fcchtigen, um beispielsweise Schilddr\u00fcsenkrebserkrankungen zu bek\u00e4mpfen, und diejenigen, die Erholungsaufenthalte f\u00fcr bislang mehr als 1 Million Kinder aus den betroffenen Regionen in Europa organisiert haben.\n\nTschernobyl war vor 30 Jahren die gr\u00f6\u00dfte Technikkatastrophe in Europa; das ist klar. Aber Tschernobyl war auch die Geburtsstunde der bis dahin gr\u00f6\u00dften Solidarit\u00e4tsbewegung Europas. Deswegen ist diese Debatte auch der richtige Ort, um f\u00fcr die Solidarit\u00e4t und das Engagement im Rahmen der Tschernobyl-Hilfe Danke zu sagen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140378,"sequence":103,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140379,"sequence":104,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"In diesen Wochen wird im Gedenken an Tschernobyl und Fukushima Solidarit\u00e4t in Europa gelebt. Allein im Rahmen der Europ\u00e4ischen Aktionswochen \u201eF\u00fcr eine Zukunft nach Tschernobyl und Fukushima\u201c finden in mehr als 200 St\u00e4dten in 13 L\u00e4ndern Europas Veranstaltungen statt. Die Schirmherrschaft hat dankenswerterweise wieder der Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen Parlaments, Martin Schulz, \u00fcbernommen, der vorvergangene Woche, glaube ich, 200 Helfer von Tschernobyl-Initiativen auf Einladung von Rebecca Harms im Europ\u00e4ischen Parlament in Br\u00fcssel begr\u00fc\u00dft hat.\n\nIch glaube, die Botschaft dieser Tschernobyl-Hilfe, dieser Solidarit\u00e4tsbewegung, die sich hoffentlich auch auf die Betreuung der Opfer und Betroffenen von Fukushima weiter ausdehnen wird, ist eine Botschaft, die weit \u00fcber die Solidarit\u00e4tsbekundung allein hinausgeht; denn diese Aktivit\u00e4ten symbolisieren in diesen Tagen: Europa vergisst Tschernobyl und damit die Betroffenen in Belarus, in der Ukraine und in Teilen Russlands nicht.\n\nEuropa scheint im Moment auf der Suche nach einer gemeinsamen politischen Idee zu sein. Die betroffene Region ist eine, die von vielen politischen Widerspr\u00fcchen betroffen ist. Es gibt Krieg in der Ukraine, wirtschaftliche Schwierigkeiten in Belarus und Einschr\u00e4nkungen der Meinungsfreiheit in Russland.\n\nAll diese Dinge zeigen: Die Zivilgesellschaft tritt f\u00fcr ein Europa ein, in dem man f\u00fcreinander einsteht, das die Opfer nicht vergisst und das eine Zukunft ohne Atomkraft hat. Deswegen ist diese Botschaft weit dar\u00fcber hinausgehend eine Ermutigung der Zivilgesellschaft an uns, an die Politik, f\u00fcr ein besseres Europa und f\u00fcr ein Europa ohne Atomkraft einzutreten. Das sollten wir beherzigen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140380,"sequence":105,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140381,"sequence":106,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140382,"sequence":107,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140383,"sequence":108,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Ministerin, auch von meiner Seite herzlichen Gl\u00fcckwunsch zum Geburtstag.\n\n1986, wenige Wochen nach der Reaktorkatastrophe von Tschernobyl, hat der damalige Bundesinnenminister Friedrich Zimmermann, CSU, erkl\u00e4rt, die Bundesregierung sehe \u201ekeinen Anlass, ihre eigene Kernkraftpolitik zu \u00fcberpr\u00fcfen\u201c, das Restrisiko sei \u201etheoretisch\u201c. Wie theoretisch das war, haben wir 2011 gesehen, als in Japan, einem hochentwickelten Industrieland, ein mit Tschernobyl vergleichbarer Super-GAU stattfand, n\u00e4mlich in Fukushima.\n\nHeute ist noch einer unter uns, der vor 30 Jahren als Forschungsminister in Bonn war: Heinz Riesenhuber von der CDU, ein gro\u00dfer Bef\u00fcrworter und F\u00f6rderer der Atomtechnologie in Deutschland. Das blieb er auch nach Tschernobyl. Nach Fukushima ist aber auch er nachdenklich geworden, und in seiner letzten Rede zu Tschernobyl hat er vor kurzem zu gro\u00dfer Einm\u00fctigkeit der Fraktionen aufgerufen und ein flammendes Pl\u00e4doyer f\u00fcr die Energiewende gehalten, die in Deutschland gelingen m\u00fcsse, damit das Ausland sehe, dass es sich daran ein Beispiel nehmen k\u00f6nne. - So weit, so gut.\n\nDas ist gerade f\u00fcr unsere Nachbarn in Frankreich und in Gro\u00dfbritannien mit seinen uns\u00e4glichen Hinkley-Point-Pl\u00e4nen, aber auch f\u00fcr alle anderen L\u00e4nder von gro\u00dfer Bedeutung.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140384,"sequence":109,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Dr. Nina Scheer [SPD]","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140385,"sequence":110,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Was macht das Ausland? Das Ausland wundert sich gerade \u00fcber Deutschland. Sie sagen: Ihr habt die Erneuerbaren wie verr\u00fcckt gef\u00f6rdert, bezahlbar gemacht und daraus gelernt, und jetzt seid ihr dabei, sie auszubremsen und zu blockieren. Warum erntet ihr diese Fr\u00fcchte nicht?\n\nDie Bundesregierung ist mit dem EEG-Entwurf gerade dabei, die Energiewende zu drosseln und den Ausbau regenerativer Energien zu beschneiden und auszubremsen. Sie hat dies bereits 2012 mit der Solarenergie und 2014 mit der Bioenergie gemacht, die ihre Ausbauziele seither bei weitem nicht mehr erreichen. Das m\u00fcssen sie aber, wenn wir aus der Atomenergie aussteigen wollen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140386,"sequence":111,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140387,"sequence":112,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit dem neuen EEG-Entwurf soll jetzt auch den Windanlagen an Land das Leben schwer gemacht werden.\n\nIch sage Ihnen: Dieser fatale Kurs ist nicht geeignet, um die Versprechen von Paris einzul\u00f6sen und die Energiewende mit der Kraft voranzutreiben, die eigentlich geboten w\u00e4re.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140388,"sequence":113,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140389,"sequence":114,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich schlage jetzt einmal vor, dass Herr Riesenhuber - leider ist er nicht da - in Sachen EEG aktiv wird und endlich einmal mit Volker Kauder, Herrn Barei\u00df und noch einigen anderen Hardlinern aus der CDU, die es ausbremsen wollen, redet und versucht, ihnen beizubringen, was die Stunde geschlagen hat.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140390,"sequence":115,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140391,"sequence":116,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lauter Ehrentitel!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140392,"sequence":117,"sitzung":168,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"\u201eHardlinern\u201c!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140393,"sequence":118,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"- Lesen Sie doch einmal Ihre eigenen Briefe, und lachen Sie nicht so!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140394,"sequence":119,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140395,"sequence":120,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt komme ich zu Tschernobyl. Man geht heute von circa 100 000 bis 1,3 Millionen Toten aus. Die Sch\u00e4tzungen sind unterschiedlich. Allein 20 000 der 600 000 Liquidatoren starben infolge des GAUs. Jetzt k\u00f6nnen wir \u00fcber Totgeburten, S\u00e4uglingssterblichkeit und Leuk\u00e4mie reden; das wissen Sie alles. Aber heute sind weltweit immer noch zehn Reaktoren nach Bauart von Tschernobyl in Betrieb. Das ist doch der gro\u00dfe Skandal. Die Folgen von Tschernobyl sind sp\u00fcrbar.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140396,"sequence":121,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140397,"sequence":122,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auf das Fleisch von Wildschweinen in Bayern zu sprechen kommen. Einige J\u00e4ger sitzen ja hier.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140398,"sequence":123,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140399,"sequence":124,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Die zul\u00e4ssigen Grenzwerte im Fleisch werden teilweise um mehr als das 16-Fache \u00fcberschritten. Im Fleisch des Wildschweins werden bis zu 10 000 Becquerel gemessen. Euer Verbraucherministerium verschweigt das nat\u00fcrlich. Das darf in Bayern wieder niemand wissen. Das halte ich f\u00fcr einen Skandal.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140400,"sequence":125,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140401,"sequence":126,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber mein Wildschwein wird gegessen, Frau Kollegin!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140402,"sequence":127,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das erkl\u00e4rt aber, warum der Seehofer so drauf ist!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140403,"sequence":128,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Computervirus im Atomkraftwerk jedoch wird gerade von Ihrer Partei, die sonst immer gegen Verbrecher und Terroristen vorgehen will, relativiert.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140404,"sequence":129,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140405,"sequence":130,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Das aber soll man am besten verschweigen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140406,"sequence":131,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Das Wildschwein wird gegessen!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140407,"sequence":132,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Also, denkt daran: Ihr m\u00fcsst noch viel tun.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140408,"sequence":133,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140409,"sequence":134,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140410,"sequence":135,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sagen: Atomkraftwerke m\u00fcssen sofort und schnell abgeschaltet werden. Dann wird vieles besser.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140411,"sequence":136,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140412,"sequence":137,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und die Wildschweine gegessen!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140413,"sequence":138,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Florian O\u00dfner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140414,"sequence":139,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140415,"sequence":140,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Kollegin Bulling-Schr\u00f6ter, ich bedanke mich zu Beginn meiner Rede ganz herzlich: Derartige Lobeshymnen auf CSU-Politiker seitens der Linken und auch von Ihnen ist man tats\u00e4chlich gar nicht gewohnt. Noch einmal besten Dank daf\u00fcr.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140416,"sequence":141,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140417,"sequence":142,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Datum 26. April 1986, welches sich in dieser Woche zum 30. Mal gej\u00e4hrt hat, wird f\u00fcr immer unausl\u00f6schlich mit dem Wort \u201eTschernobyl\u201c verbunden sein. Die Reaktorkatastrophe dort hat uns genauso wie das Ungl\u00fcck am 11. M\u00e4rz 2011 in Fukushima drastisch vor Augen gef\u00fchrt, welche Risiken mit der friedlichen Nutzung der Kernenergie verbunden sind. Mein tiefes Mitgef\u00fchl - das haben auch schon meine Vorredner zum Ausdruck gebracht - gilt nat\u00fcrlich zuallererst den Hinterbliebenen der Opfer und all jenen, die bis heute unter den Folgen leiden.\n\nBer\u00fccksichtigen sollte man hierbei aber auch die rund 600 000 Menschen, die von der damaligen Sowjetunion als sogenannte Liquidatoren eingesetzt waren und ihre Arbeit ohne einen besonderen Schutz bzw. ohne Kenntnis \u00fcber die enorme Strahlenbelastung, der sie ausgesetzt waren, verrichtet haben. Der Umstand, dass die Katastrophe ihren Ursprung in einer staatlich angewiesenen \u00dcbung hatte, zeigt doch sehr deutlich, wie teilweise menschenverachtend das System in der damaligen Sowjetunion war.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140418,"sequence":143,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140419,"sequence":144,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch m\u00fcssen wir uns immer wieder bewusst sein, dass \u00fcber 300 000 Menschen in Tschernobyl und 185 000 Menschen in Fukushima aufgrund dieser beiden schweren Ungl\u00fccke ihre Heimat verloren haben. Gro\u00dfe Anerkennung gilt bei dieser Debatte all den vielen Initiativen, Organisationen und Einzelpersonen, die sich in der Folge der beiden Ungl\u00fccke f\u00fcr die Opfer von Tschernobyl und Fukushima eingesetzt und engagiert haben und die es heute noch mit viel Hingabe tun. Herzlichen Dank f\u00fcr diese gro\u00dfartige Leistung.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140420,"sequence":145,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140421,"sequence":146,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Heimat Niederbayern war noch Mitte des letzten Jahrhunderts eine der \u00e4rmsten Regionen Deutschlands. Heute gilt sie als einer der attraktivsten Lebensr\u00e4ume Europas mit innovativen Arbeitspl\u00e4tzen, Vollbesch\u00e4ftigung und sehr hoher Lebensqualit\u00e4t.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140422,"sequence":147,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140423,"sequence":148,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140424,"sequence":149,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In meinem Wahlkreis in der Region Landshut und Kelheim bin ich vom Atomausstieg und m\u00f6glichen Risiken durch die grenznahen Kernkraftwerke direkt betroffen. 2022 - das hat die Frau Bundesministerin schon gesagt - geht in Essenbach\/Niederaichbach mit Isar 2 das letzte KKW in Deutschland vom Netz. Die Kraftwerke Isar 1 und Isar 2 haben in den letzten Jahrzehnten einen ma\u00dfgeblichen Beitrag zur Versorgungssicherheit in ganz S\u00fcddeutschland geleistet und damit auch f\u00fcr die starke Entwicklung unserer Heimat.\n\nDeswegen ist es mir wichtig und ein pers\u00f6nliches Anliegen, im Rahmen dieser Debatte die Gelegenheit zu nutzen, den vielen Besch\u00e4ftigten in den deutschen Kernkraftwerken f\u00fcr ihre gute und zuverl\u00e4ssige Arbeit f\u00fcr unsere Sicherheit ein gro\u00dfes Lob auszusprechen. Ohne dieses Engagement h\u00e4tten wir das gro\u00dfe Vertrauen in diese Technologie nicht erreicht.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140425,"sequence":150,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140426,"sequence":151,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wie wir heute wissen, kam es aufgrund eines unzul\u00e4ssigen Experiments mit dem Turbinen-Generator-Satz der Kraftwerksanlage zu dem Unfall in Tschernobyl. Durch eine ganze Reihe von Bedienungsfehlern der unzureichend ausgebildeten Betriebsmannschaft - das ging bis hin zur vors\u00e4tzlichen \u00dcberbr\u00fcckung von Abschaltsignalen - kam es zu einem sehr starken Leistungsanstieg bis zum Hundertfachen der Nennleistung. Erschwerend kamen nat\u00fcrlich noch die ung\u00fcnstigen reaktorphysikalischen und sicherheitstechnischen Eigenschaften des RBMK-Reaktors, des sogenannten Tschernobyl-Typs, hinzu. Ein solcher Reaktor w\u00e4re hierzulande nie genehmigt worden; denn die Sicherheitsphilosophie und \u001estandards der ehemaligen Sowjetunion entsprachen bei weitem nicht den schon damals sehr strengen deutschen Anforderungen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140427,"sequence":152,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140428,"sequence":153,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00c4hnliches gilt auch f\u00fcr den Reaktorunfall in Fukushima. Die unzureichende Auslegung der Anlagen gegen Tsunamis war hier die wesentliche Ursache f\u00fcr die Ereignisabl\u00e4ufe. Auch in Bezug auf den Fall Fukushima muss klargestellt werden, dass ein derartiger Unfall in Deutschland kaum vorstellbar und faktisch unm\u00f6glich ist; denn der Restrisikobereich ist hierzulande bereits bei der Bemessung der Auslegungswerte f\u00fcr Kernkraftwerke gegen Einwirkungen von au\u00dfen und auch bei der Genehmigung von Anfang an klar vorgegeben: Alle Anlagen sind so ausgelegt, dass sie mindestens dem 100 000sten j\u00e4hrlichen Erdbeben und dem 10 000sten j\u00e4hrlichen Hochwasser - bemessen am statistischen Mittel f\u00fcr die jeweilige geografische Lage - standhalten.\n\nZum Unfallablauf hat aber auch die zum Beispiel gegen\u00fcber deutschen Kernkraftwerken geringere sicherheitstechnische Ausstattung der japanischen Anlagen beigetragen. So h\u00e4tte zum Beispiel eine f\u00fcr deutsche Kernkraftwerke typische Sicherheitsauslegung - dabei geht es um Wasserstoffrekombinatoren und Systeme zur gefilterten Druckentlastung - einen Unfallablauf wie in Fukushima verhindern k\u00f6nnen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140429,"sequence":154,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege O\u00dfner, es gibt zahlreiche W\u00fcnsche, Ihre Rede mit zus\u00e4tzlichen Fragen anzureichern.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140430,"sequence":155,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diesen W\u00fcnschen werden wir nat\u00fcrlich gerecht.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140431,"sequence":156,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Gut, aber nat\u00fcrlich nicht unlimitiert. Zwei w\u00fcrde ich einmal zulassen, und die rufe ich vielleicht einmal der Reihe nach auf. - Frau Kotting-Uhl, fangen Sie bitte an.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140432,"sequence":157,"sitzung":168,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr O\u00dfner, danke, dass Sie die Frage zulassen. - Sie bezieht sich auf die von Ihnen gerade konstatierte Auslegung gegen Erdbeben, die bei uns in Deutschland gen\u00fcge. Bei uns k\u00f6nne ein Erdbeben also nicht zu einem Schadensfall f\u00fchren. Ich frage Sie, ob Sie wissen, dass die japanischen Atomkraftwerke sehr viel besser als die deutschen gegen Erdbeben ausgelegt sind. Das ist aus einem ganz einfachen Grund so: In Japan hat man schon immer - anders als bei uns - mit Erdbeben gerechnet, die h\u00f6her auf der Erdbebenskala angesiedelt sind. Die Atomkraftwerke sind dort zum Teil gegen Erdbeben der St\u00e4rke 8 auf der Richterskala ausgelegt - weit weg von dem, mit dem man bei uns rechnet und wogegen die Kraftwerke bei uns ausgelegt werden.\n\nHaben Sie - das ist meine Frage - vers\u00e4umt, zu realisieren, dass die Lehre aus Fukushima nicht die ist: \u201eH\u00fctet euch weltweit vor hohen Tsunamis und vor Erdbeben der St\u00e4rke 9 auf der Richterskala\u201c, sondern dass sie lautet: \u201eErkennt, dass ihr Naturgewalten nicht richtig einsch\u00e4tzen k\u00f6nnt und dass die sich auch ver\u00e4ndern\u201c?","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140433,"sequence":158,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140434,"sequence":159,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Kollegin Kotting-Uhl, erst einmal vielen Dank f\u00fcr die Frage. - Ich muss noch einmal eines klarstellen: Auch japanische Ingenieure sind im Nachgang zu Fukushima gerade auch bei uns im Wahlkreis - im Atomkraftwerk Isar 2 - zu Besuch gewesen, um sich zu informieren, welche Sicherheitsvorkehrungen wir im Rahmen unserer Sicherheitsabl\u00e4ufe - dabei ging es um sieben bis neun Stufen - getroffen haben. Ich w\u00e4re in meiner Rede ohnehin in K\u00fcrze darauf eingegangen. Das hei\u00dft, diese Frage passte gut.\n\nIch denke, selbstverst\u00e4ndlich kann man sich nicht gegen alle Risiken weltweit sch\u00fctzen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140435,"sequence":160,"sitzung":168,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Das muss bei Atomkraft gesichert sein!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140436,"sequence":161,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Schutz ist aber, wie ich vorhin schon gesagt habe, gegeben - wir sprechen hier \u00fcber das 100 000ste j\u00e4hrliche Erdbeben; das \u00fcberlasse ich aber den Experten und Statistikern -, wenn man, wie im geschilderten Fall geschehen, die Risiken minimiert bzw. verschiedene hintereinander geschaltete Sicherheitsstufen implementiert. Wenn das der Fall ist, dann, denke ich, kann man von einem bestm\u00f6glichen Schutz in Bezug auf die Kraftwerke sprechen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140437,"sequence":162,"sitzung":168,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Der bestm\u00f6gliche Schutz f\u00fchrt zum GAU!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140438,"sequence":163,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie gesagt, auch die Japaner haben sich sehr eng mit uns \u00fcber die Sicherheitsvorkehrungen ausgetauscht.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140439,"sequence":164,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140440,"sequence":165,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Darf jetzt die Kollegin Scheer die zweite Frage stellen? - Bitte.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140441,"sequence":166,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":134.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Frage geht in eine \u00e4hnliche Richtung. Ich bin, ehrlich gesagt, etwas irritiert, wenn in einer Gedenkdebatte - als solche kann man, denke ich, die heutige Debatte ansehen - mit Blick darauf, was dieses Gedenken an den schrecklichen Unfall vor 30 Jahren zwingenderweise auch f\u00fcr unsere zuk\u00fcnftige energiewirtschaftliche Positionierung bedeuten muss, ein entscheidender Redeanteil eines Koalitionspartners darauf gerichtet ist, die Beherrschbarkeit von Atomtechnologie und den Einzelfallcharakter vergangener Unf\u00e4lle zu suggerieren.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140442,"sequence":167,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140443,"sequence":168,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":134.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher frage ich mich, ob unser Koalitionspartner an sich Restrisiken negiert.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140444,"sequence":169,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat er nie gesagt!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140445,"sequence":170,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":134.0,"speaker_party":"spd","text":"Meinen Sie tats\u00e4chlich, dass die Atomtechnologie keine Restrisiken beinhaltet?","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140446,"sequence":171,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat er nie behauptet!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140447,"sequence":172,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Nina Scheer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Nina Scheer","speaker_fp":"nina-scheer","speaker_key":134.0,"speaker_party":"spd","text":"Das frage ich mich, ehrlich gesagt, bei Ihren Ausf\u00fchrungen, und es w\u00fcrde mich interessieren, ob Sie etwas dazu zu sagen haben.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140448,"sequence":173,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140449,"sequence":174,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Kollegin, ich tue mich tats\u00e4chlich ein St\u00fcck weit schwer, in Ihrem Redebeitrag eine Frage zu erkennen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140450,"sequence":175,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140451,"sequence":176,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist auch gar nicht erforderlich, verehrter Herr Kollege, weil die M\u00f6glichkeit der Wortmeldung diese Restriktion schon lange nicht mehr vorsieht.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140452,"sequence":177,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140453,"sequence":178,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich gehe nat\u00fcrlich sehr gerne darauf ein.\n\nIch denke, der gesamte erste Teil hat sich einzig und allein darauf beschr\u00e4nkt, der Opfer - ich habe die Zahlen genannt; wom\u00f6glich ist es Ihnen entgangen - und auch aller Helfer und all derer zu gedenken, die heute noch unter den Folgen leiden. Ich denke, das ist ein ganz entscheidender Punkt. Aus diesem Grund habe ich das auch angesprochen. In dieser Hinsicht sind wir absolut einer Meinung. Es ist sehr, sehr wichtig, dass man auch die Risiken im Blick beh\u00e4lt und diese, so gut es geht, beherrschbar macht.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140454,"sequence":179,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140455,"sequence":180,"sitzung":168,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Bla, bla!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140456,"sequence":181,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Einrichtungen zur Auslegung der Wasserstoffrekombinatoren, von denen ich vorhin gesprochen habe, wurden bereits ab dem Jahr 1979 nach dem Three-Mile-Island-St\u00f6rfall in Harrisburg, Pennsylvania, in unsere Kernkraftwerke eingebaut. Das war nat\u00fcrlich ein wichtiger Schritt f\u00fcr die Risikominimierung. W\u00e4ren diese auch in Fukushima implementiert gewesen, h\u00e4tte man das eine oder andere sicherlich besser in den Griff bekommen k\u00f6nnen.\n\nNicht umsonst haben sich nach dem Unfall in Fukushima - jetzt komme ich auf Ihre Frage zur\u00fcck, Frau Kotting-Uhl - die japanischen Kraftwerksbetreiber in den deutschen Kernkraftwerken - auch bei mir im Wahlkreis - diese Systeme zeigen lassen. Anschlie\u00dfend wurden die abgeschalteten Anlagen entsprechend nachger\u00fcstet, was ich sehr beachtenswert finde. Dies sagt meines Erachtens sehr viel \u00fcber das gro\u00dfe Vertrauen weltweit in die hohen Sicherheitsstandards in Deutschland aus.\n\nDeshalb, meine lieben Linken und Gr\u00fcnen: H\u00f6ren Sie bitte auf, diese vorbildlichen Sicherheitsstandards st\u00e4ndig schlechtzureden und in der Bev\u00f6lkerung Angst zu sch\u00fcren! Auch damit macht man keine vern\u00fcnftige Zukunftspolitik.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140457,"sequence":182,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140458,"sequence":183,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140459,"sequence":184,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Trotz der hier herrschenden sehr hohen Sicherheitsstandards ist der schrittweise und verkraftbare Ausstieg aus der Kernenergie - jetzt kommt etwas, das Ihnen sicherlich sehr gut gef\u00e4llt - die richtige Konsequenz. Diesen Weg gilt es auch konsequent weiterzugehen. Daf\u00fcr bedarf es eines weiteren Ausbaus der erneuerbaren Energien.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140460,"sequence":185,"sitzung":168,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":302.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch Windkraft in Bayern!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140461,"sequence":186,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Schl\u00fcsselrolle werden aber auch innovative Speichertechnologien, zum Beispiel die Speicherung durch die Wasserstofftechnik, einnehmen.\n\nMeine Damen und Herren, wie wir in unserem Antrag abschlie\u00dfend festgestellt haben, stehen wir auch weiterhin vor gro\u00dfen Herausforderungen, die es anzupacken gilt. So wollen wir unter anderem die Fusions- und Nuklearforschung in Deutschland zuk\u00fcnftig auf Sicherheits- und Entsorgungsforschung - ich betone: auf Sicherheitsforschung - fokussieren und damit zum Kompetenzerhalt in Deutschland beitragen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140462,"sequence":187,"sitzung":168,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Geht doch gar nicht!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140463,"sequence":188,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch um schlussendlich ein Endlager f\u00fcr hochradioaktive, w\u00e4rmeentwickelnde Abfallstoffe zu finden, bedarf es des aktuellsten und neuesten Standes in Wissenschaft und Forschung. In dieser Frage sind wir uns auch in der Endlagerkommission einig.\n\nVielen Dank an das Bundesumweltministerium mit der Bundesumweltministerin Barbara Hendricks an der Spitze f\u00fcr die Unterst\u00fctzung. Auch vonseiten der CSU herzlichen Gl\u00fcckwunsch zum Geburtstag!\n\nDes Weiteren wollen wir den Ausbau der erneuerbaren Energien nicht nur in Deutschland, sondern auch durch Kooperationen mit anderen Staaten weltweit vorantreiben. Dies gilt auch f\u00fcr unsere erworbenen Kenntnisse im Bereich der nuklearen Sicherheit sowie bei der Entsorgungsfrage. Dies ist aus meiner Sicht eine einmalige wirtschaftspolitische Chance, unseren Kompetenzvorsprung in Deutschland zu nutzen. Aus diesem Grund bitte ich um Zustimmung f\u00fcr den Antrag der Koalitionsfraktionen.\n\nHerzliches \u201eVergelts Gott\u201c f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140464,"sequence":189,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140465,"sequence":190,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat nun der Kollege Oliver Krischer das Wort.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140466,"sequence":191,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kollegen Kanitz und O\u00dfner, Sie haben in Ihren Reden Risiken verharmlost und die Errungenschaften der Atomkraft hochgelobt.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140467,"sequence":192,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen zuh\u00f6ren! Das ist an Fakten orientiert!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140468,"sequence":193,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Am 30. Jahrestag von Tschernobyl habe ich fast das Gef\u00fchl, dass nun noch eine Forderung nach Laufzeitverl\u00e4ngerung kommt. Sie sind noch immer nicht im Nachatomkraftzeitalter angekommen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140469,"sequence":194,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140470,"sequence":195,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140471,"sequence":196,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer hier solche Reden h\u00e4lt, hat die Lehren aus Tschernobyl und Fukushima nicht verstanden; aber das geh\u00f6rt dazu.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140472,"sequence":197,"sitzung":168,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Regen Sie sich wieder ab!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140473,"sequence":198,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber Sie haben es verstanden?","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140474,"sequence":199,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss gar nicht weit schauen und nur an die Westgrenze unserer Republik, nach Belgien gehen. Genau zum Jahrestag von Tschernobyl hat die Regierung von Belgien angek\u00fcndigt, dass sie nun fl\u00e4chendeckend Jodtabletten verteilen l\u00e4sst. Die Regierung von Belgien wei\u00df offensichtlich, warum sie das tut. Dort werden n\u00e4mlich Atomkraftwerke betrieben, deren Weiterbetrieb unverantwortlich ist. Diese Atomkraftwerke geh\u00f6ren genauso abgeschaltet wie die Atomkraftwerke in Cattenom, Fessenheim, Beznau und Temelin.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140475,"sequence":200,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140476,"sequence":201,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde es richtig, dass die St\u00e4dteregion Aachen mit Unterst\u00fctzung Dutzender Kommunen aus Deutschland, Luxemburg und den Niederlanden sowie mit Unterst\u00fctzung der Landesregierung von Nordrhein-Westfalen nun gegen Belgien klagt. Da wird Neuland beschritten.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140477,"sequence":202,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140478,"sequence":203,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Hendricks, bei aller gebotenen Zur\u00fcckhaltung anl\u00e4sslich Ihres Geburtstags finde ich, dass bei Ihrem Engagement gegen die grenznahen AKW-Standorte noch Luft nach oben ist. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn die Bundesregierung die Klage der St\u00e4dteregion Aachen unterst\u00fctzen w\u00fcrde. Das w\u00e4re das richtige Zeichen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140479,"sequence":204,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140480,"sequence":205,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen mit unseren Nachbarstaaten dar\u00fcber reden, wie wir unsere Energiewende auch in diesen Staaten umgesetzt bekommen. Es ist doch verr\u00fcckt, dass wir in den Niederlanden, in Belgien und Deutschland massenweise Gaskraftwerke haben, deren Kapazit\u00e4ten nicht genutzt werden und die stillstehen, und gleichzeitig Schrottreaktoren, die Risse aufweisen und deren Betrieb auch nach Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung unverantwortlich ist, weiterbetreiben. Es w\u00e4re doch Aufgabe dieser Bundesregierung, in den Nachbarstaaten nach L\u00f6sungen zu suchen, wie zumindest diese Schrottreaktoren abgeschaltet werden k\u00f6nnen. Da vernehme ich aber nichts.\n\nDas Problem dieser Bundesregierung ist, dass sie AKWs in Deutschland abschalten - auch wenn man manchmal bei ihren Reden daran zweifeln kann -, aber den Atomausstieg nicht ins Ausland tragen will. Da gibt es in Ihrem Antrag einen verr\u00e4terischen Satz.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140481,"sequence":206,"sitzung":168,"speaker":"Florian O\u00dfner [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":163.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da haben Sie lange nach suchen m\u00fcssen!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140482,"sequence":207,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er lautet, Deutschland k\u00f6nnte f\u00fcr die Energiewende im Ausland werben. Nein, meine Damen und Herren von der Gro\u00dfen Koalition, Deutschland muss f\u00fcr die Energiewende im Ausland werben.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140483,"sequence":208,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140484,"sequence":209,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist die notwendige Konsequenz aus 30 Jahren Tschernobyl und f\u00fcnf Jahren Fukushima. Nur wenn Sie das tun, ist das, was Sie hier machen, auch authentisch.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140485,"sequence":210,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140486,"sequence":211,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun Marco B\u00fclow f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140487,"sequence":212,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140488,"sequence":213,"sitzung":168,"speaker":"Marco B\u00fclow (SPD)","speaker_cleaned":"Marco B\u00fclow","speaker_fp":"marco-bulow","speaker_key":591.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Ministerin, auch von mir herzlichen Gl\u00fcckwunsch und viel Kraft f\u00fcr die weiteren Herausforderungen.\n\nWir sprechen heute \u00fcber den 26. April vor 30 Jahren, als ein Atomkraftwerk in die Luft geflogen ist und wir erst Tage sp\u00e4ter mitbekommen haben, was passiert ist. Ich war damals Sch\u00fcler. Ich habe mich gefragt: Warum macht man so etwas? Warum sind die Erwachsenen so dumm, eine Technologie einzusetzen, die ihre Kinder ma\u00dflos gef\u00e4hrdet? Gibt es eigentlich keine Alternativen? Seit 30 Jahren treibt mich dieses Thema um. Auch nach 30 Jahren haben wir es noch nicht geschafft, weltweit oder zumindest europaweit aus dieser Technologie auszusteigen.\n\nVor f\u00fcnf Jahren geschah das Gleiche in Fukushima. Meine Tochter war gerade geboren. So wird mich das Thema wahrscheinlich auch die n\u00e4chsten Jahre immer noch umtreiben, und es wird daf\u00fcr sorgen, dass ich mich weiter daf\u00fcr engagiere, dass nicht nur wir in Deutschland aussteigen, sondern dass wir auch europaweit und weltweit aus dieser Technologie aussteigen. Erst dann gibt es die wirkliche Sicherheit vor Atomenergie. Das sollten uns die Jahrestage lehren.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140489,"sequence":214,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140490,"sequence":215,"sitzung":168,"speaker":"Marco B\u00fclow (SPD)","speaker_cleaned":"Marco B\u00fclow","speaker_fp":"marco-bulow","speaker_key":591.0,"speaker_party":"spd","text":"30 Jahre sp\u00e4ter stehen wir hier und debattieren. Wir haben in Deutschland den Ausstieg beschlossen. Wir haben heute einen Antrag vorgelegt, der, denke ich, deutlich macht, dass die Mehrheit des Hauses f\u00fcr den Ausstieg ist. Aber auch ich muss zugeben: Herr O\u00dfner, Ihre Rede hat mich nicht gerade ermutigt, dass wir weiter vorankommen. Ich glaube nicht, dass in der Union komplett alle es so sehen, dass dieser Ausstieg richtig ist.\n\nTrotzdem bedanke ich mich, gerade bei Steffen Kanitz, f\u00fcr die sachorientierte Zusammenarbeit. Ich glaube, wir sind ein St\u00fcck weitergekommen, auch wenn wir nat\u00fcrlich nicht in allen Dingen einig sind. Darum muss weiter hier gerungen werden. Das werden wir von unserer Seite auch tun.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140491,"sequence":216,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Steffen Kanitz [CDU\/CSU]","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140492,"sequence":217,"sitzung":168,"speaker":"Marco B\u00fclow (SPD)","speaker_cleaned":"Marco B\u00fclow","speaker_fp":"marco-bulow","speaker_key":591.0,"speaker_party":"spd","text":"Es haben einige gew\u00fcrdigt - der W\u00fcrdigung m\u00f6chte ich mich anschlie\u00dfen -, dass es viele Organisationen gibt, die sich daf\u00fcr engagieren, nach Tschernobyl der Opfer nicht nur zu gedenken, sondern den Opfern vor allen Dingen zu helfen. Aber es ist ein bisschen so wie mit der Tafel: Eigentlich m\u00fcsste man Armut und Hunger abschaffen, gerade in einem reichen Land wie Deutschland, und nicht Armenspeisungen durchf\u00fchren. Deswegen m\u00f6chte ich, dass sich irgendwann er\u00fcbrigt, dass den Opfern einer Katastrophe geholfen werden muss; ich m\u00f6chte, dass neue Katastrophen gar nicht erst entstehen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140493,"sequence":218,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140494,"sequence":219,"sitzung":168,"speaker":"Marco B\u00fclow (SPD)","speaker_cleaned":"Marco B\u00fclow","speaker_fp":"marco-bulow","speaker_key":591.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine dieser Hilfsorganisationen betreibt ein Projekt mit dem sch\u00f6nen Namen Nadeshda; das hei\u00dft Hoffnung. Genau sie sollten wir verspr\u00fchen. Wir brauchen diese Hoffnung, und dazu brauchen wir den Umstieg. Wir brauchen die Energiewende, und dazu brauchen wir den Umstieg auf 100 Prozent erneuerbare Energien in Deutschland, dann aber auch europaweit, damit wir diese Hoffnung in die ganze Welt tragen k\u00f6nnen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140495,"sequence":220,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140496,"sequence":221,"sitzung":168,"speaker":"Marco B\u00fclow (SPD)","speaker_cleaned":"Marco B\u00fclow","speaker_fp":"marco-bulow","speaker_key":591.0,"speaker_party":"spd","text":"30 Jahre nach Tschernobyl und 5 Jahre nach Fukushima haben wir folgende Situation: Viele denken, in Fukushima sei jetzt alles in Ordnung. Aber an den Jahrestagen erf\u00e4hrt man, dass nicht alles in Ordnung ist. So wurde am Mittwoch bei der gro\u00dfen Veranstaltung der SPD deutlich gemacht, dass immer noch jeden Tag 400 Tonnen radioaktives Wasser austreten, die nicht aufgehalten werden k\u00f6nnen. Jeden Tag 400 Tonnen! Es werden Barrieren aufgebaut, es werden Eismauern gebaut, und es werden Brunnen gebaut. Man sieht daran, dass auch ein Hochtechnologieland wie Japan nach f\u00fcnf Jahren die Situation immer noch nicht in den Griff bekommt.\n\nDaran sieht man: Erstens. Menschliches Versagen ist immer m\u00f6glich. Zweitens. Auch technisches Versagen ist immer m\u00f6glich. Wir sind nicht in der Lage, die gro\u00dfen Katastrophen in den Griff zu bekommen. Das zeigt doch, dass diese Risikotechnologie keine Zukunft hat und wir darauf verzichten m\u00fcssen, weil wir sie nicht beherrschen k\u00f6nnen, und zwar nirgendwo auf der Welt, auch nicht in Deutschland.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140497,"sequence":222,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140498,"sequence":223,"sitzung":168,"speaker":"Marco B\u00fclow (SPD)","speaker_cleaned":"Marco B\u00fclow","speaker_fp":"marco-bulow","speaker_key":591.0,"speaker_party":"spd","text":"30 Jahre sp\u00e4ter sieht man, dass die Atomkraftwerke an den Grenzen Deutschlands Pannenreaktoren sind. Man sieht, dass die Aufsichtsbeh\u00f6rde in Belgien stark in der Kritik ist. Diese Kritik geht nicht von linken \u201eSpinnern\u201c oder Leuten, die das schon immer gesagt haben, aus; nein, insgesamt gibt es eine heftige Diskussion in Belgien \u00fcber die Aufsichtsbeh\u00f6rde, in der sich die Mitglieder selbst nicht gr\u00fcn sind, in der es riesigen Streit gibt und der man nicht trauen kann, dass sie genau das offenlegt, was offengelegt werden muss.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140499,"sequence":224,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140500,"sequence":225,"sitzung":168,"speaker":"Marco B\u00fclow (SPD)","speaker_cleaned":"Marco B\u00fclow","speaker_fp":"marco-bulow","speaker_key":591.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir d\u00fcrfen uns nicht einmischen, aber wir d\u00fcrfen immer wieder darauf hinwirken - das ist sogar unsere Pflicht; deshalb danke ich unserer Ministerin -, dass unsere Nachbarl\u00e4nder erkennen, was unsere Sorgen sind. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass wir in Europa einen anderen Weg gehen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140501,"sequence":226,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140502,"sequence":227,"sitzung":168,"speaker":"Marco B\u00fclow (SPD)","speaker_cleaned":"Marco B\u00fclow","speaker_fp":"marco-bulow","speaker_key":591.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich muss dazu sagen: Es ist wichtig, dass wir immer wieder darauf dringen. So lese ich in einer aktuellen EU-Parlamentsvorlage - das steht dort wortw\u00f6rtlich -: Neue Kernkraftwerke sind die entscheidende Quelle f\u00fcr die Grundlast auch in Zukunft. - Wenn ich so einen Satz lese, dann sage ich: Die Ministerin hat recht, dass sie der Antiatomkraftbewegung f\u00fcr ihr Engagement gedankt hat. Wir brauchen diese Bewegung und die Gegner der Atomkraft aber auch in Zukunft, damit wir verhindern, dass Europa die Atomkraft weiter ausbaut.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140503,"sequence":228,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140504,"sequence":229,"sitzung":168,"speaker":"Marco B\u00fclow (SPD)","speaker_cleaned":"Marco B\u00fclow","speaker_fp":"marco-bulow","speaker_key":591.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen endlich aus der Atomenergie aussteigen. Das muss das Ziel sein, und daf\u00fcr werden meine Fraktion und ich weiter k\u00e4mpfen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140505,"sequence":230,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140506,"sequence":231,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Philipp Lengsfeld ist der letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt. Er spricht f\u00fcr die Fraktion CDU\/CSU.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140507,"sequence":232,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140508,"sequence":233,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte meine Rede zu diesem Thema mit einem Bekenntnis starten: Ich war tats\u00e4chlich schon immer gegen die Atomkraft. Zugegeben, meine Motivation als Jugendlicher war sicherlich auch ein St\u00fcck weit politisch gepr\u00e4gt; denn ich bin in Ostberlin eher SED-kritisch aufgewachsen, und in den Jahren vor dem Mauerfall waren die Genossen von der SED noch nicht die stringenten Atomkraftgegner, als die sie sich heute darstellen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140509,"sequence":234,"sitzung":168,"speaker":"Christian Haase [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":351.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ah, Wendeh\u00e4lse!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140510,"sequence":235,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber da bis auf die Gr\u00fcnen alle Fraktionen hier im Haus eine Lernkurve durchgemacht haben, will ich da weder zu streng noch zu einseitig sein.\n\nIch habe meine Haltung auch im Studium der Physik, w\u00e4hrend der Promotion oder in sp\u00e4teren Lebensabschnitten nicht grundlegend ge\u00e4ndert. Dies hat nat\u00fcrlich auch sehr gute Gr\u00fcnde. Sie sind hier genannt worden. Ich wiederhole sie: Die Atomkraft hat das Sicherheitsproblem - gar keine Frage -, wie unter anderem die Katastrophen von Tschernobyl und Fukushima unterstrichen haben. Die Atomkraft hat das Problem der Lagerung der langlebigen Abf\u00e4lle; auch das ist erw\u00e4hnt worden. Jedes Problem ist f\u00fcr sich sehr gravierend. In der Kombination ist die Technik tats\u00e4chlich unattraktiv und nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Das gilt f\u00fcr die Kernfusion \u00fcbrigens nicht.\n\nAber ich m\u00f6chte hier trotzdem f\u00fcr mehr Augenma\u00df in der deutschen Debatte werben. Dazu muss ich noch einmal einige Gedanken auf die beiden schon erw\u00e4hnten Katastrophen verwenden. Nat\u00fcrlich muss bei einer Erinnerung immer auch eine Analyse erfolgen.\n\nStarten wir mit Tschernobyl, der Reaktorkatastrophe in der Sowjetunion. Hier erscheint mir die momentane deutsche Erinnerung gr\u00f6\u00dftenteils doch recht einseitig; denn diese Katastrophe hat nicht nur die Probleme der Atomkraft verdeutlicht, sondern in genauso krasser Weise die Schw\u00e4chen und Unmenschlichkeiten des sowjetkommunistischen Systems aufgedeckt. Auch daraus kann man etwas lernen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140511,"sequence":236,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140512,"sequence":237,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Sowjetkommunismus hat immer seine Wissenschaftlichkeit betont. Der gesamte Ostblock wurde durch Ingenieure und durch eine ingenieursgepr\u00e4gte Weltsicht dominiert. Die Natur war etwas - das kann man zum Beispiel in einem der schlechteren Brecht-Gedichte nachlesen -, was sich der neue Sowjetmensch untertan macht. Die Atomkraft war die fast perfekte Energieform f\u00fcr diese Art Weltsicht. Aber diese \u00dcberheblichkeit gepaart mit Herrschaftswissen, totaler Intransparenz und einer nicht gew\u00fcnschten, oft aktiv unterdr\u00fcckten Verantwortungs- und Fehlerkultur f\u00fchrte in der Nacht zum 26. April 1986 direkt in die Katastrophe. Der Unfall von Tschernobyl war n\u00e4mlich die Folge eines geplanten Testexperiments - mein Kollege hat es erw\u00e4hnt - am gerade einmal drei Jahre alten Reaktor.\n\nLeider hatte diese neue Generation von sowjetischen grafitmoderierten Siedewasserreaktoren inh\u00e4rente Designschw\u00e4chen, die aber ein wohlgeh\u00fctetes Geheimnis waren. Diese Schw\u00e4chen offenbarten sich in der Phase der Vorbereitung des Experiments. Statt aber abzubrechen, \u00fcberbr\u00fcckte das Personal mehrere Sicherheitsstrecken, um das von oben gew\u00fcnschte Experiment durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Trotz zunehmender, immer ernsterer Warnsignale wurde der aufwendige Test nicht etwa abgeblasen, sondern letztlich gestartet, und damit wurde der Reaktor direkt in die Luft gejagt.\n\nAuch in unmittelbarer Reaktion kam es zu katastrophalen beh\u00f6rdlichen Fehlleistungen. Es wurde versucht, die Katastrophe in der system\u00fcblichen Art zu vertuschen. Evakuierungen fanden zu zaghaft und viel zu sp\u00e4t statt. Die 1.-Mai-Parade in Kiew fand statt trotz massiver Risiken und Belastungen der Bev\u00f6lkerung. Die Katastrophe von Tschernobyl, ihre Vor- und Nachgeschichte sind ein wesentlicher Grund, warum das Sowjetsystem wenige Jahre sp\u00e4ter zerbrochen ist.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140513,"sequence":238,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140514,"sequence":239,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Reden Sie mal \u00fcber Fukushima!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140515,"sequence":240,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Unfall von Fukushima stellt sich dagegen doch etwas anders dar. Ja, auch die Katastrophe von Fukushima hat die Schw\u00e4chen der Atomkraft brutal aufgedeckt - gar keine Frage -: ein sehr unwahrscheinliches Restrisiko - aber es ist nun einmal vorhanden -, n\u00e4mlich die Kombination von Erdbeben und Tsunami, die nicht gen\u00fcgende Redundanz der Sicherung der K\u00fchlsysteme des sehr alten Reaktors und die Grundcharakteristika der Technik.\n\nTrotzdem, Frau Kollegin Kotting-Uhl, ist die Bilanz hier eine v\u00f6llig andere. Der Unfall von Fukushima war ein Kollateralschaden einer gigantischen Tsunamikatastrophe - das wurde hier gar nicht in dieser Deutlichkeit gesagt -, die circa 18 000 Menschen in Japan das Leben gekostet hat. Und: Die japanischen Beh\u00f6rden haben ganz anders reagiert als die sowjetischen. Vielleicht h\u00e4tte man es noch besser machen k\u00f6nnen, aber sie haben konsequent evakuiert; sie haben konsequent Jodtabletten verteilt.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140516,"sequence":241,"sitzung":168,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das hilft uns ja weiter! Also: Jodtabletten f\u00fcr alle!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140517,"sequence":242,"sitzung":168,"speaker":"Weiterer Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Super!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140518,"sequence":243,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, es ist einfach so.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140519,"sequence":244,"sitzung":168,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der atomare Tod kommt langsam!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140520,"sequence":245,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ohne Fukushima in irgendeiner Weise kleinreden zu wollen: Es muss konstatiert werden, dass zumindest nach aktuellem Kenntnisstand auch f\u00fcnf Jahre nach der Katastrophe kein Todesfall auf die Verstrahlung im Zuge des Unfalls zur\u00fcckzuf\u00fchren ist.\n\nWarum diskutiere ich diese Punkte so ausf\u00fchrlich? Weil es niemandem n\u00fctzt, wenn man eine Technik einfach nur d\u00e4monisiert und nicht auch den zwingend notwendigen abgewogenen und umsichtigen Umgang mit jeglicher Technik mitdenkt. Es reicht nicht, immer nur auf einer Technik herumzuhacken.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140521,"sequence":246,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140522,"sequence":247,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es auch mancher nicht h\u00f6ren will: Radioaktivit\u00e4t ist auch ein nat\u00fcrlicher Prozess. Gammastrahlen sind Teil des elektromagnetischen Spektrums.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140523,"sequence":248,"sitzung":168,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh Mann! Ich kriege gleich eine Krise!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140524,"sequence":249,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Strahlenschutz und Reaktorsicherheit gen\u00fcgen physikalischen Gesetzen,","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140525,"sequence":250,"sitzung":168,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wo sind wir denn heute?","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140526,"sequence":251,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die eigentlich leicht zu verstehen sind, meine lieben Kolleginnen und Kollegen. Wir sollten deshalb weg von Panikmache","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140527,"sequence":252,"sitzung":168,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Panikmache?","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140528,"sequence":253,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und hin zu rationalen Abw\u00e4gungen.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140529,"sequence":254,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140530,"sequence":255,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf Basis von diffusen, teils v\u00f6llig irrationalen deutschen \u00c4ngsten werden wir mit anderen Nationen nicht auf Augenh\u00f6he verhandeln k\u00f6nnen.\n\nGehen wir in diesem Licht die im Zusammenhang mit den Jahrestagen der beiden Reaktorkatastrophen diskutierten Themen, die hier heute immer erw\u00e4hnt wurden, noch einmal durch:\n\nStarten wir mit den Reaktoren unserer Nachbarn! In den Verhandlungen mit unseren Nachbarl\u00e4ndern mit dem v\u00f6llig berechtigten Anliegen, \u00fcberalterte Reaktoren abzuschalten, m\u00fcssten wir eigentlich nicht nur appellieren, sondern zahlen. Ich sage mal: 1 Milliarde Euro, 2 Milliarden Euro aus der j\u00e4hrlichen 25-Milliarden-EEG-Umverteilung w\u00e4ren sicherlich sehr hilfreich und k\u00f6nnten bestimmte Denkprozesse stark beschleunigen. Aber dies ist momentan nat\u00fcrlich weder politisch noch rechtlich abzubilden. Nachdenken sollten wir dar\u00fcber vielleicht trotzdem.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140531,"sequence":256,"sitzung":168,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ja, nachdenken sollte man, bevor man eine solche Rede h\u00e4lt!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140532,"sequence":257,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch der sehr z\u00fcgige massive Ausbau von Wind- und Solarenergie in diesem Land hilft nicht - Herr Krischer, da k\u00f6nnen Sie noch so sehr den Kopf sch\u00fctteln -, sondern ist eine zus\u00e4tzliche Belastung auch in diesen Verhandlungen; denn er macht unser Netz instabiler und unsere Abh\u00e4ngigkeit von den Nachbarnetzen gr\u00f6\u00dfer.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140533,"sequence":258,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140534,"sequence":259,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Versorgungssicherheit ist auch ein Sicherheitsthema. Ein gr\u00f6\u00dferer Blackout in Deutschland oder Europa","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140535,"sequence":260,"sitzung":168,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wo planen Sie das Atomkraftwerk?","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140536,"sequence":261,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"w\u00e4re keine Unbequemlichkeit, sondern eine Katastrophe gr\u00f6\u00dferen Ausma\u00dfes. Deshalb k\u00f6nnen wir zum Beispiel in den Fragen der Atomvertr\u00e4ge nicht wie der Elefant im Porzellanladen agieren.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140537,"sequence":262,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140538,"sequence":263,"sitzung":168,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wer ist der Elefant im Porzellanladen? Das sind doch Sie!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140539,"sequence":264,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zuletzt zur Forschung; Frau Kotting-Uhl, Sie warten schon darauf. Ich bin der festen \u00dcberzeugung","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140540,"sequence":265,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, was hilft es uns?","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140541,"sequence":266,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ihnen hilft das nicht, aber vielleicht anderen im Land -,","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140542,"sequence":267,"sitzung":168,"speaker":"Marco B\u00fclow [SPD]","speaker_cleaned":"Marco B\u00fclow","speaker_fp":"marco-bulow","speaker_key":591.0,"speaker_party":"spd","text":"Eltern, die ihre Kinder durch Schilddr\u00fcsenkrebs verlieren, werden sich bestimmt damit tr\u00f6sten!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140543,"sequence":268,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass auch in Zukunft eine sichere, also auch versorgungssichere, bezahlbare und saubere Energieversorgung aus einem Mix bestehen wird. Aber selbst wenn dem nicht so w\u00e4re, selbst wenn Sie mit Ihrem 100-Prozent-Glauben recht h\u00e4tten: Es ist keine gute Portfoliopolitik, alles auf eine Karte zu setzen - erst recht nicht in einem Forschungsportfolio.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140544,"sequence":269,"sitzung":168,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sie planen den Ausstieg aus dem Ausstieg aus dem Ausstieg, oder?","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140545,"sequence":270,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb: Finger weg von der Sicherheitsforschung! Finger weg von den kleinen Resten der Kernforschung! Und vor allem: Finger weg von der Fusionsforschung!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140546,"sequence":271,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140547,"sequence":272,"sitzung":168,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Unglaublich diese Rede! Unglaublich!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140548,"sequence":273,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Selbst den eigenen Leuten peinlich!","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140549,"sequence":274,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die vorliegenden Antr\u00e4ge. Unter dem Tagesordnungspunkt 24 a geht es um die Abstimmung \u00fcber den Antrag der Koalitionsfraktionen auf Drucksache 18\/8239 mit dem Titel \u201eTschernobyl und Fukushima mahnen - Verantwortungsbewusster Umgang mit den Risiken der Atomkraft und weitere Unterst\u00fctzung der durch die Reaktorkatastrophen betroffenen Menschen\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Antrag mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nUnter dem Punkt 24 b unserer Tagesordnung stimmen wir \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit auf der Drucksache 18\/8266 ab.\n\nDer Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/7875 mit dem Titel \u201eRisiko-Reaktoren abschalten - Atomausstieg in Europa beschleunigen\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist die Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nUnter Buchstabe b empfiehlt der Ausschuss die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/7656 mit dem Titel \u201e30 Jahre Tschernobyl, 5 Jahre Fukushima - Atomausstieg konsequent durchsetzen\u201c. Wer stimmt der Beschlussempfehlung des Ausschusses zu? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Auch hier ist mit den gleichen Mehrheiten die Beschlussempfehlung angenommen.\n\nUnter Buchstabe c seiner Beschlussempfehlung, hier auf der Drucksache 18\/8266, empfiehlt der Ausschuss die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/7668 mit dem Titel \u201eAtomkraftwerk Cattenom sofort abschalten\u201c. Wer stimmt dieser Beschlussempfehlung zu? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Mit der gleichen Mehrheit ist die Beschlussempfehlung angenommen.\n\nUnter dem Zusatzpunkt 6 geht es um die Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eKeine \u00f6ffentlichen Forschungsgelder f\u00fcr den Wiedereinstieg in atomare Technologien - 6. Energieforschungsprogramm vollst\u00e4ndig in Richtung Energiewende weiterentwickeln\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/8262, den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/5211 abzulehnen. Wer stimmt dieser Beschlussempfehlung zu? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Auch hier ist die Beschlussempfehlung mit Mehrheit der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nSchlie\u00dflich wird unter Zusatzpunkt 7 interfraktionell die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/8242 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist einvernehmlich, und damit ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe nun den Tagesordnungspunkt 25 auf:\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nWeiterentwicklung der Konzeption zur Erforschung, Bewahrung, Pr\u00e4sentation und Vermittlung der Kultur und Geschichte der Deutschen im \u00f6stlichen Europa nach \u00a7 96 des Bundesvertriebenengesetzes\n\nDrucksache 18\/7730\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien (f)\n\nInnenausschuss\n\nAuch hierzu soll nach einer interfraktionellen Vereinbarung 60 Minuten debattiert werden.\n\nWenn diejenigen, die daran in besonderer Weise beteiligt sind, Platz genommen haben, er\u00f6ffne ich die Aussprache. Ich erteile das Wort der Staatsministerin Monika Gr\u00fctters.","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140550,"sequence":275,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24+ZP6+7 Tschernobyl und Fukushima - Risiken der Atomkraft","top_id":2622,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140551,"sequence":276,"sitzung":168,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht kennen Sie ja das schmale B\u00fcchlein Reisende auf einem Bein, das Herta M\u00fcller nach ihrer Flucht aus Rum\u00e4nien vor 28 Jahren ver\u00f6ffentlicht hat. Es ist ein Buch \u00fcber das Gef\u00fchl des Fremdseins fern der Heimat, \u00fcber das Aufbrechenm\u00fcssen und das Nicht-ankommen-K\u00f6nnen, \u00fcber den Verlust des Gleichgewichts, wenn man mit dem Standbein noch im fr\u00fcheren Leben steht. Reisende auf einem Bein waren die Heimatvertriebenen und sp\u00e4ter auch die deutschst\u00e4mmigen Aussiedler aus dem \u00f6stlichen Europa. Die Pflege des Kulturguts ihrer Herkunftsgebiete, im Bundesvertriebenengesetz festgeschrieben als eine gemeinsame staatliche Aufgabe von Bund und L\u00e4ndern, half ihnen dabei, am Ende dann doch mit beiden Beinen in der neuen Heimat anzukommen.\n\nBis heute ist es ein wichtiges Anliegen, das reiche kulturelle Erbe der Deutschen im \u00f6stlichen Europa zu bewahren, zu erforschen und zu vermitteln, so wie es \u00a7 96 des Bundesvertriebenengesetzes vorsieht. Die Mittel daf\u00fcr kommen am Ende dann Archiven, Museen, Forschungsinstituten und mittlerweile vier Juniorprofessuren zugute. In meinem Etat hat die F\u00f6rderung mit rund 23,7 Millionen Euro im Jahr 2015 eine H\u00f6he erreicht, die auch monet\u00e4r unsere sehr gro\u00dfe Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr das gemeinsame kulturelle Erbe im \u00f6stlichen Europa zum Ausdruck bringt.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140552,"sequence":277,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140553,"sequence":278,"sitzung":168,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Nicht zuletzt angesichts der EU-Beitritte der \u00f6stlichen Nachbarstaaten - das ist ja eine Entwicklung, die sich erst im Verlauf der Anwendung dieses Paragrafen ergeben hat - und der neuen Qualit\u00e4t der Zusammenarbeit geht es nun darum, die F\u00f6rderkonzeption aus dem Jahr 2000 - so alt ist sie n\u00e4mlich schon - im europ\u00e4ischen Geist weiterzuentwickeln. Darauf haben sich die Regierungsparteien auch im Koalitionsvertrag verst\u00e4ndigt. Wir m\u00f6chten die Grundlage, die im demografischen Wandel Bestand hat und die getragen ist von unseren gewachsenen Bindungen in Europa, neu formulieren.\n\nDabei geht es erstens darum, den Erinnerungstransfer von einer Generation zur n\u00e4chsten sicherzustellen. Das, was die Gedenkst\u00e4ttenarbeit und Erinnerungskultur im Allgemeinen betrifft, bezieht sich auf das Thema Umgang mit unseren \u00f6stlichen Nachbarn und den Vertriebenen der ersten Generation. Je weniger Zeitzeugen es gibt - auch aus diesem Bereich -, desto wichtiger wird eine professionelle und zeitgem\u00e4\u00dfe Bildungs- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit.\n\nEs geht zweitens darum, neue Partner zu finden und neue Zielgruppen zu erschlie\u00dfen. Neben Vertriebenen und Fl\u00fcchtlingen sind das mittlerweile ganz besonders die Sp\u00e4taussiedler, die eine starke gemeinschaftliche und gesellschaftliche Kraft geworden sind. Ihre Bedeutung soll sich unter anderem in der Erforschung und Vermittlung ihrer Kultur und Geschichte auch in regionalen Museen spiegeln.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140554,"sequence":279,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140555,"sequence":280,"sitzung":168,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Es geht drittens darum, europ\u00e4ische Kooperationen zu st\u00e4rken. Sie wissen selbst um die Situation in vielen L\u00e4ndern des \u00f6stlichen Europas. Wer mit Partnern vor Ort kooperieren m\u00f6chte, muss Geld mitbringen. Deswegen werden wir mehr Geld und Mittel in die Hand nehmen f\u00fcr unsere bundesgef\u00f6rderten Museen, die Vermittlungs- und Forschungseinrichtungen.\n\nSchlie\u00dflich geht es viertens darum, die Chancen der Digitalisierung auch in diesem Bereich zu nutzen. Sie ist hier wie \u00fcberall wichtig. Wir wollen eine digitale Infrastruktur f\u00fcr die Wissenschaft und die Museen entwickeln.\n\nGuter Wille allein reicht nat\u00fcrlich nicht aus, um all das umzusetzen, was wir uns im Zusammenhang mit der Weiterentwicklung von \u00a7 96 des Bundesvertriebenengesetzes vorgenommen haben. Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, haben mir bereits f\u00fcr das Jahr 2016 zus\u00e4tzliche Mittel zur Erf\u00fcllung dieser Aufgaben, die zum Teil auch in diesen Politikbereich fallen, zur Verf\u00fcgung gestellt. Daf\u00fcr danke ich Ihnen, dem Hohen Haus, sehr. Doch wir brauchen mehr als ein einmaliges Signal: Wir brauchen einen dauerhaften Aufwuchs, um den gesamten F\u00f6rderbereich zukunftsorientiert aufzustellen. Daf\u00fcr setze ich mich nat\u00fcrlich auch in den fortlaufenden Haushaltsberatungen ein.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140556,"sequence":281,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140557,"sequence":282,"sitzung":168,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Ebenso - auch das ist mir wichtig - setze ich mich f\u00fcr die Stiftung Flucht, Vertreibung, Vers\u00f6hnung ein. Am 1. April - das war ja erst vor kurzem - hat die promovierte Historikerin Gundula Bavendamm ihr Amt als neue Direktorin angetreten. Ich bin mir sicher, dass sie als durchsetzungsstarke, erfahrene und erfolgreiche Museumsmanagerin das Know-how mitbringt, um den weiteren Ausbau des f\u00fcr uns so wichtigen Ausstellungs-, Informations- und Dokumentationszentrums mit der notwendigen \u00dcberzeugungskraft engagiert und z\u00fcgig voranzutreiben. Die Kollegin Lotze hat bei ihrer Vorstellung gesagt: Die l\u00e4sst sich die Butter nicht vom Brot nehmen. - Ich glaube, das ist in diesem Bereich und bei dieser Aufgabe eine ganz wichtige Eigenschaft. Sie hat das AlliiertenMuseum hervorragend geleitet. Deshalb freue ich mich, dass wir sie f\u00fcr diese wichtige Aufgabe gewinnen konnten.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140558,"sequence":283,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140559,"sequence":284,"sitzung":168,"speaker":"Monika Gr\u00fctters, Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Monika Gr\u00fctters","speaker_fp":"monika-grutters","speaker_key":555.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Hoffnung ist, meine Damen und Herren, dass uns die deutschen Erfahrungen mit Flucht und Vertreibung auch in besonderer Weise f\u00e4hig machen zur Empathie mit Menschen, die heute hier bei uns in Deutschland Zuflucht suchen. Auch wenn man die Flucht aus Syrien, Irak oder Afghanistan heute aus vielerlei Gr\u00fcnden nicht direkt mit der Vertreibung aus Ostpreu\u00dfen, Schlesien und Pommern vergleichen kann, so sind die Erfahrungen der \u201eReisenden auf einem Bein\u201c, wie es Herta M\u00fcller ausgedr\u00fcckt hat, heute wie damals vielfach \u00e4hnlich. Gerade die Auseinandersetzung mit dem deutschen Kulturerbe in Mittel- und Osteuropa kann sehr wohl helfen, nicht nur die Geschichte ganz Europas besser zu verstehen, sondern auch die Krisen und Konflikte, in deren Angesicht Europa sich heute in der Welt bew\u00e4hren muss.\n\nEs geht um Themen, die Deutschland und Europa heute mehr denn je besch\u00e4ftigen: um Fragen des Zusammenlebens unterschiedlicher Kulturen, um Fragen der wechselseitigen Wahrnehmung und Anerkennung. Die F\u00f6rderung der Kulturarbeit gem\u00e4\u00df \u00a7 96 Bundesvertriebenengesetz ist damit aktueller denn je. Mit ihrer Weiterentwicklung sorgen wir daf\u00fcr, dass sie auch in Zukunft einen ma\u00dfgeblichen Beitrag zum Zusammenhalt in Deutschland und in Europa leisten kann.\n\nF\u00fcr Ihre Mitarbeit und Hilfe sind wir Ihnen dankbar.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140560,"sequence":285,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140561,"sequence":286,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Sigrid Hupach hat nun f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140562,"sequence":287,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140563,"sequence":288,"sitzung":168,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gegenstand dieser umfangreichen und zu prominenter Zeit angesetzten Debatte ist ein d\u00fcnnes Papier der Bundesregierung. Unter der \u00dcberschrift: \u201eErinnerung bewahren - Br\u00fccken bauen - Zukunft gestalten\u201c wollen Sie die im Jahr 2000 verfasste Konzeption zur Kultur und Geschichte der Deutschen im \u00f6stlichen Europa weiterentwickeln. Ich bin gespannt, womit Sie, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der Koalitionsfraktionen, diese Debatte f\u00fcllen wollen. Mit dem unkonkreten Inhalt des vorliegenden Papiers kann Ihnen das eigentlich nicht gelingen.\n\nWorin besteht der Fortschritt und worin die Weiterentwicklung? Zun\u00e4chst einmal fallen einige Unterschiede auf. Im Titel ist nicht mehr nur von der \u201eErforschung\u201c und \u201ePr\u00e4sentation\u201c deutscher Kultur und Geschichte die Rede, sondern au\u00dferdem von \u201eBewahrung\u201c und \u201eVermittlung\u201c. Im Unterschied zur Konzeption aus dem Jahr 2000 tauchen Begriffe wie \u201etransnational\u201c, \u201emultikulturell\u201c, \u201emultireligi\u00f6s\u201c und \u201emultiethnisch\u201c auf. Auch die kulturelle Vielfalt hat Eingang in die Konzeption gefunden. 2000 war das Stichwort \u201eVielfalt\u201c noch negativ belegt. Damals galt es n\u00e4mlich - ich zitiere -, die \u201eVielfalt und Vielzahl vom Bund gef\u00f6rderter Einrichtungen\u201c zu reduzieren und regional neu zu strukturieren.\n\nAuch findet sich in der Einleitung schon ein Verweis auf den historischen Kontext, in den Flucht und Vertreibung einzuordnen sind, n\u00e4mlich das verbrecherische NS-Regime mit seiner Expansions- und Vernichtungspolitik. Und etwas nebens\u00e4chlich, aber immerhin, wird bei der Projektf\u00f6rderung auch die Erforschung und Vermittlung des j\u00fcdisch-deutschen Erbes im \u00f6stlichen Europa genannt. Diese \u00c4nderungen waren l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140564,"sequence":289,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140565,"sequence":290,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Christoph Bergner [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aber nicht inhaltsleer!","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140566,"sequence":291,"sitzung":168,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Allerdings muss sich nun noch erweisen, dass das nicht nur Worth\u00fclsen und leere Versprechungen bleiben. Angesichts der unkonkreten Ausf\u00fchrungen sind hier Zweifel mehr als angebracht. Ich glaube nicht, dass das alles ausreicht, um die Kulturf\u00f6rderung nach \u00a7 96 Bundesvertriebenengesetz wirklich weiterzuentwickeln und sie an die aktuellen Herausforderungen anzupassen.\n\nSie wollen die Landsmannschaften und Organisationen der Heimatvertriebenen wieder verst\u00e4rkt einbinden","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140567,"sequence":292,"sitzung":168,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch richtig so!","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140568,"sequence":293,"sitzung":168,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"und erhoffen sich davon \u201ezukunftsweisende Ma\u00dfnahmen und Kooperationsoptionen\u201c. Im Jahr 2000 wollten Sie eine Professionalisierung gerade durch eine Zur\u00fccknahme der Landsmannschaften erreichen. Nun sollen diese wieder gest\u00e4rkt werden. Wenn man sich die letzten Tweets von Erika Steinbach in Erinnerung ruft, so fragt man sich wirklich, was mit dem - ich zitiere aus der Konzeption - \u201efortdauernden Beitrag zu einer gelingenden Integration, den der Bund der Vertriebenen \u2026 und seine Landesverb\u00e4nde leisten\u201c, gemeint sein soll. Ich finde, das ist blo\u00df noch zynisch.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140569,"sequence":294,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140570,"sequence":295,"sitzung":168,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens sind Zweifel angebracht, weil Sie in Ihrem Papier ein rosarotes Bild von Europa zeichnen, das so gar nicht mit der aktuellen Situation \u00fcbereinstimmt. Man darf doch nicht die Augen davor verschlie\u00dfen, dass wir es in Europa angesichts der aktuellen Flucht- und Migrationsbewegungen mit einer verheerenden Abschottungspolitik und mit einer erschreckenden, r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten Renationalisierung zu tun haben. Der von Ihnen beschriebene Dialog seit 1953 hat ja offenbar gerade nicht dazu gef\u00fchrt, dass es gegenw\u00e4rtig in Europa ein \u00fcbergreifendes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Schicksal und das Leid von Gefl\u00fcchteten gibt - abgesehen nat\u00fcrlich vom solidarischen Handeln vieler Einzelner.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140571,"sequence":296,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Christoph Bergner [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wem machen Sie da jetzt den Vorwurf?","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140572,"sequence":297,"sitzung":168,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"- H\u00f6ren Sie doch weiter zu. - Das hat auch damit zu tun, dass Flucht und Vertreibung durch das Bundesvertriebenengesetz immer noch national thematisiert werden.\n\nDamit bin ich beim dritten Punkt: Das Bundesvertriebenengesetz ist \u00fcber 60 Jahre alt, atmet den Geist seiner Entstehungszeit und geht eben vom Nationalen aus, von der deutschen Kultur und Geschichte. So zieht es sich eben auch durch die Kulturf\u00f6rderung nach \u00a7 96. Bis auf den bereits erw\u00e4hnten Spiegelstrich zum j\u00fcdisch-deutschen Erbe unter dem Punkt \u201eProjektf\u00f6rderung\u201c ist in der gesamten Konzeption an keiner Stelle von anderen Opfergruppen die Rede, insbesondere nicht von Sinti und Roma. Angesichts der europ\u00e4ischen Dimension von Flucht und Vertreibung im Zuge des Zweiten Weltkrieges ist das aber ein v\u00f6llig \u00fcberholter Ansatz.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140573,"sequence":298,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140574,"sequence":299,"sitzung":168,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Fraktion hat sich bereits vor zehn Jahren in der Enquete-Kommission \u201eKultur in Deutschland\u201c f\u00fcr ein Ende dieser speziellen Kulturf\u00f6rderung ausgesprochen. Gemeint ist damit nicht eine Einkassierung der bereitgestellten Mittel, sondern eine Eingliederung in die allgemeine Kulturf\u00f6rderung, sodass dieser Teil der deutschen, der europ\u00e4ischen Geschichte und Kultur als selbstverst\u00e4ndlicher Teil der allgemeinen Arbeit der Institutionen definiert werden kann.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140575,"sequence":300,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140576,"sequence":301,"sitzung":168,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Gerade auch in Osteuropa haben wir gut funktionierende Strukturen und F\u00f6rderprogramme: vom Deutschen Akademischen Austauschdienst \u00fcber die \u00f6stlichen Partnerschaften, das Institut f\u00fcr Auslandsbeziehungen und die Goethe-Institute. Es gibt seitens des Bundes viele verschiedene, aber leider parallel verlaufende Ans\u00e4tze. W\u00e4re es nicht klug gewesen, dies alles in einer wirklichen Weiterentwicklung zusammenzubringen?\n\nWarum haben Sie nach den Querelen um die Stiftung Flucht, Vertreibung, Vers\u00f6hnung und nach der Kritik an der Einf\u00fchrung des Vertriebenengedenktages nicht eine wirklich zukunftsweisende Idee entwickelt? Erst recht angesichts der globalen Herausforderungen durch aktuelle Migrationsbewegungen w\u00e4re das mehr als angebracht gewesen.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140577,"sequence":302,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140578,"sequence":303,"sitzung":168,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin \u00fcberzeugt, dass in den aktuellen Bez\u00fcgen das eigentliche Potenzial steckt, um auch bei denen, die nicht mehr zur Erlebnisgeneration geh\u00f6ren, Interesse an der Vergangenheit zu wecken und um Flucht und Vertreibung in einem viel gr\u00f6\u00dferen, allgemeineren Kontext zu thematisieren, als das in der nationalen Nabelschau je gelingen kann.\n\nDie von Ihnen in der Konzeption genannten Herausforderungen f\u00fcr die Erinnerungskultur ohne Zeitzeugen und in einer vielf\u00e4ltiger werdenden Gesellschaft sind keineswegs ein Spezifikum der Vertriebenen. Wenn Sie daf\u00fcr wirklich zeitgem\u00e4\u00dfe Ans\u00e4tze suchen, dann empfehle ich Ihnen, sich Rat bei den NS-Gedenkst\u00e4tten zu holen. Diese haben sich von Orten des Gedenkens immer st\u00e4rker hin zu zeitgeschichtlichen Museen entwickelt. Neben Forschung und Bildung erf\u00fcllen sie auch weiterhin humanit\u00e4re Aufgaben und bem\u00fchen sich um den baulichen Erhalt der authentischen Orte. Ich habe meine Zweifel, ob die Stiftung Flucht, Vertreibung, Vers\u00f6hnung mit dem zuk\u00fcnftigen Deutschlandhaus eine vergleichbare zukunftsweisende Funktion zu erf\u00fcllen vermag.\n\nIn der vorliegenden Konzeption wird der Stiftung eine Rolle f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden Austausch und Dialog zugeschrieben. Vor acht Jahren ist die Stiftung gegr\u00fcndet worden, und im Ergebnis sind die Gr\u00e4ben bisher eher vertieft worden. Es hat gerade keine Vers\u00f6hnung stattgefunden.\n\nVor vier Wochen hat Frau Dr. Bavendamm ihr Amt als Direktorin angetreten. Jetzt sollte man ihr erst einmal Zeit lassen, ihre Ideen zu entwickeln und vorzustellen.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140579,"sequence":304,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140580,"sequence":305,"sitzung":168,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Einige hoffnungsvolle Signale gab es bereits. Im Interview mit Deutschlandradio Kultur hat sie einen grundlegenden Richtungswechsel in der Stiftung angek\u00fcndigt. Sie hat in diesem Gespr\u00e4ch erneut klargestellt, dass sie sich nicht als Dienstleisterin des Bundes der Vertriebenen versteht.\n\nDennoch: Die bisherigen Querelen um die Stiftung haben nicht nur etwas mit Personen zu tun, sondern sie hatten vor allem auch strukturelle Ursachen - bedingt durch den Stiftungsrat, der unserer Ansicht nach v\u00f6llig falsch zusammengesetzt ist. In diesem hat der Bund der Vertriebenen fast ein Drittel aller Sitze inne,","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140581,"sequence":306,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Lernen Sie einmal rechnen!","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140582,"sequence":307,"sitzung":168,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"und aus dem parlamentarischen Raum ist die Opposition gar nicht vertreten. Wir halten das nach wie vor f\u00fcr ein falsches Signal.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140583,"sequence":308,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140584,"sequence":309,"sitzung":168,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir hoffen sehr, dass es Frau Dr. Bavendamm gelingt, Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler insbesondere aus Osteuropa zu finden, die die Stiftungsarbeit im Beraterkreis begleiten. Aus diesem Grunde m\u00f6chte ich zum Schluss an einen weiteren Vorschlag der Linken erinnern, den wir damals in die Enquete-Kommission \u201eKultur in Deutschland\u201c eingebracht hatten: die Gr\u00fcndung von multinationalen Stiftungen n\u00e4mlich, in denen neben Bund und L\u00e4ndern auch die osteurop\u00e4ischen Staaten und auch die Opfergruppen als gleichberechtigte Partner vertreten w\u00e4ren.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140585,"sequence":310,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140586,"sequence":311,"sitzung":168,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Stiftungen k\u00f6nnten in multi- und bilateralen Projekten das soziokulturelle Zusammenleben der deutschsprachigen Bewohner Osteuropas mit denen anderer Kultur und Sprache erforschen und im Kontext heutiger Probleme in Erinnerung halten. Ich finde, das ist auch heute, fast zehn Jahre sp\u00e4ter, noch ein bestechender und \u00fcberzeugender Vorschlag. Schade, dass Sie es nicht gewagt haben, eine wirkliche Neukonzipierung anzugehen, und sich leider vor den aktuellen Herausforderungen wegducken.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140587,"sequence":312,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140588,"sequence":313,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Jantz-Herrmann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140589,"sequence":314,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140590,"sequence":315,"sitzung":168,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":216.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eingangs m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen und herzliche Gr\u00fc\u00dfe und Genesungsw\u00fcnsche an meine liebe Kollegin Hiltrud Lotze aus unserem Haus \u00fcbermitteln, die heute aus Krankheitsgr\u00fcnden leider nicht pers\u00f6nlich hier stehen kann.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140591,"sequence":316,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140592,"sequence":317,"sitzung":168,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":216.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie hat sich in den vergangenen Monaten unerm\u00fcdlich f\u00fcr das so wichtige Thema, \u00fcber das wir heute reden, eingesetzt.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140593,"sequence":318,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140594,"sequence":319,"sitzung":168,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":216.0,"speaker_party":"spd","text":"In weniger als zehn Jahren feiern wir den 300. Geburtstag von Immanuel Kant. Sein Werk geh\u00f6rt zum Schwierigsten und Kl\u00fcgsten, was die Philosophie jemals hervorgebracht hat. Immanuel Kant hat auf Deutsch geschrieben. Er wurde in K\u00f6nigsberg geboren, dem heutigen Kaliningrad, einer Stadt, die einmal in Ostpreu\u00dfen lag und heute zu Russland geh\u00f6rt. Immanuel Kant war Deutscher, aber in erster Linie war Immanuel Kant Europ\u00e4er.\n\nWas hat Kant mit der Kulturf\u00f6rderung nach \u00a7 96 des Bundesvertriebenengesetzes zu tun, \u00fcber dessen Weiterentwicklung wir heute hier debattieren? Nun, so wie Immanuel Kant und K\u00f6nigsberg sind auch andere Orte und Geschichten in den Regionen Osteuropas, in denen seit Jahrhunderten Deutsche leben, ein Erbe, mit dem sich alle dort lebenden V\u00f6lker auseinandersetzen, dessen Geschichte zunehmend angenommen, erforscht und weiterentwickelt wird. Kant geh\u00f6rt ebenso dazu, wie er zu unserer deutschen Geschichte geh\u00f6rt. Indem wir diese gemeinsame Vergangenheit aufarbeiten und miteinander dar\u00fcber diskutieren, schaffen wir etwas sehr Wertvolles, und zwar ein gemeinsames europ\u00e4isches Identit\u00e4tsbewusstsein. Indem wir diese einzigartigen Kulturlandschaften, in denen Deutsche jahrhundertelang gelebt haben, im Sinne ihrer fr\u00fcheren und heutigen Bewohner bewahren, sie in Erinnerung rufen und das Erbe pflegen und weiterentwickeln, leisten wir einen wertvollen Beitrag f\u00fcr Europa insgesamt.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140595,"sequence":320,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140596,"sequence":321,"sitzung":168,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":216.0,"speaker_party":"spd","text":"Und das genau ist die Aufgabe des \u00a7 96 des Bundesvertriebenengesetzes.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, diese F\u00f6rderung von Kultur und Geschichte der Deutschen im \u00f6stlichen Europa ist eine Erfolgsgeschichte. F\u00fcr dieses Thema interessieren sich nicht mehr nur die Betroffenen, die damals gefl\u00fcchteten und vertriebenen Menschen, sondern der Interessentenkreis geht mittlerweile weit dar\u00fcber hinaus. Sch\u00fcler, Studierende, Wissenschaftler, auch Menschen ohne einen famili\u00e4ren Vertriebenenhintergrund fragen nach, interessieren sich genau f\u00fcr diese Geschichte, die wir zwar deutsch nennen, die aber vielmehr multikulturell, multiethnisch und multikonfessionell ist.\n\nDie derzeitige F\u00f6rdergrundlage, die diese Erfolgsgeschichte mitbegr\u00fcndete, ist die sogenannte Konzeption 2000, die von der damaligen rot-gr\u00fcnen Bundesregierung im Jahr 2000 verabschiedet wurde. Die Konzeption setzt auf Professionalisierung, Regionalisierung und die \u00d6ffnung f\u00fcr eine europ\u00e4ische Ausrichtung der F\u00f6rderung. All diese Ans\u00e4tze haben sich durchaus bew\u00e4hrt. Die Mitarbeiter in den gef\u00f6rderten Museen und wissenschaftlichen Instituten leisten eine hervorragende Arbeit. Gerade die wissenschaftliche Basis hat die Wege zu einer vertrauensvollen Zusammenarbeit vieler unterschiedlicher Partnereinrichtungen im \u00f6stlichen Europa geebnet.\n\nAber seit dem Jahr 2000, in dem wir die F\u00f6rderkonzeption geschrieben haben, hat sich einiges ver\u00e4ndert. Europa hat sich ver\u00e4ndert: 2004 sind alle drei baltischen Staaten, Polen, die Slowakei, Slowenien, Tschechien und Ungarn, 2007 dann Rum\u00e4nien und Bulgarien und 2013 auch Kroatien der EU beigetreten. Die Kulturf\u00f6rderung nach \u00a7 96 findet damit innerhalb der EU statt. Die Erz\u00e4hlung von deutscher Kultur und Geschichte im \u00f6stlichen Europa muss in diesen neuen europ\u00e4ischen Kontext gebettet werden. Deswegen haben wir uns im Koalitionsvertrag gemeinsam mit der Union darauf verst\u00e4ndigt, die F\u00f6rderkonzeption des \u00a7 96 weiterzuentwickeln mit dem Ziel, die europ\u00e4ische Integration zu st\u00e4rken.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140597,"sequence":322,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140598,"sequence":323,"sitzung":168,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":216.0,"speaker_party":"spd","text":"Noch etwas hat sich in den mehr als 15 Jahren, die seit 2000 vergangen sind, ver\u00e4ndert: die Zielgruppen, die wir mit der Konzeption ansprechen. Ich erw\u00e4hnte es bereits: Das Interesse an der Thematik weist schon lange \u00fcber den Kreis der eigentlich Betroffenen hinaus. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg; denn \u00fcberall in der geschichtlichen Aufarbeitung stehen wir vor der Herausforderung, dass die Erlebnisgeneration schwindet. Von denjenigen, die Heimatverlust und eine oftmals traumatische Flucht verarbeiten mussten, leben leider nur noch wenige.\n\nEs sind die Landsmannschaften, die durch ihre erfolgreiche Arbeit, durch ihre Projekte viele Verbindungen in ihre Heimatregionen pflegen und aufrechterhalten und damit einen wichtigen Teil zum Erhalt und zur Bewahrung der deutschen Kultur in den L\u00e4ndern Osteuropas leisten.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140599,"sequence":324,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140600,"sequence":325,"sitzung":168,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":216.0,"speaker_party":"spd","text":"Allein schon ihr Wissen, die Geschichten der Heimat und die Geschichte ihrer Flucht - all das muss uns im Ged\u00e4chtnis bleiben. Das, was m\u00fcndlich erz\u00e4hlt werden kann, muss lesbar werden und f\u00fcr die Zukunft bewahrt werden. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, dass dieser Teil unserer Geschichte in unseren Erinnerungskanon geh\u00f6rt, dass er gew\u00fcrdigt und erinnert wird. Die geplante Dauerausstellung der Stiftung Flucht, Vertreibung, Vers\u00f6hnung wird dies als einen elementaren Teil aufgreifen.\n\nEs muss aber auch diejenigen geben, die sich f\u00fcr diese Geschichte interessieren, ohne sie miterlebt zu haben. Es liegt daher in unser aller Interesse, dass sich auch Menschen ohne Vertriebenenhintergrund f\u00fcr die deutsche Kultur und Geschichte im \u00f6stlichen Europa interessieren.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140601,"sequence":326,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140602,"sequence":327,"sitzung":168,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":216.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Kulturf\u00f6rderung muss auch diese Menschen, vor allem auch die jungen Menschen, ermuntern, unsere Geschichte zu erforschen, auf Spurensuche zu gehen und unsere Verbindungen ins \u00f6stliche Europa zu st\u00e4rken.\n\nF\u00fcr uns ist die jetzt vorliegende Weiterentwicklung des \u00a7 96 Bundesvertriebenengesetz tragbar, jedoch nicht unbedingt \u00fcberzeugend. Die F\u00f6rderkonzeption h\u00e4lt an den Grundz\u00fcgen der gewachsenen F\u00f6rderstruktur fest. Weiterhin werden sechs Museen und vier Forschungseinrichtungen institutionell gef\u00f6rdert; gleichzeitig hat die Weiterentwicklung der F\u00f6rderkonzeption den Anspruch, zukunftsweisende Ma\u00dfnahmen und Kooperationsoptionen zu entwickeln.\n\nAber statt den Fokus zu weiten, verengt die vorliegende Konzeption den Blick dabei stark auf die Rolle der Landsmannschaften und den Bund der Vertriebenen. Um es nochmals deutlich zu sagen und nicht missverstanden zu werden: Die Perspektive der Vertriebenen und ihrer Nachkommen bleibt weiterhin von zentraler Bedeutung. Aber unser Ziel sollte doch auch sein, das Interesse von Menschen ohne pers\u00f6nlichen Vertriebenenhintergrund aufzunehmen.\n\nEs ist ein Vers\u00e4umnis der vorliegenden Konzeption, dass gerade bei der Ansprache der j\u00fcngeren Generation nur das Interesse bei den Nachkommen der Erlebnisgeneration von Flucht, Vertreibung und Aussiedlung gesehen wird und dass explizit in der F\u00f6rderkonzeption nur die Jugendorganisationen der Landsmannschaften als junge Interessengruppen genannt werden.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140603,"sequence":328,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140604,"sequence":329,"sitzung":168,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":216.0,"speaker_party":"spd","text":"Verst\u00e4ndlich ist der Blick zur\u00fcck. Das Vergangene ist zu vergewissern, aber bei der Weiterentwicklung der F\u00f6rderkonzeption sollte die Zukunft im Vordergrund stehen.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140605,"sequence":330,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140606,"sequence":331,"sitzung":168,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":216.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Zielausrichtung sollte auch in Richtung Europa gehen. Eine richtungs- und zukunftsweisende Konzeption mit den Worten zu beginnen: \u201eUnter gro\u00dfen Opfern haben bis zu 14 Millionen Deutsche als Vertriebene und Fl\u00fcchtlinge ihre Heimat verlassen.\u201c, wie im Entwurf des Hauses BKM zun\u00e4chst vorgeschlagen, lenkt den Blick in die Vergangenheit.\n\nWir als SPD-Bundestagsfraktion begr\u00fc\u00dfen daher ausdr\u00fccklich, dass unsere Anmerkung aufgenommen wurde, den Grund f\u00fcr eine Weiterentwicklung, n\u00e4mlich die verst\u00e4rkte europ\u00e4ische Integration, an den Anfang zu stellen und damit das richtige Signal auszusenden.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140607,"sequence":332,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140608,"sequence":333,"sitzung":168,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":216.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit wird keinesfalls das gro\u00dfe Leid negiert, das insbesondere die deutschen Vertriebenen und Fl\u00fcchtlinge gegen und nach Ende des Zweiten Weltkriegs tragen mussten.\n\nNeben der leider starken Fokussierung auf eine bestimmte Interessengruppe beinhaltet das Papier aber besonders in den F\u00f6rdergrunds\u00e4tzen gute Punkte, wie wir finden. So muss die Erforschung und Vermittlung des j\u00fcdisch-deutschen Erbes im \u00f6stlichen Europa in die F\u00f6rderkonzeption aufgenommen werden - ein l\u00e4ngst f\u00e4lliger Schritt.\n\nAuch zeitgem\u00e4\u00dfe mediale Vermittlungs- und Arbeitsformen - ich nenne dabei das Stichwort \u201eSocial Media\u201c - sind nun Kriterien der F\u00f6rderung. Wichtig f\u00fcr die SPD ist, dass die exzellente wissenschaftliche Basis mit der Weiterentwicklung bestehen bleibt und weiter ausgebaut wird. Genau das ist hierbei der Fall.\n\nEs w\u00e4re aber auch m\u00f6glich gewesen, das gro\u00dfe Potenzial, das in der Kulturf\u00f6rderung nach \u00a7 96 Bundesvertriebenengesetz steckt, mit einer Weiterentwicklung noch st\u00e4rker auszusch\u00f6pfen, die breite \u00d6ffentlichkeit anzusprechen und dieses interessante Themenfeld f\u00fcr viele Interessierte, ob nun mit oder ohne Vertriebenenhintergrund, zu st\u00e4rken. Das Interesse ist da.\n\nBei der handwerklich guten F\u00f6rderkonzeption - -","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140609,"sequence":334,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen allm\u00e4hlich - -","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140610,"sequence":335,"sitzung":168,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":216.0,"speaker_party":"spd","text":"Das mache ich gerne. Ich bin beim letzten Satz, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140611,"sequence":336,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das tut mir leid. Wenn ich das geahnt h\u00e4tte, h\u00e4tte ich das and\u00e4chtig abgewartet.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140612,"sequence":337,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140613,"sequence":338,"sitzung":168,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":216.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei der handwerklich guten F\u00f6rderkonzeption h\u00e4tten wir uns mehr Mut seitens der BKM gew\u00fcnscht.\n\nVielen Dank, meine Damen und Herren.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140614,"sequence":339,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140615,"sequence":340,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Schauws erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140616,"sequence":341,"sitzung":168,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! In den letzten Monaten und Wochen haben wir viel \u00fcber das Thema Flucht gesprochen und in diesem Zusammenhang auch \u00fcber den Stand der europ\u00e4ischen Integration - gerade gestern im Plenum aufgrund unseres gr\u00fcnen Antrags zum Fl\u00fcchtlingsschutz und zur fairen Verantwortungsteilung in einer geeinten Europ\u00e4ischen Union.\n\nDie Fl\u00fcchtlingsfrage droht die EU zu spalten. Rechtspopulisten und -extremisten befinden sich fast \u00fcberall auf dem Vormarsch, und die Frage, f\u00fcr welche gemeinsamen Werte die Europ\u00e4ische Union derzeit zusammensteht, wird heftig diskutiert.\n\nIn diesem Kontext sprechen wir heute erneut \u00fcber die F\u00f6rderung der Kulturarbeit nach \u00a7 96 Bundesvertriebenengesetz und seine zuk\u00fcnftige Weiterentwicklung. Es w\u00e4re eine gute Chance, um in der Praxis ein altes Gesetz neu aufzustellen. Sie als Bundesregierung h\u00e4tten jetzt die Chance, eine moderne und zukunftsgewandte Bundesvertriebenenarbeit zu konzipieren. Leider ist davon aber hier wenig zu sp\u00fcren. Im Vorwort ist zun\u00e4chst die Rede davon, Erinnerung zu bewahren, Br\u00fccken zu bauen und Zukunft zu gestalten - hehre und wichtige Ziele. Aber wenn man dann einmal genauer schaut, wie Sie das ausf\u00fcllen, sieht man, dass es in der Neukonzeption leider wenig Konkretes und leider noch weniger Zukunftsgewandtes gibt.\n\nIch fange einmal mit dem ersten Ziel an: Erinnerung bewahren. Es ist nat\u00fcrlich und selbstverst\u00e4ndlich, an das millionenfache Leid und Schicksal von 12 Millionen Vertriebenen hierzulande zu erinnern. Flucht, Gewalt und Ausgrenzung und der t\u00e4gliche Kampf ums \u00dcberleben, all das geh\u00f6rt zu den Erfahrungen vieler deutscher Familien. Ihre Geschichten sind nat\u00fcrlich Teil der deutschen Erinnerungskultur. Aber wir k\u00f6nnen nicht \u00fcber ihr Schicksal sprechen, ohne dabei den historischen Kontext zu thematisieren, den Kontext von nationalsozialistischem Terror, Krieg und Befreiung. Dieser wichtige Grundsatz ist aber leider bei der Gr\u00fcndung der Stiftung Flucht, Vertreibung, Vers\u00f6hnung lange verleugnet worden.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140617,"sequence":342,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140618,"sequence":343,"sitzung":168,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man hatte leider den Eindruck, als solle hier vor allem ein sichtbares Zeichen f\u00fcr die Opferrolle der Deutschen entstehen. Wir Gr\u00fcne haben das immer kritisiert.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140619,"sequence":344,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140620,"sequence":345,"sitzung":168,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seit M\u00e4rz gibt es nun mit Gundula Bavendamm endlich eine neue Direktorin nach vielen Jahren der Skandale, R\u00fccktritte sowie heftiger Kritik aus dem Ausland. Es besteht nun auch nach Aussage der Bundesregierung f\u00fcr zentrale erinnerungspolitische Vorhaben ein kleiner Hoffnungsschimmer auf eine Besserung. Damit dieser Hoffnungsschimmer nicht gleich wieder erlischt, braucht es jetzt die schon lange angemahnte Neuzusammensetzung des Stiftungsrates; die Kollegin hat es eben angesprochen.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140621,"sequence":346,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Sigrid Hupach [DIE LINKE]","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140622,"sequence":347,"sitzung":168,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alle Gruppen, die von Flucht und Vertreibung betroffen sind, sollten hier vertreten sein, also auch der Zentralrat Deutscher Sinti und Roma und Vertreterinnen und Vertreter von Migranten- und Fl\u00fcchtlingsorganisationen. Dieser Schritt ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140623,"sequence":348,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Sigrid Hupach [DIE LINKE]","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140624,"sequence":349,"sitzung":168,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieser Schritt ist auch ein wichtiges Signal ins Ausland. Denn ohne ernstgemeinte Ver\u00e4nderungen werden keine internationalen Mitglieder f\u00fcr den wissenschaftlichen Beraterkreis zu gewinnen sein. Zu gro\u00df ist inzwischen das Misstrauen gegen\u00fcber der Stiftung und auch gegen\u00fcber dem Handeln der Bundesregierung. Hier muss verlorengegangenes Vertrauen wiederhergestellt werden. Darum: Werden Sie hier endlich t\u00e4tig!","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140625,"sequence":350,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140626,"sequence":351,"sitzung":168,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht zuletzt braucht die Stiftung vor allem einen ernstgemeinten inhaltlichen Neuanfang. An die Geschichte der deutschen Vertriebenen kann nur im europ\u00e4ischen Kontext und in Bezug auf aktuelle Flucht und Vertreibung angemessen erinnert werden. Vielversprechend klingt daher zun\u00e4chst das Ziel, Br\u00fccken bauen zu wollen und die europ\u00e4ische Integration zu f\u00f6rdern. Aber im Schlusswort tauchen pl\u00f6tzlich Begriffe wie eigene kulturelle Selbstvergewisserung auf, und es ist vom \u201eAnderen\u201c die Rede.\n\nInterkulturelle Zusammenarbeit und F\u00f6rderung der europ\u00e4ischen Integration sieht meiner Meinung nach anders aus. Es kann bei so einer Institution doch nicht darum gehen, dass die Deutschen zu sich selber finden, sondern darum, dass die Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er zueinanderfinden.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140627,"sequence":352,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140628,"sequence":353,"sitzung":168,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer wirklich einen Beitrag zur europ\u00e4ischen Integration leisten will, muss verst\u00e4rkt Kooperationen f\u00f6rdern und Austausch auf Augenh\u00f6he erm\u00f6glichen. Da passiert aus meiner Sicht viel zu wenig. Er muss auch darauf aufmerksam machen, dass Europa sich schon immer durch Migration und kulturelle Vielfalt ausgezeichnet hat. Das gilt auch f\u00fcr Osteuropa. Hier kann und sollte die Arbeit im Rahmen des Bundesvertriebenengesetzes verst\u00e4rkt ankn\u00fcpfen.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140629,"sequence":354,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140630,"sequence":355,"sitzung":168,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte damit zum letzten Ziel der Neukonzeption \u00fcbergehen: Zukunft gestalten. Gerade jetzt, wo fast \u00fcberall in Europa Ressentiments gegen\u00fcber Migrantinnen und Migranten und Gefl\u00fcchteten zunehmen und Rechtspopulisten und \u001eextremisten auf dem Vormarsch sind, ist das eine umso wichtigere Aufgabe. Hier sollte unserer Ansicht nach gemeinsam mit den Partnern in Osteuropa durch die Auseinandersetzung \u00fcber die Ursachen und Folgen des Nationalsozialismus f\u00fcr gesellschaftliche Ausgrenzung und Vertreibung sensibilisiert werden. Das kann letztlich auch dazu beitragen, das Bewusstsein f\u00fcr aktuelle rechtsextreme Hetze und antidemokratische Entwicklungen zu sch\u00e4rfen. Das hei\u00dft mit Blick auf das Bundesvertriebenengesetz, auch Vorschl\u00e4ge zu machen, wie vor allem junge Menschen zuk\u00fcnftig besser einbezogen und erreicht werden k\u00f6nnen. Hier bleiben Sie als Bundesregierung Antworten schuldig.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140631,"sequence":356,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140632,"sequence":357,"sitzung":168,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, angesichts der Tatsache, dass in den letzten Monaten Hunderttausende Menschen neu bei uns in Deutschland angekommen sind, und angesichts der Tatsache, dass unsere Gesellschaft schon l\u00e4ngst, sp\u00e4testens seit der sogenannten Gastarbeiterzeit, vielf\u00e4ltiger geworden ist, stellt sich mir mit Blick auf unsere aktuelle Erinnerungspolitik in Deutschland nicht nur die Frage, wie wir in Zusammenarbeit mit den \u00f6stlichen Partnerinnen und Partnern zu einem interkulturellen Erinnern kommen, sondern auch, was eine zunehmend vielf\u00e4ltiger werdende Gesellschaft f\u00fcr unsere offizielle Erinnerungskultur in Deutschland bedeutet. Denn Migrantinnen und Migranten sowie Gefl\u00fcchtete, die nach Deutschland kommen, bringen ihre eigenen Erfahrungen und Geschichten mit. Damit steht die bisherige Erinnerungskultur in Deutschland vor der l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Aufgabe, aus den verschiedenen Perspektiven und Erz\u00e4hlungen endlich gemeinsame Leitbilder und Geschichten des Erinnerns zu entwickeln.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140633,"sequence":358,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140634,"sequence":359,"sitzung":168,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":414.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der \u00f6ffentlichen Debatte spielen die individuellen Erinnerungen und Geschichten von Migrantinnen und Migranten nach wie vor kaum eine Rolle. Die Schoah ist und bleibt der zentrale Bezugspunkt der Erinnerungskultur in Deutschland. Hier, liebe Kolleginnen und Kollegen, sehe ich wichtige Aufgaben und Herausforderungen f\u00fcr die aktuelle und zuk\u00fcnftige Erinnerungspolitik. Diese gilt es jetzt anzugehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140635,"sequence":360,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140636,"sequence":361,"sitzung":168,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt Christoph Bergner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140637,"sequence":362,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140638,"sequence":363,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wer sich mit der Entwicklung und Geschichte des Bundesvertriebenengesetzes besch\u00e4ftigt, wird mitbekommen, dass diese Geschichte, die \u00fcber 60 Jahre umfasst, durch st\u00e4ndige Modernisierungen, Novellierungen und Anpassungen an ver\u00e4nderte Verh\u00e4ltnisse gekennzeichnet ist. Ich erinnere an die Novellierungen, die mit dem Fall des Eisernen Vorhangs zusammenhingen und zu einer Neuordnung der Aussiedleraufnahme gef\u00fchrt haben. Ich erinnere auch an Anpassungen, die im Zusammenhang mit dem EU-Beitritt unserer \u00f6stlichen Nachbarn geschehen sind.\n\nDabei hat sich das Bundesvertriebenenrecht von einem Recht der unmittelbaren Kriegsfolgenbew\u00e4ltigung immer mehr zu einem Recht, das Beitr\u00e4ge zur nachhaltigen Friedenskonsolidierung leistet, gewandelt. Die vorgelegte Weiterentwicklung der Konzeption der Beauftragten f\u00fcr Kultur und Medien steht in genau diesem Kontext der Entwicklung: von unmittelbarer Kriegsfolgenbew\u00e4ltigung zu nachhaltiger Friedenskonsolidierung im Rahmen des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140639,"sequence":364,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140640,"sequence":365,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Neben die Verarbeitung des Kulturbruches nach Ende des Zweiten Weltkrieges durch Flucht und Vertreibung, neben die Herausforderungen, die seinerzeit gepr\u00e4gt waren durch die Rettung unmittelbar, akut gef\u00e4hrdeten Kulturgutes und die Notwendigkeit einer empathischen Erinnerungskultur f\u00fcr Vertriebene, neben diese Grunds\u00e4tze, die nach wie vor Bedeutung haben, tritt immer mehr der Beitrag der deutschen Kultur im \u00f6stlichen Europa zu einem gesamteurop\u00e4isch zu verstehenden kulturellen Erbe. Dies kommt, meine Damen und Herren, in der vorliegenden Konzeption \u00fcberzeugend zum Ausdruck.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140641,"sequence":366,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140642,"sequence":367,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie verbindet die national-kulturellen Traditionen im Sinne eines gemeinsamen, nationen\u00fcbergreifenden europ\u00e4ischen Kulturverst\u00e4ndnisses. Nirgends ist mir das in j\u00fcngerer Zeit so deutlich geworden wie beim Besuch des Breslauer Oberb\u00fcrgermeisters, der im Unterausschuss f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik \u00fcber die Konzepte zum Programm des Kulturhauptstadtjahres berichtete. An den Ausf\u00fchrungen des Oberb\u00fcrgermeisters ist klar geworden, dass die deutschen kulturellen Pr\u00e4gungen seiner Stadt zu einem europ\u00e4ischen Markenzeichen der Gegenwart geworden sind und wie wertvoll f\u00fcr ihn die Kombination aus deutscher Geschichte und deutschen Pr\u00e4gungen der Vergangenheit und dem europ\u00e4ischen Verst\u00e4ndnis der Gegenwart ist.\n\nIn Erwiderung auf Frau Hupach m\u00f6chte ich sagen: Wer anderes als die Deutschen selbst soll denn f\u00fcr die Pflege des deutschen Beitrages zu einem europ\u00e4ischen Kulturprojekt Verantwortung tragen? Niemand wird erwarten, dass wir das deutsche Kulturerbe gewisserma\u00dfen in die Hand von Polen und anderen zur Betreuung geben. Dann sollten wir uns auch dar\u00fcber freuen, dass ein polnischer Oberb\u00fcrgermeister unsere Kooperation bei der gemeinsamen europ\u00e4ischen Kulturpflege verlangt und fordert, und daf\u00fcr bietet das Konzept sehr gute Voraussetzungen.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140643,"sequence":368,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140644,"sequence":369,"sitzung":168,"speaker":"Sigrid Hupach [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Besser mal zuh\u00f6ren! Das war nicht meine Kritik!","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140645,"sequence":370,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich hoffe, dass das Konzept auch dazu beitragen kann, zuk\u00fcnftige Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen. Ich will nur ein Beispiel herausgreifen: Die Europ\u00e4ische Kommission und das Europaparlament haben 2018 zum Europ\u00e4ischen Kulturerbejahr ausgerufen. Unter dem Motto \u201eSharing Heritage\u201c sollen \u00fcbergreifende, eine europ\u00e4ische Kulturidentit\u00e4t begr\u00fcndende Beispiele gesucht werden - insbesondere in der Bautradition. Ich bin mir sicher, dass Zeugnisse deutscher Kulturtradition im Osten wertvolle Beitr\u00e4ge dazu leisten k\u00f6nnen.\n\nAls Beispiele nenne ich die Kirchenburgen in Siebenb\u00fcrgen, den Kaschauer Dom in Kosice in der Slowakei mit seinem gotischen Turm - das \u00f6stlichste gotische Bauwerk in Europa -, die Jahrhunderthalle in Breslau. Ich k\u00f6nnte diese Aufz\u00e4hlung fortf\u00fchren, und ich m\u00f6chte appellieren, dass auf der Basis des vorgelegten Konzeptes eine Beteiligung am Europ\u00e4ischen Kulturerbejahr in Erw\u00e4gung gezogen wird.\n\nAber, meine Damen und Herren, die deutsche Kultur und Geschichte im \u00f6stlichen Europa gehen \u00fcber die Grenzen der EU hinaus. Ein Anliegen ist mir hier besonders wichtig: Wir d\u00fcrfen die Kultur der russlanddeutschen Kolonisten und ihr Deportations- und Vertreibungsschicksal nicht vergessen.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140646,"sequence":371,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140647,"sequence":372,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin froh, dass sich das Museum f\u00fcr russlanddeutsche Kulturgeschichte im Konzept wiederfindet, und will nur darauf hinweisen, dass sich hier Begegnungsm\u00f6glichkeiten ergeben. Dies konnte ich gerade auch in der letzten Woche bei einem Besuch in Aserbaidschan wieder feststellen, als ich erlebte, dass dort - und zwar von der einheimischen Bev\u00f6lkerung - Helenendorf und Annenfeld als deutsche Gr\u00fcndungen - die Deutschen sind 1941 deportiert worden - und die Schwabend\u00f6rfer in der Gegend von Tiflis gepflegt werden und man zusammen die Feierlichkeiten zum 200. Jahrestag der Ansiedlung der Deutschen im Kaukasus in den Jahren 2017 und 2018 vorbereitet, den man gemeinsam begehen will.\n\nIch erinnere in diesem Zusammenhang an ein Wort unseres fr\u00fcheren Au\u00dfenministers Hans-Dietrich Genscher, das mir sehr wertvoll geworden ist und das ich leider nur aus dem Ged\u00e4chtnis zitieren kann. Auf einem Forum mit kasachischen Teilnehmern sagte Hans-Dietrich Genscher: In unserer Gesellschaft sollten wir Nachbarn nicht allein dar\u00fcber definieren, ob wir eine gemeinsame Grenze haben, und wir sollten unseren Begriff von Nachbarschaft nicht nur auf eine gemeinsame Grenze beziehen. - Unter Verweis auf die Russlanddeutschen in Kasachstan, die weitgehend Nachkommen von Deportierten waren, sagte er weiter: Der Umstand, dass in kasachischen D\u00f6rfern deutsche Familien neben kasachischen Familien gelebt haben, macht uns zu Nachbarn im Sinne einer kulturellen Nachbarschaft.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140648,"sequence":373,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140649,"sequence":374,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Christoph Bergner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Christoph Bergner","speaker_fp":"christoph-bergner","speaker_key":608.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit komme ich abschlie\u00dfend zu einem besonderen inhaltlichen Ansatz f\u00fcr diese Konzeption und f\u00fcr die Arbeit nach dem \u00a7 96 Bundesvertriebenengesetz: Wir haben die Chance, kulturelle Nachbarschaft zu gestalten. Wir sollten nicht immer wieder alte Feindbilder pflegen, die mit Blick auf das Bundesvertriebenenrecht nie richtig waren, und den Eindruck erwecken, Frau Schauws und Frau Hupach, als w\u00fcrde diese Arbeit Keile in unsere europ\u00e4ische Nachbarschaft treiben. Stattdessen sollten wir nach Gemeinsamkeit suchen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140650,"sequence":375,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140651,"sequence":376,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Matthias Schmidt f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140652,"sequence":377,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140653,"sequence":378,"sitzung":168,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren auf den Zuschauertrib\u00fcnen! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Aus Erinnerung erw\u00e4chst Verantwortung. Diese oft hergestellte Verkn\u00fcpfung hat auch heute nicht an Bedeutung verloren. Dieser kurze Satz hat es in sich; denn er betrifft Vergangenheit, Gegenwart und Zukunft. Der Auftrag, der damit verbunden ist, ist vielschichtig und gro\u00df, und er entwickelt sich weiter, von Generation zu Generation.\n\nBei der Frage nach der Erinnerung geht es um die Frage der Wurzeln: Wo kommen wir her? Welche Wege sind wir gegangen? Welche Spuren - man k\u00f6nnte auch sagen: welchen kulturellen Fu\u00dfabdruck - haben wir hinterlassen? Diese Fragen betreffen oft Gruppen mit gleichen oder \u00e4hnlichen Erfahrungshorizonten und sind doch zugleich ganz und gar individuell.\n\nDie uns vorliegende Konzeption will den Auftrag aus \u00a7 96 Bundesvertriebenengesetz, dem sogenannten Kulturparagrafen, fortentwickeln, Erinnerung an die \u201edeutsche Kultur und Geschichte im \u00f6stlichen Europa\u201c bewahren, eine Geschichte, die viele Jahrhunderte zur\u00fcckgeht. Millionen von Deutschen haben nach dem Zweiten Weltkrieg ihre Heimat verloren. Sie mussten sich umorientieren und haben Leidvolles erfahren. Das d\u00fcrfen und das wollen wir auch nicht vergessen.\n\nZugleich sind wir gefordert, diesen Auftrag zur Bewahrung und Vermittlung von Erinnerung weiterzuentwickeln. Europa hat sich ver\u00e4ndert, ist gr\u00f6\u00dfer geworden und damit auch vielf\u00e4ltiger. Junge Menschen - eine wichtige Zielgruppe, Frau Kollegin Gr\u00fctters, die Sie noch erg\u00e4nzen k\u00f6nnen - suchen in diesem Europa nach Identit\u00e4t. Hier kann und sollte Kulturf\u00f6rderung einen wichtigen Beitrag dazu leisten, dass junge Menschen historische Entwicklungen nachzeichnen k\u00f6nnen.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140654,"sequence":379,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140655,"sequence":380,"sitzung":168,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sollen verstehen, dass Geschichte viele Blickwinkel einnimmt und auch Leidensgeschichten in sich tr\u00e4gt. Wer seine Wurzeln kennt, kann sich im Leben besser verwirklichen.\n\nIm Jahr 2000 hatte die rot-gr\u00fcne Bundesregierung einen wichtigen Meilenstein daf\u00fcr gelegt. Die Strukturen der F\u00f6rderung nach \u00a7 96 Bundesvertriebenengesetz wurden systematisiert und fortentwickelt. Das war gut so und hat sich bew\u00e4hrt. \u00dcber die Berichte der Bundesregierung erfahren wir regelm\u00e4\u00dfig, dass die Museen, Forschungseinrichtungen, die Kulturinstitute und die vielen zivilgesellschaftlichen Akteure eine anspruchsvolle und gro\u00dfartige Arbeit leisten. Das verdient unser aller Respekt.\n\nNun hat sich die Gro\u00dfe Koalition die Aufgabe gegeben, dieses Konzept mit dem Ziel verst\u00e4rkter europ\u00e4ischer Integration weiter fortzuentwickeln und damit auch weiterzudenken. Damit ist die Aufforderung verbunden, Strukturen zu hinterfragen, Prozesse zu beleuchten und Ver\u00e4nderungen anzupacken. Was das hei\u00dfen kann, dazu gehen die Meinungen auch in diesem Haus durchaus auseinander. Vieles ist diskutabel. Bewegen m\u00fcssen wir uns in jedem Fall.\n\nLassen Sie mich dazu einen Satz im Koalitionsvertrag aufgreifen, der die europ\u00e4ische Dimension f\u00fcr das Hier und Heute verdeutlicht:\n\nDie Koalitionsparteien stehen zur gesellschaftlichen wie historischen Aufarbeitung von Zwangsmigration, Flucht und Vertreibung.\n\nDamit stehen wir ad hoc im Zusammenhang mit der aktuellen Fl\u00fcchtlingssituation. Dr. Bergner, Sie hatten die empathische Erinnerungskultur f\u00fcr die Vertriebenen genannt. Ich finde, wir m\u00fcssen das zur Empathie f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge weiterentwickeln. Viele Menschen kommen zu uns und bereichern unseren Kulturschatz mit eigenen kulturellen Fu\u00dfabdr\u00fccken. Auch sie werden sich irgendwann auf die Suche nach ihrer Identit\u00e4t begeben und dabei auch Fragen an uns richten. Wir m\u00fcssen und wir wollen sie f\u00fcr die europ\u00e4ische Geschichte und damit auch f\u00fcr unsere Geschichte sensibilisieren. Diesen Blickwinkel m\u00fcssen wir einnehmen, wenn wir den Auftrag \u201eErinnerung bewahren - Br\u00fccken bauen - Zukunft gestalten\u201c auf breitere F\u00fc\u00dfe stellen.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140656,"sequence":381,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140657,"sequence":382,"sitzung":168,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns - Frau Pr\u00e4sidentin, ich komme zum Schluss - mutig sein, damit wir am Ende das erreichen, was Europa und auch Deutschland dringend brauchen: im Bewusstsein um das Vergangene eine gute Zukunft f\u00fcr alle zu gestalten.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140658,"sequence":383,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140659,"sequence":384,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Klaus Br\u00e4hmig f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140660,"sequence":385,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140661,"sequence":386,"sitzung":168,"speaker":"Klaus Br\u00e4hmig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus Br\u00e4hmig","speaker_fp":"klaus-brahmig","speaker_key":604.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werte G\u00e4ste! Als die britische K\u00f6nigin Elizabeth II. aus Anlass ihres Staatsbesuches in der Bundesrepublik Deutschland im vergangenen Jahr auf die engen Beziehungen des Vereinigten K\u00f6nigreichs zu Europa einging, verdeutlichte sie dies sinnbildlich an den schottischen Wurzeln eines Mannes aus Ostpreu\u00dfen, eines Mannes, der, genau gesagt, aus K\u00f6nigsberg stammte und mit seinem Wirken Weltgeschichte geschrieben hat: Immanuel Kant. Die Rede der K\u00f6nigin macht eines deutlich: Kein Philosoph, kein Deutscher wird mit seinen Werken h\u00e4ufiger in Reden internationaler Staats- und Regierungschefs zitiert als eben Immanuel Kant, dessen Geburtstag sich im Jahr 2024 zum 300. Male j\u00e4hrt.\n\nWas will ich damit sagen? Mit der heutigen Aussprache w\u00fcrdigt der Deutsche Bundestag zum wiederholten Male in einer Kernzeitdebatte den Kulturraum, dem der Ostpreu\u00dfe Immanuel Kant entstammte. Es sind dies die fr\u00fcheren Ostgebiete des Deutschen Reiches und die historischen Siedlungsgebiete der Deutschen in Mittelost- und S\u00fcdosteuropa. Als Kerngebiet der deutschen Geschichte und als Heimat von Millionen Deutscher und ihrer Vorfahren z\u00e4hlen diese Kulturlandschaften bis heute zum Urbestand unserer Kultur. Die bis heute dort lebenden Mitglieder der deutschen Minderheit sind augenf\u00e4lliges Beispiel dieser langen historischen Verbindung.\n\nF\u00fcr unser Land, seine Geschichte und unser nationales Selbstverst\u00e4ndnis sind diese geografischen Regionen und ihre Metropolen wie K\u00f6nigsberg, Breslau, Danzig, Stettin oder Thorn von zentraler Bedeutung. Es war nicht zuletzt der damalige Direktor des British Museum in London, Neil MacGregor, der in seiner international vielbeachteten Deutschland-Ausstellung zum Jahreswechsel 2014\/2015 auf diesen bedeutenden Sachverhalt hingewiesen hat.\n\nDie von der Bundesregierung nun vorgelegte Konzeption zur Weiterentwicklung und Pflege der Kultur und Geschichte der Deutschen im \u00f6stlichen Europa ist ein richtungsweisendes Dokument; denn sie legt ein starkes Bekenntnis zur essenziellen Bedeutung dieses Kulturbereiches ab. So wird die Kulturf\u00f6rderung gem\u00e4\u00df \u00a7 96 Bundesvertriebenengesetz zu Recht als \u201eBeitrag zur kulturellen Identit\u00e4t Deutschlands und Europas\u201c gekennzeichnet. Die neue Konzeption stellt die ostdeutsche Kulturarbeit wieder in einen angemessenen historischen Rahmen und erkennt die bleibende Aktualit\u00e4t des Themas \u201eFlucht und Vertreibung\u201c an. Sie w\u00fcrdigt den Beitrag der deutschen Heimatvertriebenen und Fl\u00fcchtlinge sowohl zum Wiederaufbau nach dem Krieg als auch zur Kulturarbeit seit \u00fcber 65 Jahren. Dar\u00fcber hinaus nimmt sie die deutschen Minderheiten im Ausland anerkennend in den Blick. Relevante Akteure des Kulturbereichs, wie beispielsweise in der j\u00fcngsten Kulturpolitischen Korrespondenz kommentiert, stimmen dieser Bewertung zu.\n\nDie Konzeption der Bundesregierung ist mit dem Zusatz \u201eErinnerung bewahren - Br\u00fccken bauen - Zukunft gestalten\u201c untertitelt. In diesem Zusammenhang ist es von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung, dass die Konzeption auch die Rolle und das fortbestehende grenz\u00fcberschreitende Engagement der deutschen Heimatvertriebenen w\u00fcrdigt, die unter gro\u00dfen Verlusten ihre Heimat verlassen mussten.\n\nAuch die heutige Relevanz des Themas in der deutschen Gesellschaft, in der \u201egut jeder vierte Deutsche einen pers\u00f6nlichen oder famili\u00e4ren Bezug zu den deutschen Fl\u00fcchtlingen und Vertriebenen sieht\u201c, bleibt nicht unerw\u00e4hnt. Aus diesem Grunde ist es richtig, von einer grundlegenden qualitativen Verbesserung zu sprechen, die der Bundesregierung mit dieser Weiterentwicklung der F\u00f6rderkonzeption aus dem Jahr 2000 gelungen ist. Das klare Bekenntnis, dass der F\u00f6rderauftrag des \u00a7 96 Bundesvertriebenengesetz nicht mit dem Erl\u00f6schen der Erlebnisgeneration endet, sondern eine zukunftsweisende Bedeutung entfaltet, verst\u00e4rkt die positive Zielrichtung der Konzeption.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140662,"sequence":387,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140663,"sequence":388,"sitzung":168,"speaker":"Klaus Br\u00e4hmig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus Br\u00e4hmig","speaker_fp":"klaus-brahmig","speaker_key":604.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Kulturbereich steht in vielen F\u00e4llen aber auch vor wichtigen Weichenstellungen. Dies gilt auch in finanzieller Hinsicht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, viele Mitglieder der deutschen Erlebnisgeneration von Flucht und Vertreibung, die sich bis in die Gegenwart in zutiefst anerkennenswerter ehrenamtlicher Weise um das Andenken an die verlorene Heimat verdient gemacht haben, m\u00f6chten ihr Engagement nun in j\u00fcngere H\u00e4nde legen. Hierbei m\u00fcssen wir vonseiten der Politik die notwendige Hilfestellung geben. Vor allem muss unter allen Umst\u00e4nden vermieden werden, dass durch mangelnde Sensibilit\u00e4t in der Gegenwart Teile des unter schwierigsten Bedingungen geretteten und anschlie\u00dfend \u00fcber mehr als 70 Jahre bewahrten ostdeutschen Kulturguts verloren gehen. Originalobjekte aus dem historischen deutschen Osten sind nicht reproduzierbar. Die heute debattierte Konzeption erkennt diese wichtige Aufgabe an.\n\nEin hervorragendes Beispiel daf\u00fcr, wie deutsches Kulturerbe dauerhaft f\u00fcr die uns nachfolgenden Generationen gesichert werden kann, ist die vor wenigen Wochen vertraglich vereinbarte \u00dcberf\u00fchrung der Best\u00e4nde des Museums Stadt K\u00f6nigsberg aus Duisburg in das Ostpreu\u00dfische Landesmuseum L\u00fcneburg.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140664,"sequence":389,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140665,"sequence":390,"sitzung":168,"speaker":"Klaus Br\u00e4hmig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus Br\u00e4hmig","speaker_fp":"klaus-brahmig","speaker_key":604.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf diese Weise werden die weltweit gr\u00f6\u00dfte Einzelsammlung zu Immanuel Kant und bedeutende Best\u00e4nde zur ebenfalls aus K\u00f6nigsberg stammenden Malerin und Bildhauerin K\u00e4the Kollwitz zusammenh\u00e4ngend erhalten. Mittels der Sammlung des Ostpreu\u00dfischen Landesmuseums und der \u00dcberlieferung zur fr\u00fcheren Provinzhauptstadt K\u00f6nigsberg wird es k\u00fcnftig m\u00f6glich sein, die Best\u00e4nde in ihrem geschichtlichen und geografischen Kontext zu pr\u00e4sentieren. Dies ist von allergr\u00f6\u00dfter Bedeutung. Allein die geschichtliche Tatsache, dass Immanuel Kant seine Heimatstadt und die sie umgebende Provinz zeitlebens nie verlassen hat, macht eines deutlich: Ein wirkliches Verst\u00e4ndnis Kants ohne die Ber\u00fccksichtigung der ihn umgebenden und pr\u00e4genden Kulturlandschaft Ostpreu\u00dfens muss unvollst\u00e4ndig bleiben. Diese umfassende Einbettung wird k\u00fcnftig in L\u00fcneburg m\u00f6glich sein. Ich lade \u00fcbrigens alle Kollegen herzlich ein, Ostpreu\u00dfen einmal zu besuchen. Es ist immer eine Reise wert.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140666,"sequence":391,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140667,"sequence":392,"sitzung":168,"speaker":"Klaus Br\u00e4hmig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus Br\u00e4hmig","speaker_fp":"klaus-brahmig","speaker_key":604.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gilt nun, den Bund und das Land Niedersachsen daf\u00fcr zu gewinnen, mittels einer baulichen Erweiterung des Ostpreu\u00dfischen Landesmuseums um einen dritten Bauabschnitt die daf\u00fcr notwendigen Rahmenbedingungen zu schaffen. Dies ist meines Erachtens alternativlos. Wie wenige andere Themen eignen sich die Kultur und Geschichte der Deutschen im \u00f6stlichen Europa f\u00fcr eine intensive Zusammenarbeit mit unseren \u00f6stlichen Nachbarn. So sollten wir beispielsweise den 300. Geburtstag von Immanuel Kant im Jahre 2024 nutzen, um mittels der Br\u00fcckenfunktion des n\u00f6rdlichen Ostpreu\u00dfens den kulturellen Dialog mit Russland im Rahmen einer Kant-Dekade zu intensivieren. Die gemeinsame Wertsch\u00e4tzung des Lebens und Wirkens Kants, aber auch der deutschen Geschichte in der heutigen Oblast Kaliningrad ist ein Themenfeld von gr\u00f6\u00dfter deutsch-russischer \u00dcbereinstimmung. Diesen gl\u00fccklichen Umstand d\u00fcrfen wir nicht ungenutzt verstreichen lassen.\n\nHochgesch\u00e4tzte Zuh\u00f6rer, lassen Sie mich abschlie\u00dfend etwas zur Zukunft der Stiftung Flucht, Vertreibung, Vers\u00f6hnung sagen: Mit der Wahl von Dr. Gundula Bavendamm zur neuen Direktorin und ihrem klaren Bekenntnis zur Stiftungskonzeption in ihrer heute g\u00fcltigen Form hat dieses zentrale Erinnerungsvorhaben der Bundesregierung eine gute Zukunft vor sich. Indem die geplante Dauerausstellung ihren Schwerpunkt auf die Flucht und Vertreibung der Deutschen legen wird, wird die Einrichtung ihrem wichtigen Auftrag gerecht. Ein bedeutendes Kapitel der j\u00fcngeren deutschen Geschichte wird damit in der Hauptstadt Berlin pr\u00e4sent bleiben.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140668,"sequence":393,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140669,"sequence":394,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dietmar Nietan hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140670,"sequence":395,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140671,"sequence":396,"sitzung":168,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":460.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\nAngesichts dieser bitteren Vergangenheit m\u00fcssen wir unsere Anstrengungen f\u00fcr eine bessere Zukunft vereinen. Wir m\u00fcssen der Opfer gedenken und daf\u00fcr sorgen, dass es die letzten waren. Jede Nation hat das selbstverst\u00e4ndliche Recht, um sie zu trauern, und es ist unsere gemeinsame Verpflichtung, daf\u00fcr zu sorgen, dass Erinnerung und Trauer nicht missbraucht werden, um Europa erneut zu spalten. Deshalb darf es heute keinen Raum mehr geben f\u00fcr Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche, f\u00fcr gegenseitige Schuldzuweisungen und f\u00fcr das Aufrechnen der Verbrechen und Verluste.\n\nDie Europ\u00e4er sollten alle F\u00e4lle von Umsiedlung, Flucht und Vertreibung, die sich im 20. Jahrhundert in Europa ereignet haben, gemeinsam neu bewerten und dokumentieren \u2026","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140672,"sequence":397,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140673,"sequence":398,"sitzung":168,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":460.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind \u00fcberzeugt davon, dass die Ergebnisse dieses europ\u00e4ischen Dialoges einen wichtigen Beitrag zur Vertiefung unseres gegenseitigen Verst\u00e4ndnisses und zur St\u00e4rkung unserer Gemeinsamkeiten als B\u00fcrger Europas leisten werden.\n\nSo lautet die gemeinsame Erkl\u00e4rung von Bundespr\u00e4sident Johannes Rau und dem polnischen Staatspr\u00e4sidenten Aleksander Kwasniewski aus dem Jahr 2003. Ich finde, sie ist ein guter Rahmen f\u00fcr das, worum es in der heutigen Diskussion und bei der Weiterentwicklung und Umsetzung des \u00a7 96 Bundesvertriebenengesetz gehen muss.\n\nEigentlich weht dieser Geist schon im Gesetzestext. Wenn wir ihn uns genau anschauen, stellen wir fest, dass die Arbeit zur Sicherung des Kulturguts \u201ein dem Bewusstsein der Vertriebenen und Fl\u00fcchtlinge, des gesamten deutschen Volkes und des Auslandes\u201c verrichtet werden soll. Sie merken an dieser Aufz\u00e4hlung im Gesetzestext, dass es keine Priorisierung gibt, sondern alle Aspekte wichtig sind. Das ist der Punkt, \u00fcber den wir diskutieren m\u00fcssen: Wie sorgen wir daf\u00fcr, dass durch Multiperspektivit\u00e4t und Pluralit\u00e4t sichergestellt wird, dass wir wirklich der gesamten Dimension der Erinnerung gerecht werden, und das auf eine Weise, dass sie einen Beitrag zur Gestaltung einer besseren Zukunft leistet, die nicht, wie Aleksander Kwasniewski und Johannes Rau gesagt haben, zu neuen Spaltungen und Missverst\u00e4ndnissen f\u00fchrt? Das ist die zentrale Herausforderung.\n\nIch will noch einmal deutlich unterstreichen, was Christina Jantz-Herrmann gesagt hat. Es geht nicht darum, die Leistungen der Landsmannschaften auf irgendeine Weise zu diskreditieren oder kleinzureden. Wenn wir aber Heraushebungen, die interpretiert werden k\u00f6nnten als Bevorzugung einzelner Akteure, in den Mittelpunkt der Weiterentwicklung stellen, dann f\u00fchrt das zu Missverst\u00e4ndnissen und Missperzeptionen, die nicht das Einigende, sondern das Trennende wieder nach oben sp\u00fclen. Ich glaube, der zentrale europ\u00e4ische Ansatz ist das richtige Mittel und die richtige Antwort auf den aufkommenden Nationalismus in Europa und die Vereinnahmung der Geschichte durch nationalistische Kr\u00e4fte.\n\nIch will an dieser Stelle sagen, dass es mich mit gro\u00dfer Sorge erf\u00fcllt, dass zurzeit der polnische Kulturminister versucht, in die eigentlich schon fertige, mit internationalen Partnern entwickelte Konzeption des Danziger Museums f\u00fcr den Zweiten Weltkrieg einzugreifen, weil ihm die Multiperspektivit\u00e4t und Internationalit\u00e4t des Ansatzes nicht gef\u00e4llt und er es gerne wieder in den Kontext eines nationalen, polnischen Erinnerns stellen will. Wenn wir uns solchen Tendenzen entgegenstellen, sind wir am glaubw\u00fcrdigsten, wenn wir keinen Zweifel daran aufkommen lassen, dass unsere Weiterentwicklung der Konzeption multiperspektivisch, gleichberechtigt und plural ist sowie immer im Geiste der Vers\u00f6hnung Europas zu sehen ist.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140674,"sequence":399,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140675,"sequence":400,"sitzung":168,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":460.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will an dieser Stelle deutlich sagen, dass sich viele noch immer engagieren, damit es in diese Richtung geht. Ich glaube, dass wir mit der neuen Direktorin Gundula Bavendamm eine gute Wahl getroffen haben. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass sie ihre Arbeit sehr gut machen wird.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140676,"sequence":401,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140677,"sequence":402,"sitzung":168,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":460.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich noch der Kollegin Hiltrud Lotze - sie kann nicht anwesend sein - und Bernd Fabritius danken, der als neuer Pr\u00e4sident des BdV deutlich Akzente setzt, die dazu geeignet sind, nach vorne zu schauen und zu vers\u00f6hnen. Bernd, daf\u00fcr einen herzlichen pers\u00f6nlichen Dank!","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140678,"sequence":403,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140679,"sequence":404,"sitzung":168,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":460.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich danke auch Markus Meckel, der nicht mehr Mitglied des Parlaments ist. Er hat mit vielen Intellektuellen, Geschichtswissenschaftlern und Politikern aus Mittel- und Osteuropa an diesem gemeinsamen Zeichen gearbeitet. Ich will noch einmal an seinen Aufruf aus dem Jahr 2003 erinnern, in dem es deutlich hei\u00dft:\n\nWenn es in der Mitte Europas gelingt, in der Erarbeitung einer gemeinsamen Konzeption f\u00fcr ein Europ\u00e4isches Zentrum gegen Vertreibungen und durch seine Errichtung uns gemeinsam dieser schwierigen Geschichte zu stellen, w\u00e4re dies ein wichtiges Zeichen der Auss\u00f6hnung und des gegenseitigen Verst\u00e4ndnisses f\u00fcr ganz Europa.\n\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich enden mit dem Schlusswort des Aufrufs aus dem Jahre 2003.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140680,"sequence":405,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Nietan, auch wenn der Dank hier im Hause sicherlich breit getragen wird, hei\u00dft das nicht, dass Sie die Redezeit nun verdoppeln k\u00f6nnen.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140681,"sequence":406,"sitzung":168,"speaker":"Dietmar Nietan (SPD)","speaker_cleaned":"Dietmar Nietan","speaker_fp":"dietmar-nietan","speaker_key":460.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, das m\u00f6chte ich nicht. Deshalb m\u00f6chte ich mit folgendem Schlusssatz enden, Frau Pr\u00e4sidentin:\n\nLasst uns diese Arbeit gemeinsamer Erinnerung beginnen und so miteinander an der Zukunft bauen!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140682,"sequence":407,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140683,"sequence":408,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Bernd Fabritius f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140684,"sequence":409,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140685,"sequence":410,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bundesregierung informiert heute \u00fcber die Weiterentwicklung einer Konzeption, die nicht mehr und nicht weniger leisten muss, als den vielleicht gef\u00e4hrdetsten Teil unserer Kultur zu sichern, weiterzuentwickeln und in die Zukunft zu tragen. Das ist eine Reichweite, die offenbar nicht jedem in diesem Raum bewusst ist. Ich kann es nur immer wieder deutlich betonen: Sicherung der Kultur der Deutschen aus den Siedlungsgebieten im \u00f6stlichen Europa, die Pflege der immateriellen Werte, der Br\u00e4uche und Traditionen sowie des vielf\u00e4ltigen geistigen Wirkens als Teil des gesamtdeutschen kulturellen Erbes im Sinne des \u00a7 96 ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, die uns alle angeht und der wir in einer Verantwortung f\u00fcr kommende Generationen nachkommen m\u00fcssen.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140686,"sequence":411,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dietmar Nietan [SPD]","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140687,"sequence":412,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Investitionen in Kulturpflege z\u00e4hlen mit zu den nachhaltigsten Investitionen, die ich mir vorstellen kann. Gerade in dem sensiblen Bereich der Kulturpflege der deutschen Heimatvertriebenen, einer Menschengruppe, deren Erlebnisgeneration uns langsam, aber sicher verl\u00e4sst und in welcher wir einen Erinnerungs- und einen Identit\u00e4tstransfer schaffen m\u00fcssen, sind Investitionen und Nachhaltigkeit unerl\u00e4sslich. Wir d\u00fcrfen diesen Bereich nicht kaputtsparen, wie das noch unter dem Vorwand einer Professionalisierung im Naumann\u2019schen Konzept angelegt war und welches wir durch diese Konzeption endlich \u00fcberwinden.\n\nDie vorliegende Weiterentwicklung setzt wieder die richtigen Zeichen. Es geht um einen partizipativen Ansatz, der allen Aspekten einer lebendigen, zukunftsorientierten und professionellen Kulturarbeit Rechnung tr\u00e4gt, und es geht nicht um Heraushebung, sondern um Beseitigung eines weitestgehenden Ausschlusses, f\u00fcr den es keine Gr\u00fcnde gab. Daf\u00fcr danke ich ausdr\u00fccklich der Bundesregierung und der f\u00fcr diesen Bereich verantwortlichen Kulturstaatsministerin Monika Gr\u00fctters, die diese wichtige Weichenstellung umgesetzt hat.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140688,"sequence":413,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140689,"sequence":414,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich freue mich besonders, dass die Selbstorganisationen der deutschen Heimatvertriebenen und Aussiedler wieder st\u00e4rker eingebunden werden und deren gute Arbeit, die - \u00fcbrigens grenz\u00fcberschreitend - ausdr\u00fccklich auch in den Herkunftsgebieten, Frau Kollegin Hupach, Anerkennung erf\u00e4hrt, so weiter erm\u00f6glicht wird. Denn gerade sie sind wichtige Partner, wenn es um den Erhalt dieses kulturellen Schatzes geht. Wir d\u00fcrfen sie mit dieser Arbeit nicht alleine lassen. Gerade deshalb gibt es \u00a7 96 BVFG mit einem klaren, verbindlichen gesetzgeberischen Auftrag.\n\nMit der Weiterentwicklung der Konzeption werden wieder Kulturreferenten f\u00fcr Regionen vorgesehen, die aus unerkl\u00e4rlichen Gr\u00fcnden vorher abgeschafft worden waren. Diese sind unerl\u00e4sslich. Auch die F\u00f6rderung einiger Museen wird verbessert, was ich nur begr\u00fc\u00dfen kann. Museen machen Kultur und Geschichte f\u00fcr jedermann greifbar und erfahrbar und sind so wichtige Eckpfeiler der Darstellung und Vermittlung dieser Inhalte.\n\nEines darf man nicht verkennen: Kulturarbeit und Erinnerungstransfer sind identit\u00e4tsstiftend. Und vergessen wir nicht die Kultur in den Heimatgebieten. Hier haben der Zweite Weltkrieg und das folgende Unwesen der kommunistischen Herrschaft ihr \u00dcbriges geleistet. Siebenb\u00fcrgen, um nur ein Beispiel zu nennen, wurde als Teil Rum\u00e4niens w\u00e4hrend des Kommunismus zu einer wirtschaftlich notleidenden Region, blieb aber unglaublich reich an Kultur, an Traditionen und an Br\u00e4uchen.\n\nHermannstadt, die wunderbare Stadt, in der ich aufwachsen durfte, wurde um 1147 gegr\u00fcndet; die erste urkundliche Erw\u00e4hnung stammt aus dem Jahr 1191. Dort entstand damals ein \u00fcberwiegend moselfr\u00e4nkisch basierter Dialekt, eine Ausgleichsmundart, das Siebenb\u00fcrgisch-S\u00e4chsisch. Wer versteht denn morgen noch, wenn ich sage: \u201eWo K\u00e4ngd uch Hangd Paluckes werjen, do \u00e4s menj Himet Sieweberjen\u201c? Auf Hochdeutsch: Wo Kind und Hund Paluckes w\u00fcrgen, ist meine Heimat Siebenb\u00fcrgen. - Siebenb\u00fcrgisch-S\u00e4chsisch ist eine der \u00e4ltesten noch erhaltenen deutschen Siedlersprachen aus dem 12. Jahrhundert, die heute noch von etwa 200 000 \u00fcberwiegend in Deutschland lebenden Personen gesprochen wird. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn das so bliebe. Paluckes, ein einfacher, aber umso schmackhafterer Maisbrei, steht in der zitierten Redewendung \u00fcbrigens als Metapher f\u00fcr eine von Wohlstand und Reichtum gel\u00f6ste, unbedingte Liebe zu Heimat, zu Kultur und zu Traditionen. Diese d\u00fcrfen wir nicht aufgeben.\n\nDas Bewusstsein dieser Identit\u00e4t und die R\u00fcckkopplung zu den Heimatgebieten macht Heimatvertriebene und die heute in den Heimatregionen als deutsche Minderheit lebenden Heimatverbliebenen zu wichtigen Br\u00fcckenbauern im Europa des 21. Jahrhunderts. Diese Verbindung gilt es zu f\u00f6rdern und auszubauen.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend zusammenfassen: Das kulturelle Erbe der deutschen Heimatvertriebenen geh\u00f6rt uns allen. Es darf nicht, in Kisten verpackt, in Archiven verschwinden oder totgespart werden. Es muss lebendig bleiben und unter Einbeziehung der Kultureinrichtungen der Heimatvertriebenen finanziell so ausgestattet und gef\u00f6rdert werden, dass es im grenz\u00fcberschreitenden Austausch mit unseren Partnern in Europa gesichert und zukunftsorientiert weiterentwickelt werden kann. Mit der aktuellen Konzeption leisten wir genau das.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140690,"sequence":415,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140691,"sequence":416,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/7730 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 26 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\n\nSammel\u00fcbersicht 289 zu Petitionen\n\nDrucksache 18\/8092\n\nIn dieser Sammel\u00fcbersicht sind die Eingaben betreffend das Arbeitslosengeld II zusammengefasst.\n\nHierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Markus Paschke f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140692,"sequence":417,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Kultur und Geschichte der Deutschen in Osteuropa","top_id":2623,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140693,"sequence":418,"sitzung":168,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":156.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Selten haben wir als Mitglieder des Petitionsausschusses hier im Plenum des Deutschen Bundestages die M\u00f6glichkeit, so \u00f6ffentlich \u00fcber an uns herangetragene Petitionen zu reden. In diesen Petitionen werden ja die Probleme der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aufgegriffen.\n\nAuf Antrag der Linken reden wir heute \u00fcber die Petition von Frau Inge Hannemann, die f\u00fcr die Linken Abgeordnete in der B\u00fcrgerschaft der Hansestadt Hamburg ist. In ihrer Petition fordert sie, dass alle Sanktionen und Mitwirkungspflichten abgeschafft werden. Letztendlich also m\u00f6chte Frau Hannemann eine Art bedingungsloses Grundeinkommen. Aber ich sage: Geld allein gen\u00fcgt nicht. Das bedingungslose Grundeinkommen l\u00f6st nicht die Probleme der Menschen. Die meisten von ihnen wollen aus der Arbeitslosigkeit heraus und am Arbeitsleben teilhaben. Auch ich meine, dass wir die Sanktionspraxis ver\u00e4ndern m\u00fcssen. Ich sage allerdings auch deutlich, dass ich Sanktionen nicht generell abschaffen will.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140694,"sequence":419,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140695,"sequence":420,"sitzung":168,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":156.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen eine Balance zwischen Fordern und F\u00f6rdern schaffen, mit dem Ziel, allen Menschen, die auf Unterst\u00fctzung angewiesen sind, wieder eine Teilhabe am gesellschaftlichen Leben zu erm\u00f6glichen. Daf\u00fcr ist Arbeit ein wesentlicher Faktor.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140696,"sequence":421,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140697,"sequence":422,"sitzung":168,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":156.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Schwerpunkt im SGB II muss auf dem F\u00f6rdern liegen; dann kann man auch fordern. Erziehung geh\u00f6rt allerdings nicht zu den Zielen der Grundsicherung.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140698,"sequence":423,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140699,"sequence":424,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6n w\u00e4r\u2019s! Schikane!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140700,"sequence":425,"sitzung":168,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":156.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb: Wer sich mutwillig verweigert, der sollte auch sanktioniert werden.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140701,"sequence":426,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140702,"sequence":427,"sitzung":168,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":156.0,"speaker_party":"spd","text":"Dabei d\u00fcrfen allerdings die Kosten f\u00fcr Wohnung und Heizung in keinem Fall gestrichen werden;","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140703,"sequence":428,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140704,"sequence":429,"sitzung":168,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":156.0,"speaker_party":"spd","text":"denn das Anwenden des Sozialgesetzbuches kann und darf nicht die Gefahr von Obdachlosigkeit heraufbeschw\u00f6ren.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140705,"sequence":430,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140706,"sequence":431,"sitzung":168,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":156.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bedauere zutiefst, dass die entsprechenden Vorschl\u00e4ge der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe nicht aufgegriffen wurden. 15 von 16 Bundesl\u00e4ndern hatten sich f\u00fcr diese Reform ausgesprochen. Falls jemand nicht wei\u00df, welches Bundesland sich nicht der Auffassung der anderen Bundesl\u00e4nder angeschlossen hat:","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140707,"sequence":432,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Bayern!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140708,"sequence":433,"sitzung":168,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":156.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war Bayern.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140709,"sequence":434,"sitzung":168,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist immer dasselbe!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140710,"sequence":435,"sitzung":168,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":156.0,"speaker_party":"spd","text":"Da die CSU Bestandteil der Gro\u00dfen Koalition in Berlin ist, kann man daraus schlie\u00dfen, woran das gescheitert ist.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140711,"sequence":436,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist ja noch nicht durch! Das k\u00f6nnen Sie noch \u00e4ndern!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140712,"sequence":437,"sitzung":168,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":156.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch sch\u00e4rfere Sanktionen f\u00fcr unter 25-J\u00e4hrige sind - das haben uns alle Experten in einer Anh\u00f6rung gesagt - sch\u00e4dlich. Sie f\u00fchren dazu, dass sich jugendliche Arbeitslose komplett aus unserer Gesellschaft verabschieden. Statt Kooperation erfolgt Resignation. Das ist also v\u00f6llig kontr\u00e4r zu dem, was wir wollen. Wir d\u00fcrfen keinen Jugendlichen verlieren oder gar verloren geben. Hamburg und mittlerweile auch viele andere Kommunen beweisen mit ihren Jugendberufsagenturen,","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140713,"sequence":438,"sitzung":168,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Union sollte mal besser zuh\u00f6ren! Er redet Wahres!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140714,"sequence":439,"sitzung":168,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":156.0,"speaker_party":"spd","text":"dass man erfolgreich ist, wenn man auf Sanktionen weitgehend verzichtet. Vertrauen und Hilfsangebote sind also das Mittel der Wahl.\n\nBei Leistungen nach dem SGB II handelt es sich auch um einen Interessenausgleich, um einen Interessenausgleich zwischen Leistungsempf\u00e4nger und Leistungsgeber. Leistungsgeber, das sind wir alle, das ist unsere Gesellschaft. Ich denke, unsere Gesellschaft hat einen Anspruch darauf, dass sich jeder im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten bem\u00fcht, diese Unterst\u00fctzungsnotwendigkeit zu beenden. Aber: Wir haben auch die Pflicht, diejenigen, die sich bem\u00fchen, zu unterst\u00fctzen, egal in welchem Bereich sie Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen. Weil dieser Interessenausgleich in der Petition keine Rolle spielt, lehnen wir den \u00c4nderungsantrag der Linken heute ab.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140715,"sequence":440,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140716,"sequence":441,"sitzung":168,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schwaches Argument!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140717,"sequence":442,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Katja Kipping f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140718,"sequence":443,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140719,"sequence":444,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich stehe heute hier, um f\u00fcr ein wichtiges Petitionsanliegen zu werben. Es geht um Freiheit, um Sanktionsfreiheit. Kurzum: Es geht um die Abschaffung des Hartz-IV-Sanktionssystems, die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140720,"sequence":445,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140721,"sequence":446,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Paschke, wenn Sie hier Sanktionsfreiheit f\u00e4lschlicherweise gegen das Recht auf einen guten Arbeitsplatz auszuspielen versuchen, dann muss ich noch einmal eines in Erinnerung rufen: Betroffen von Hartz-IV-Sanktionen sind nicht nur Erwerbslose, die verzweifelt nach einem Arbeitsplatz suchen, sondern auch Aufstockende. So zum Beispiel eine alleinerziehende Mutter von zwei kleinen Kindern, die zwar einen 30-Stunden-Arbeitsplatz hat, aber, weil der Lohn so niedrig ist, dass sie damit nicht \u00fcber die Runden kommt, Anrecht auf aufstockende Leistungen hat. Man ahnt, wie sich eine solche Frau im Alltag abhetzen muss. Job, Kinder und dann noch die gesamte \u00c4mterb\u00fcrokratie zu managen, das ist wahrlich kein Pappenstiel. Dieser Frau ist einmal ein Termin durchgerutscht, weil sie auf Arbeit gefragt war,","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140722,"sequence":447,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh Gott! Dann wird sie sicherlich nicht gleich sanktioniert werden!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140723,"sequence":448,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"und sie wurde sofort sanktioniert.\n\nAllein dieses Beispiel macht deutlich: So kann es nicht weitergehen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140724,"sequence":449,"sitzung":168,"speaker":"Markus Paschke [SPD]","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":156.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140725,"sequence":450,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"- Das ist ein realer Fall. Er wurde ordentlich recherchiert und nachgewiesen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140726,"sequence":451,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140727,"sequence":452,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Initiiert wurde diese Massenpetition von Inge Hannemann. Inge Hannemann folgt dieser Debatte \u00fcbrigens zusammen mit dem Team von sanktionsfrei.de oben auf der Trib\u00fcne. Sch\u00f6n, dass ihr da seid!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140728,"sequence":453,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140729,"sequence":454,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Inge kennt das Jobcenter von innen als Mitarbeiterin, und sie sitzt jetzt f\u00fcr die Linke in der Hamburger B\u00fcrgerschaft. Sie hat mir gesagt: Aus meiner jahrelangen Erfahrung wei\u00df ich: Jede Sanktion wirkt kontraproduktiv, weil sie die Betroffenen in die Resignation treibt.\n\n90 000 Menschen unterst\u00fctzen diese Petition. Ich finde, allein diesen 90 000 schulden wir, dass wir das jetzt nicht einfach zur Seite schieben, sondern an diesem Thema dranbleiben,","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140730,"sequence":455,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140731,"sequence":456,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"zumal das Ziel der Sanktionsfreiheit auch von gro\u00dfen Organisationen unterst\u00fctzt wird: Diakonie, Parit\u00e4t, IG Metall. Die Diakonie begr\u00fcndet ihre Positionierung \u00fcbrigens damit, dass der Mensch nach dem Bilde Gottes geschaffen ist und man das Ebenbild Gottes nicht sanktioniert.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140732,"sequence":457,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die Linken Gott anf\u00fchren, wird es ganz eng in diesem Land!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140733,"sequence":458,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Solch eine christliche N\u00e4chstenliebe \u00fcberzeugt selbst mich als Konfessionslose.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140734,"sequence":459,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140735,"sequence":460,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, wir als Linke k\u00e4mpfen schon lange gegen die Hartz-IV-Sanktionen, und das aus gutem Grund; denn die Angst vor diesem Sanktionssystem f\u00fchrt dazu, dass Menschen in Bewerbungsgespr\u00e4chen familienunfreundliche Arbeitszeiten und niedrige L\u00f6hne akzeptieren. Dieses Sanktionssystem ist also auch ein Angriff auf die Arbeitsstandards. Es abzuschaffen, ist also sowohl im Interesse von Erwerbslosen wie auch im Interesse von Besch\u00e4ftigten, die gute Arbeit wollen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140736,"sequence":461,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140737,"sequence":462,"sitzung":168,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Schwachsinn!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140738,"sequence":463,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine Sanktion entspricht einer K\u00fcrzung von Grundrechten. Ich bin \u00fcberzeugt: Grundrechte k\u00fcrzt man nicht. Auch deshalb hat die Linke im Petitionsausschuss beantragt, \u201edie Petition der Bundesregierung zur Ber\u00fccksichtigung zu \u00fcberweisen\u201c. Dazu muss man wissen: Das deutsche Petitionsrecht kennt als intensivste Form der Zustimmung keine andere Formulierung als diese. Doch SPD wie CDU konnten sich im Ausschuss nicht einmal dazu durchringen, die Petition zur Ber\u00fccksichtigung an die Bundesregierung zu \u00fcberweisen. Hier wird es doch wieder einmal offensichtlich: Sie wollen die Bundesregierung nicht mit den N\u00f6ten der Erwerbslosen und Aufstocker behelligen. Ihre Ablehnung der Petition zeigt einmal mehr: Sie verstehen sich weniger als Vertretung der Bev\u00f6lkerung, Sie verstehen sich vor allem als Vollstreckerin der W\u00fcnsche der Bundesregierung, und das finde ich h\u00f6chst peinlich.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140739,"sequence":464,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140740,"sequence":465,"sitzung":168,"speaker":"Markus Paschke [SPD]","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":156.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir verstehen uns als Vertreter der gesamten Bev\u00f6lkerung!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140741,"sequence":466,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie sich so aufregen: Sie haben ja die M\u00f6glichkeit, mir das Gegenteil zu beweisen. Sie k\u00f6nnen beim Rechtsvereinfachungsgesetz sehr wohl noch eine \u00c4nderung vornehmen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140742,"sequence":467,"sitzung":168,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir lachen nur \u00fcber Sie! Wir regen uns nicht auf!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140743,"sequence":468,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie die besonders scharfen Sanktionen abschaffen wollen, dann setzen Sie sich doch einmal durch, dann hauen Sie mit der Faust auf den Tisch und lassen Sie sich hier nicht st\u00e4ndig von Bayern vorf\u00fchren.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140744,"sequence":469,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140745,"sequence":470,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit der Ablehnung der Petition wird wieder einmal mehr deutlich: Ein w\u00fcrdevolles Leben in diesem Lande steht unter Vorbehalt. Wer nicht spurt, bekommt die Existenznotpeitsche zu sp\u00fcren. Das bedeutet politisches Mittelalter, und ich finde, das m\u00fcssen wir \u00fcberwinden.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140746,"sequence":471,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140747,"sequence":472,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Besonders emp\u00f6rend ist doch Folgendes: Selbst innerhalb der strengen Gesetzeslage werden fehlerhafte Sanktionen verh\u00e4ngt. Bei 36 Prozent aller Widerspr\u00fcche, bei 40 Prozent aller Klagen bekommt der Kl\u00e4ger ganz oder teilweise recht. Das hei\u00dft also, auch bei den Sanktionen gilt: Wer sich nicht wehrt, lebt verkehrt. Deshalb ist es umso wichtiger, dass es Initiativen wie sanktionsfrei.de gibt. Diese Onlineplattform m\u00f6chte Menschen, die von Sanktionen bedroht sind, ermuntern, sich auch juristisch zu wehren. Hut ab vor eurem Engagement!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140748,"sequence":473,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140749,"sequence":474,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich verspreche zum Abschluss: Wir als Linke werden weiterhin unerm\u00fcdlich gegen das Hartz-IV-Sanktionssystem k\u00e4mpfen. So wie wir beim Mindestlohn nicht nachgelassen haben, so werden wir in diesem Fall auch nicht Ruhe geben, bis das Hartz-IV-Sanktionssystem abgeschafft und durch gute Arbeit und eine sanktionsfreie Mindestsicherung ersetzt ist.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140750,"sequence":475,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140751,"sequence":476,"sitzung":168,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"So machen wir das!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140752,"sequence":477,"sitzung":168,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"In der Linkenfraktion l\u00e4sst sich gut arbeiten, oder? Schauen Sie sich einmal die Arbeitsverh\u00e4ltnisse mit Ihren Mitarbeitern in Ihrer Fraktion an!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140753,"sequence":478,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Paul Lehrieder f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140754,"sequence":479,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140755,"sequence":480,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, insbesondere liebe Kolleginnen und Kollegen von der Fraktion Die Linke! Auf die Initiative Ihrer Fraktion hin beraten wir heute eine Sammel\u00fcbersicht von 103 verschiedenen Petitionen hier im Plenum des Bundestages. Mich hat erstaunt, dass unsere Ausschussvorsitzende, Frau Steinke, hier nicht reden durfte, und dass daf\u00fcr mit Katja Kipping eine ausgewiesene Arbeitsmarktpolitikerin gesprochen hat.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140756,"sequence":481,"sitzung":168,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist zum Gl\u00fcck egal, zu welchem Tagesordnungspunkt die redet!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140757,"sequence":482,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Stellen Sie bitte eine Frage, dann habe ich mehr Zeit, Frau Kollegin.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140758,"sequence":483,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Die kann auch eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abgeben, wenn es die Pr\u00e4sidentin erlaubt!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140759,"sequence":484,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie sich gesagt sein, Frau Kipping: Nicht wer am lautesten schreit, hat recht. Auch wenn Sie eine Forderung hier immer wieder und, wie vorhin, sehr volumin\u00f6s wiederholen, wird sie davon nicht richtiger.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140760,"sequence":485,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140761,"sequence":486,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie waren, Frau Kollegin Kipping, in der Zeit Vorsitzende des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales, in der dieses Problem materiell-rechtlich im Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales behandelt wurde. Im letzten Jahr waren Sie bereits nicht mehr Ausschussvorsitzende, da waren Sie Fraktionsvorsitzende.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140762,"sequence":487,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140763,"sequence":488,"sitzung":168,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":477.0,"speaker_party":"spd","text":"Parteivorsitzende!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140764,"sequence":489,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Oder stellvertretende, was wei\u00df ich. - Auf jeden Fall: Der Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales hat am 14. Januar 2015 die jetzt hier zur Debatte stehende Petition beraten.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140765,"sequence":490,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie die Fakten genauso schlecht recherchieren wie meine Position, dann wundert mich gar nichts mehr!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140766,"sequence":491,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales hat am 29. Juni 2015 eine umfangreiche Ausschussanh\u00f6rung durchgef\u00fchrt, auch zu dieser Petition. Dieser war die sogenannte Hannemann-Petition zugrunde gelegt, \u00fcber die wir jetzt im Rahmen des \u00c4nderungsantrags gesondert beraten. In dieser Ausschussanh\u00f6rung war auch die von Ihnen zitierte Diakonie zugegen.\n\nWir haben also genau dieses Problem, die Frage der Sinnhaftigkeit einer Abschaffung von Sanktionen im Hartz-IV-Bereich, im federf\u00fchrenden Ausschuss eingehend beraten. Am 23. September 2015 hat der Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales abschlie\u00dfend \u00fcber die Petition beraten und mitgeteilt, dass dem Anliegen nicht entsprochen werden konnte.\n\nWas Sie jetzt \u00fcber den Petitionsausschuss hier versuchen, ist, so eine Art Superrevisionsinstanz zu schaffen. Das hei\u00dft, Sie stellen das Fachwissen des Petitionsausschusses im Bereich Arbeit und Soziales \u00fcber das, was der Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales in dieser Sache schon entschieden hat, und das kann eigentlich so nicht richtig sein.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140767,"sequence":492,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Udo Schiefner [SPD]","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140768,"sequence":493,"sitzung":168,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist so billig, Herr Lehrieder! Das ist so billig!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140769,"sequence":494,"sitzung":168,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"90 000 Unterschriften!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140770,"sequence":495,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, vor dem Hintergrund der altbekannten Forderung nach Abschaffung der Sanktionsm\u00f6glichkeiten bei Hartz IV haben wir im federf\u00fchrenden Ausschuss - ich habe auf die Daten hingewiesen -, aber auch schon in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des Petitionsausschuss das ganze Anliegen sehr eingehend gepr\u00fcft, und wir sind mehrheitlich zu der Auffassung gekommen, dass das Verfahren abgeschlossen werden soll. Daran wird sich auch durch die heutige Debatte nichts \u00e4ndern.\n\nWir haben nicht nur in dieser Wahlperiode, sondern auch in den vergangenen Wahlperioden, in denen Sie, Frau Kipping, Vorsitzende des federf\u00fchrenden Ausschusses waren, ausf\u00fchrlichst dar\u00fcber debattiert und werden entsprechend handeln.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140771,"sequence":496,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Lehrieder, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140772,"sequence":497,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, selbstverst\u00e4ndlich, von Frau Pothmer immer gerne.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140773,"sequence":498,"sitzung":168,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":445.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Lehrieder, Sie haben gerade die Anh\u00f6rungen zum Thema Sanktionen angesprochen. Sie haben darauf hingewiesen, dass die Mehrheit der Sachverst\u00e4ndigen sich eindeutig positioniert hat und dass Sie dem folgen. Haben Sie auch zur Kenntnis genommen, dass sich die absolute Mehrheit aller Sachverst\u00e4ndigen in jeder Anh\u00f6rung zu diesem Thema daf\u00fcr ausgesprochen hat, dass die Sondersanktionen f\u00fcr unter 25\u001eJ\u00e4hrige in jeder Hinsicht kontraproduktiv sind?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140774,"sequence":499,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140775,"sequence":500,"sitzung":168,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":445.0,"speaker_party":"gruene","text":"W\u00e4ren Sie bereit, diesem Votum der Sachverst\u00e4ndigen auch Folge zu leisten? Ansonsten muss hier auch die Frage er\u00f6rtert werden: Welchen Sinn haben Anh\u00f6rungen?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140776,"sequence":501,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140777,"sequence":502,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Kollegin Pothmer, herzlichen Dank f\u00fcr die Frage. Es ist nat\u00fcrlich so, dass in jeder Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung unterschiedliche Meinungen ge\u00e4u\u00dfert werden.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140778,"sequence":503,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist aber keine unterschiedliche Meinung ge\u00e4u\u00dfert worden!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140779,"sequence":504,"sitzung":168,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es waren alle einer Meinung, Herr Lehrieder!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140780,"sequence":505,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich wird der Ausschuss aus der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung einen Schluss ziehen m\u00fcssen. Das haben wir damals im Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales getan, und zwar mit der Begr\u00fcndung: \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c betrifft nicht nur die \u00fcber 25\u001eJ\u00e4hrigen, sondern auch die Heranwachsenden, die Jugendlichen, die durch Sanktionen zum Einhalten von Terminen angehalten werden.\n\nIch m\u00f6chte auf Ihre Einlassung, Frau Kipping, noch eingehen. Wenn ich beim Jobcenter einen Termin unverschuldet vers\u00e4umt habe, dann gibt es keine Sanktionen. - Frau Kipping hat eine Frage.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140781,"sequence":506,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140782,"sequence":507,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie lassen die Frage oder Bemerkung zu?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140783,"sequence":508,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, freilich.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140784,"sequence":509,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140785,"sequence":510,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Lehrieder, Sie haben zu Recht darauf hingewiesen, dass es formal, laut Gesetz nicht m\u00f6glich ist. Tatsache aber ist: Der von mir zitierte Fall ist nicht ausgedacht, sondern von einer ehemaligen Mitarbeiterin eines Jobcenters gepr\u00fcft worden. Selbst Ihre Bundesregierung hat best\u00e4tigt, dass ein Teil der Widerspr\u00fcche recht bekommt, dass also falsche Sanktionen verh\u00e4ngt werden.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140786,"sequence":511,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es werden auch manchmal Fehler gemacht!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140787,"sequence":512,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Problem ist nur: Wenn einmal jemand sanktioniert ist, dann muss man sich erst einmal wehren. Die Bearbeitung des Widerspruchs dauert eine ganze Weile.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140788,"sequence":513,"sitzung":168,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat mit dem Gesetz nichts zu tun!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140789,"sequence":514,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Klagen dauert eine ganze Weile. Wir reden hier \u00fcber Leute, die kein finanzielles Polster haben, die wom\u00f6glich gar kein Geld mehr haben, um bis zum Monatsende \u00fcber die Runden zu kommen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140790,"sequence":515,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als wenn das so schwer ist, eine Ma\u00dfnahme oder einen Termin zu besuchen!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140791,"sequence":516,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Vor diesem Hintergrund k\u00f6nnen Sie es sich nicht so einfach machen und es den Mitarbeitern in den Jobcentern in die Schuhe schieben, dass es deren Fehler sei; denn sie stehen unter einem enormen Einsparungsdruck. Deswegen frage ich Sie: Was gedenken Sie zu tun, damit es wenigstens nicht zu falschen Sanktionen kommt?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140792,"sequence":517,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140793,"sequence":518,"sitzung":168,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Billig!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140794,"sequence":519,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Kipping, herzlichen Dank f\u00fcr die Frage. Sie gibt mir die Gelegenheit, darauf hinzuweisen, dass auch bei Sanktionen \u00fcber Lebensmittelgutscheine das Existenzminimum immer gewahrt wird. Das hei\u00dft, wer einen Widerspruch oder eine Klage eingereicht hat - wo Menschen handeln, k\u00f6nnen auch Fehler passieren; da gebe ich Ihnen recht -, wird nicht in seinem Existenzminimum beschnitten. Statt einer Zahlung bekommt er Lebensmittelgutscheine. Das ist f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit zumutbar. Das System von Hartz IV \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c ist hier nicht unlogisch.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140795,"sequence":520,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo sollen die den denn einl\u00f6sen! Haben Sie einmal versucht, so einen Gutschein einzul\u00f6sen?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140796,"sequence":521,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Bitte?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140797,"sequence":522,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben Sie einmal versucht, so einen Gutschein einzul\u00f6sen?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140798,"sequence":523,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist das jetzt ein Gespr\u00e4ch?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140799,"sequence":524,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich selber habe noch keine K\u00fcrzung erhalten, Frau Kollegin Kipping.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140800,"sequence":525,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber sich mit Leuten unterhalten!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140801,"sequence":526,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140802,"sequence":527,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcber die Frage der verbesserten Einl\u00f6sbarkeit von Lebensmittelgutscheinen werden wir uns sicherlich Gedanken machen, wenn so etwas vorkommt. Aber das Problem gibt es nicht fl\u00e4chendeckend.\n\nNoch einmal: Es wird deswegen niemand in seinem Existenzminimum beschnitten. Es muss niemand verhungern. Die Skandalisierung, die Sie als Linkspartei immer wieder zum Hartz\u001eIV-System vortragen, hat keine Grundlage. Eine motivierte Gruppierung, die Massenpetitionen einreicht, reicht allein nicht aus, um die Sinnhaftigkeit des Systems von \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c - bleiben Sie bitte stehen, Frau Kipping, ich bin noch nicht fertig - infrage zu stellen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140803,"sequence":528,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140804,"sequence":529,"sitzung":168,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine Gruppierung von 90 000 Leuten!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140805,"sequence":530,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird durch die Lautst\u00e4rke und durch Wiederholen auch nicht wahrer.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben das Thema ALG II nicht nur im Bereich Arbeit und Soziales - dorthin geh\u00f6rt es fachlich - lange gemeinsam debattiert.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140806,"sequence":531,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140807,"sequence":532,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Ernst, eine Frage, bitte! Sie wedeln in der letzten Reihe mit den Armen. Stellen Sie mir eine Frage, dann kann ich darauf eingehen. - Auch im Petitionsausschuss haben wir die Sanktionen bei der Besprechung zahlreicher Eingaben bereits behandelt; ich habe darauf hingewiesen. So wurde die Leitakte dieser Sammel\u00fcbersicht beispielsweise im Rahmen einer \u00f6ffentlichen Sitzung des Petitionsausschusses beraten - auch das habe ich bereits gesagt -, an der auch die zust\u00e4ndige Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin, Frau Kollegin L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, und damit die Bundesregierung beteiligt war; sie hat auch ausf\u00fchrlich Stellung bezogen. Was Sie heute fordern, ist eine erneute \u00dcberweisung der Petitionen an die Bundesregierung, die auch nicht zu einer neuen Erkenntnis f\u00fchren w\u00fcrde, weil wir genau diese Massenpetition der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zugrunde gelegt hatten.\n\nMeine Damen und Herren, zudem gab es vier Stellungnahmen des zust\u00e4ndigen Ministeriums. Auch da war die Regierung beteiligt. Betreiben Sie bitte auch hier insoweit keine Legendenbildung. Es handelte sich um ein sogenanntes Verfahren nach \u00a7 109 der Gesch\u00e4ftsordnung des Bundestages. Schlie\u00dflich f\u00fchren wir die heutige Debatte im Deutschen Bundestag.\n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen, sehr geehrte Frau Ausschussvorsitzende Steinke, sehr geehrte Frau Kollegin Kipping, auf all diesen Diskussionsebenen des parlamentarischen Verfahrens haben Sie diesbez\u00fcglich unsere Argumente und auch die der Bundesregierung zur Kenntnis genommen und auch Ihre Ansichten ausf\u00fchrlich darlegen d\u00fcrfen. Die Tatsache, dass Sie nunmehr eine Sammel\u00fcbersicht mit \u00fcber 100 Petitionen im Plenum beraten m\u00f6chten, l\u00e4sst bei mir den Eindruck entstehen, dass es Ihnen gar nicht darum geht, den einzelnen Petenten zu helfen. Sie benutzen vielmehr die Petenten, um hier zum wiederholten Mal die Abschaffung der Hartz\u001eIV-Sanktionen auf gro\u00dfer B\u00fchne zu fordern, um zu skandalisieren.\n\nIch will Ihnen eines sagen: Ich bin in den Petitionsausschuss des Deutschen Bundestag gegangen, weil mir die Anliegen der kleinen Leute wichtig waren. Es kann nicht darum gehen, dort im Nachhinein mit gro\u00dfem Buhei die Schlachten zu wiederholen, die in den Fachaussch\u00fcssen bereits geschlagen wurden.\n\nLiebe Frau Kollegin Kipping, missbrauchen Sie den Petitionsausschuss nicht f\u00fcr die Skandalisierung irgendwelcher Vorg\u00e4nge, die l\u00e4ngst in den Fachaussch\u00fcssen behandelt worden sind.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140808,"sequence":533,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140809,"sequence":534,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Das steht in der Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundestages!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140810,"sequence":535,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcnsche Ihnen alles Gute. Ich freue mich auf den n\u00e4chsten Antrag zur Abschaffung von Sanktionen im Hartz\u001eIV-Bereich.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140811,"sequence":536,"sitzung":168,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Man kann Gesetze \u00e4ndern! Dazu ist der Deutsche Bundestag da!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140812,"sequence":537,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird von Ihnen in K\u00fcrze - das ist so sicher wie das Amen in der Kirche - wieder ein solcher Antrag kommen. Wir werden wieder mit gro\u00dfer Gr\u00fcndlichkeit dar\u00fcber beraten. Ob wir zu einem anderen Ergebnis kommen werden, kann ich Ihnen nicht versprechen, Frau Kipping.\n\nAlles Gute. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein gutes Wochenende.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140813,"sequence":538,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140814,"sequence":539,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Beate M\u00fcller-Gemmeke f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140815,"sequence":540,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe es ausdr\u00fccklich, dass wir heute die Petition von Inge Hannemann diskutieren.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140816,"sequence":541,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140817,"sequence":542,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Lehrieder, wir diskutieren heute eben nicht einen Antrag im Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales, sondern eine Petition.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140818,"sequence":543,"sitzung":168,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist das!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140819,"sequence":544,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Petitionsausschuss sollte sich endlich etwas ernster nehmen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140820,"sequence":545,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140821,"sequence":546,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Petition von Inge Hannemann war \u00f6ffentlich stark pr\u00e4sent. Zuletzt hatten 91 500 Menschen die Petition mitgezeichnet. Bei der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung hat nicht einmal der Europasaal ausgereicht. Die Anh\u00f6rung wurde zus\u00e4tzlich in einen anderen Saal \u00fcbertragen. Das zeigt, das Thema Sanktionen treibt viele Menschen um.\n\nSinn und Zweck von Petitionen ist es doch, etwas \u00fcber die Stimmung in der Bev\u00f6lkerung zu erfahren, eine Einsch\u00e4tzung zu erhalten, ob Gesetze ihre Ziele erreichen und welche Probleme bestehen. Mein Verst\u00e4ndnis bei solchen herausragenden Petitionen ist: Wir sollten die Argumente ernst nehmen und bedenken, einfach mal innehalten und den Blickwinkel etwas weiten. Damit meine ich nicht nur uns, den Petitionsausschuss, sondern auch die Bundesregierung. Weil diese Petition stellvertretend f\u00fcr viele, viele Einzelpetitionen steht, h\u00e4tte sie es wahrlich verdient, dass sich die Bundesregierung damit besch\u00e4ftigt.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140822,"sequence":547,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140823,"sequence":548,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Petition zeigt: Die Sanktionen sind umstritten. Daf\u00fcr gibt es durchaus bedenkenswerte Argumente. Haben Erwerbslose aufgrund von Sanktionen weniger Geld, dann kann das vielf\u00e4ltige Folgen haben. Es besteht die Gefahr der Obdachlosigkeit, der Mangelern\u00e4hrung und der Entstehung von Schulden. Vor allem f\u00fchren Sanktionen h\u00e4ufig zu einem R\u00fcckzug aus dem sozialen Umfeld. Gesellschaftliche Isolation macht etwas mit den Menschen; es entstehen Selbstzweifel, Unsicherheit, \u00c4ngste. All das ist nicht f\u00f6rderlich f\u00fcr eine Integration in den Arbeitsmarkt. Das sollten Sie endlich einmal bedenken.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140824,"sequence":549,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140825,"sequence":550,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sanktionen suggerieren auch, Arbeitslosigkeit sei selbstverschuldet. Aber was sind denn die Gr\u00fcnde, warum Menschen lange arbeitslos bleiben? Geringe Qualifikation, Krankheit; manche sind nur zu alt, manche haben die falsche Nationalit\u00e4t, manche sind alleinerziehend. Unsere Arbeitswelt ist nicht inklusiv, sondern sehr exklusiv. Das ist kein individuelles, sondern ein gesellschaftliches und letztendlich auch ein politisches Problem; denn es fehlt an Unterst\u00fctzung, es gibt zu wenig finanzielle Mittel und somit zu wenig passende Angebote. Sanktionen helfen da nicht weiter. Langzeitarbeitslose brauchen vielmehr Chancen und Perspektiven.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140826,"sequence":551,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140827,"sequence":552,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Regierungsfraktionen, wir kennen Ihre Haltung, aber Sie haben doch selbst in Ihrem Koalitionsvertrag Handlungsbedarf ausgemacht. Warum tun Sie dann nichts? Ein Beispiel: Ein Gro\u00dfteil der Sanktionen erfolgt aufgrund von Meldevers\u00e4umnissen. Da sind Sanktionen zu hart, und sie ver\u00e4ndern auch nichts; das zeigen die allj\u00e4hrlich hohen Zahlen. Die Frage m\u00fcsste doch vielmehr sein: Wie kann das vermieden werden? Was ist da schiefgelaufen? Vor allem ist es ein extrem b\u00fcrokratischer Aufwand; Inge Hannemann hat es in der Anh\u00f6rung sehr deutlich belegt.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140828,"sequence":553,"sitzung":168,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":477.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Frage ist doch, ob die Gr\u00fcnen die Sanktionen abschaffen wollen oder nicht, Beate!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140829,"sequence":554,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sanktionen binden viel Zeit, viele Kr\u00e4fte und letztendlich viel zu viel Geld. Zeit und Engagement brauchen wir an anderer Stelle, und zwar bei der Beratung und Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140830,"sequence":555,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140831,"sequence":556,"sitzung":168,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":477.0,"speaker_party":"spd","text":"Abschaffen oder nicht, Beate?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140832,"sequence":557,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Dazu komme ich noch, liebe Kollegin.\n\nDann geht es noch um die versch\u00e4rften Sanktionen f\u00fcr die unter 25\u001eJ\u00e4hrigen; es gab eben schon eine entsprechende Frage dazu. Sie sind nicht akzeptabel, und das war - auch ich sage es noch einmal - auch die Meinung der Expertinnen und Experten bei allen \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungen.\n\nEs gibt eine Studie aus NRW zu den Sanktionen, aus der deutlich hervorgeht: Sanktionen erh\u00f6hen nicht die Motivation. Im Gegenteil: Junge Menschen reagieren nur mit kurzfristigen Jobs. Das ist keine nachhaltige Strategie. Vor allem verlieren sie auch das Vertrauen in die Jobcenter und sind nur noch schwer erreichbar. Besonders harte Strafen sind hier der absolut falsche Weg. Nehmen Sie das endlich zur Kenntnis - insbesondere die Damen und Herren der CSU -, und schaffen Sie die versch\u00e4rften Sanktionen f\u00fcr junge Menschen ab!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140833,"sequence":558,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140834,"sequence":559,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Notwendig w\u00e4ren dar\u00fcber hinaus ein Wunsch- und Wahlrecht, damit die Angebote wirklich passen, Ombudsstellen, um Konflikte zu vermeiden und zu l\u00f6sen, und notwendig w\u00e4ren vor allem Hilfe und Unterst\u00fctzung auf Augenh\u00f6he. Immerhin spricht die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit immer von \u201eKunden\u201c, dazu braucht es eine partnerschaftliche Zusammenarbeit.\n\nDeshalb fordern wir, liebe Katja Mast, ein Sanktionsmoratorium,","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140835,"sequence":560,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140836,"sequence":561,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"bis freie, faire Regeln etabliert sind.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140837,"sequence":562,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140838,"sequence":563,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn wir wollen eine armutsfeste Grundsicherung. Wir wollen, dass bei der Integration in den Arbeitsmarkt auf Unterst\u00fctzung, Motivation und Chancen gesetzt wird.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140839,"sequence":564,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140840,"sequence":565,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor allem - ganz kurz zur\u00fcck zum Anfang - w\u00fcnschen wir uns einen Petitionsausschuss, der offen ist f\u00fcr Anregung und Kritik; denn nur wer die Anliegen der Menschen kennt, macht auch gute Politik.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140841,"sequence":566,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140842,"sequence":567,"sitzung":168,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":477.0,"speaker_party":"spd","text":"Klare Ansagen sind etwas anderes, Beate!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140843,"sequence":568,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Christel Vo\u00dfbeck-Kayser f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140844,"sequence":569,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140845,"sequence":570,"sitzung":168,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":101.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mehrere Beratungen in den Aussch\u00fcssen Arbeit und Soziales und Petition, mehrere Debatten hier im Plenum, \u00f6ffentliche Anh\u00f6rungen im Petitionsausschuss und im Ausschuss Arbeit und Soziales - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! -, und wieder einmal debattieren wir heute \u00fcber die Abschaffung der Sanktionen im SGB II.\n\nSozialleistungen bedarfsunabh\u00e4ngig und voraussetzungslos zu leisten, das ist im deutschen Sozialrecht nicht vorgesehen. In der Sammel\u00fcbersicht 289 zu Petitionen, \u00fcber die wir heute debattieren, geht es um 103 Petitionen. Sie von den Linken aber greifen in Ihrem \u00c4nderungsantrag eine von Ihnen \u00f6ffentlich platzierte Petition heraus, sie beleuchten ausschlie\u00dflich die Perspektive dieser einen Petentin und erkl\u00e4ren diese f\u00fcr allgemeing\u00fcltig.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140846,"sequence":571,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140847,"sequence":572,"sitzung":168,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":101.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie scheren somit alle Anliegen der 103 Petitionen \u00fcber einen Kamm. Aber ich frage Sie: Sind die darin geschilderten Verl\u00e4ufe nicht sehr unterschiedlich und auch individuell?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140848,"sequence":573,"sitzung":168,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Immer! Immer!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140849,"sequence":574,"sitzung":168,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":101.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich aus einer anderen Petition dieser Sammel\u00fcbersicht berichten. In einem Schreiben teilt ein Petent dem Jobcenter mit, dass er seinen Termin beim \u00c4rztlichen Dienst nicht wahrnehmen werde, da er hierf\u00fcr keinen Anlass sehe. Gleichzeitig sagt er den Termin beim \u00c4rztlichen Dienst selbstst\u00e4ndig ab. Ziel dieses Untersuchungstermins war es, die Erwerbsf\u00e4higkeit des Petenten und damit seine k\u00f6rperliche Leistungsf\u00e4higkeit festzustellen. Dieser Fall zeigt eine fehlende Mitwirkung des Petenten. Der Petent ist seiner Mitwirkungspflicht nicht nachgekommen. Aber das Mitwirken des Betroffenen ist doch wichtig, um ihm in der Beratungskette des Jobcenters entsprechende Angebote machen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140850,"sequence":575,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140851,"sequence":576,"sitzung":168,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":101.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen doch hier nicht allen Ernstes behaupten, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass es sich bei der Mitwirkungspflicht um eine Form von G\u00e4ngelung von Menschen im SGB\u001eII-Bereich handelt.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140852,"sequence":577,"sitzung":168,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Artikel 1 Grundgesetz!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140853,"sequence":578,"sitzung":168,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":101.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielmehr ist es eine notwendige Ma\u00dfnahme, um gemeinsam miteinander arbeiten zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140854,"sequence":579,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140855,"sequence":580,"sitzung":168,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":101.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch diese Schilderung des Sachverhalts entspricht der Realit\u00e4t. Sie entspricht vereinzelt dem Alltag von Jobcentermitarbeitern.\n\nZur Realit\u00e4t geh\u00f6rt auch - das sollten wir einmal zur Kenntnis nehmen -, dass das Bundesverfassungsgericht sowohl 2010 als auch 2012 festgestellt hat, dass Sanktionen weder gegen das Recht auf Gew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums noch gegen das Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit versto\u00dfen. Die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin L\u00f6sekrug-M\u00f6ller hat dies bei der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im Petitionsausschuss zu diesem Thema noch einmal betont.\n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch - das wurde heute Morgen schon angesprochen -, dass beim SGB II das F\u00f6rdern und Fordern im Vordergrund steht und nicht das Sanktionieren.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140856,"sequence":581,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140857,"sequence":582,"sitzung":168,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":101.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sanktionen stehen erst am Ende einer langen Beratungskette.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140858,"sequence":583,"sitzung":168,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Personal!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140859,"sequence":584,"sitzung":168,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":101.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unser Sozialgesetz erwartet Mitwirkung, indem Termine wahrgenommen und pers\u00f6nliche Unterlagen eingereicht werden,","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140860,"sequence":585,"sitzung":168,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140861,"sequence":586,"sitzung":168,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":101.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ebenso dass auf Angebote zur Weiterbildung reagiert wird und Vorschl\u00e4ge zur Besch\u00e4ftigung angenommen werden. Das ist eine Frage der Gerechtigkeit gerade denjenigen Menschen gegen\u00fcber, die diesen Sozialstaat durch ihre Erwerbst\u00e4tigkeit erst erm\u00f6glichen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140862,"sequence":587,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140863,"sequence":588,"sitzung":168,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":101.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Beratungsangebote, Hilfen und Unterst\u00fctzung k\u00f6nnen nur in wechselseitigen Beziehungen erfolgreich sein, und die Mitarbeiter in den Jobcentern engagieren sich gro\u00dfartig. Unsere Aufgabe in der Politik ist es, Rahmenbedingungen zu schaffen, damit erfolgreiche Arbeitsvermittlung stattfinden kann. Wir sind dabei, Rechtsvereinfachungen und \u00c4nderungen im SGB II vorzunehmen. Den Grundsatz unserer Sozialgesetzb\u00fccher, die Mitwirkungspflicht, werden wir nicht aufgeben. Von daher ist die Abschaffung von Sanktionen f\u00fcr uns kein Thema.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140864,"sequence":589,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140865,"sequence":590,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Udo Schiefner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140866,"sequence":591,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140867,"sequence":592,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Kipping, ich muss hier einmal ganz deutlich sagen: Wer dem Mindestlohn nicht zustimmt, darf meiner Meinung nach nicht mit Belehrungen oder Vorw\u00fcrfen in dieser Debatte kommen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140868,"sequence":593,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140869,"sequence":594,"sitzung":168,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":445.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh nein!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140870,"sequence":595,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihr Beitrag zielte mehr auf Effekthascherei ab als auf eine sachliche Auseinandersetzung mit dem Thema. Auch das muss man an dieser Stelle deutlich sagen.\n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion noch einmal betonen: Erstens.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140871,"sequence":596,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Schiefner, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Birkwald?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140872,"sequence":597,"sitzung":168,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird nicht besser dadurch!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140873,"sequence":598,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Bitte.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140874,"sequence":599,"sitzung":168,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege, haben Sie herzlichen Dank, dass Sie die Zwischenfrage zulassen.\n\nDer gesetzliche Mindestlohn ist nicht eine Erfindung der SPD.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140875,"sequence":600,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140876,"sequence":601,"sitzung":168,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Der gesetzliche Mindestlohn wurde das erste Mal von unserer Vorvorvorg\u00e4ngerpartei, der PDS, in den Deutschen Bundestag eingebracht.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140877,"sequence":602,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140878,"sequence":603,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Griese [SPD]","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":556.0,"speaker_party":"spd","text":"Franz M\u00fcntefering!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140879,"sequence":604,"sitzung":168,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Als Zweite hat die Gewerkschaft NGG einen gesetzlichen Mindestlohn gefordert.\n\nDrittens. Ich erinnere mich an eine Parteiveranstaltung der SPD auf Bundesebene, auf der die heutige Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales als Juso-Vorsitzende einen gesetzlichen Mindestlohn forderte.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140880,"sequence":605,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kann doch nicht sein! Wir reden \u00fcber was anderes!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140881,"sequence":606,"sitzung":168,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die flammende Gegenrede dazu stammte von Franz M\u00fcntefering. Daraufhin hat sich die SPD gegen einen Mindestlohn ausgesprochen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140882,"sequence":607,"sitzung":168,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":477.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer hat es gemacht? Wir haben es gemacht!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140883,"sequence":608,"sitzung":168,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Viertens. Es gab x-mal Antworten aus dem Bereich der Sozialdemokraten, dass ein gesetzlicher Mindestlohn Unsinn sei und dass das nur die Tarifpartner kl\u00e4ren k\u00f6nnten.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140884,"sequence":609,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140885,"sequence":610,"sitzung":168,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Nur aufgrund des Druckes der PDS, der Linkspartei, der WASG und der Linken gibt es \u00fcberhaupt in diesem Land einen gesetzlichen Mindestlohn.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140886,"sequence":611,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140887,"sequence":612,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140888,"sequence":613,"sitzung":168,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ei, ei, ei!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140889,"sequence":614,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Und der SPD!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140890,"sequence":615,"sitzung":168,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Als Letztes m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Die Linke hat diesem Mindestlohn nicht zustimmen k\u00f6nnen, weil er mit 8,50 Euro viel zu niedrig ist.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140891,"sequence":616,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140892,"sequence":617,"sitzung":168,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Heute braucht man 11,68 Euro, um nach 45 Jahren harter Arbeit eine Rente oberhalb der Grundsicherung zu haben.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140893,"sequence":618,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das macht die Debatte nicht wirklich besser!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140894,"sequence":619,"sitzung":168,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wir Linken wollen einen Mindestlohn ohne alle Ausnahmen. Bitte: Was sagen Sie dazu?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140895,"sequence":620,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140896,"sequence":621,"sitzung":168,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":477.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer hat ihn gemacht, den Mindestlohn?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140897,"sequence":622,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Lieber Kollege, was ich dazu sagen w\u00fcrde, w\u00e4re wahrscheinlich ein den Nachmittag f\u00fcllendes Programm. Aber eines m\u00f6chte ich doch feststellen: Ich m\u00f6chte hier nicht die historische Debatte f\u00fchren.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140898,"sequence":623,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140899,"sequence":624,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Letztlich ist entscheidend, was am Ende herauskam.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140900,"sequence":625,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140901,"sequence":626,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sind dank der Sozialdemokratie 8,50 Euro.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140902,"sequence":627,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lebhafter Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140903,"sequence":628,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"W\u00e4re man Ihrem Weg gefolgt, h\u00e4tte man gar nichts. Ich sage ganz deutlich: 8,50 Euro sind in der Tat wirklich eine untere Grenze. Daran werden wir noch arbeiten. Aber wir waren diejenigen, die den Mindestlohn letztlich durchgesetzt haben. Auch das sollten Sie zur Kenntnis nehmen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140904,"sequence":629,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lebhafter Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140905,"sequence":630,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140906,"sequence":631,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch den zweiten Punkt dazu m\u00f6chte ich ansprechen. Dass Sie die NGG erw\u00e4hnt haben, macht mich stolz als NGG-Mitglied - damit Sie das auch einmal wissen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140907,"sequence":632,"sitzung":168,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb habe ich es doch gesagt!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140908,"sequence":633,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch ich habe dort f\u00fcr den Mindestlohn gek\u00e4mpft.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140909,"sequence":634,"sitzung":168,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Aber lange vor der SPD!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140910,"sequence":635,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das spielt doch keine Rolle. Am Ende haben wir den Mindestlohn. Wir haben ihn dank der SPD.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140911,"sequence":636,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140912,"sequence":637,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"- Da k\u00f6nnen Sie noch so laut dazwischenrufen. Ihre geschichtliche Abhandlung war sehr interessant, aber am Ende ist entscheidend, was herauskommt, und das sind 8,50 Euro.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140913,"sequence":638,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen wir mal \u00fcber Sanktionen reden?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140914,"sequence":639,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, um es deutlich zu machen - Kollege Paschke hat es auch schon auf den Punkt gebracht -: Ja, wir m\u00fcssen die Praxis der Sanktionen beim Arbeitslosengeld II pr\u00fcfen. Werden die Regelungen richtig angewandt? Werden sie auch richtig umgesetzt? So viel zum Handlungsbedarf, den wir nat\u00fcrlich auch erkennen. Aber wir sagen ganz klar: Nein, wir k\u00f6nnen und wollen Sanktionen nicht komplett abschaffen, denn sie geh\u00f6ren zum Prinzip des F\u00f6rderns und Forderns.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140915,"sequence":640,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140916,"sequence":641,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich halte auch nichts davon, auf das Mitwirken der Menschen zu verzichten.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140917,"sequence":642,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wann wird denn gepr\u00fcft?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140918,"sequence":643,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Keine Erwartungen an die Menschen zu haben, ist kein Zeichen von Respekt in diesem System, das wir f\u00fcr absolut richtig halten.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140919,"sequence":644,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140920,"sequence":645,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss doch erst mal Strukturen schaffen, die das F\u00f6rdern erm\u00f6glichen, bevor man fordert!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140921,"sequence":646,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich halte nochmals fest - das wurde auch schon deutlich -: Aus Sicht der SPD gibt es Grundbed\u00fcrfnisse, die von Sanktionen ausgenommen bleiben m\u00fcssen. Das sind das Wohnen, das Heizen, die medizinische Versorgung sowie ausreichendes Essen. Das versteht sich f\u00fcr Sozialdemokraten von selbst, meine Damen und Herren.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140922,"sequence":647,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140923,"sequence":648,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und auch f\u00fcr Christdemokraten!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140924,"sequence":649,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140925,"sequence":650,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"- Und auch f\u00fcr Christdemokraten, danke Herr Kollege Mattfeldt.\n\nAuch wenn wir dem Anliegen der Petition nicht folgen, meine ich, dass wir schon stolz auf unser Petitionsrecht sein k\u00f6nnen, darauf, dass wir diese Petition an so prominenter Stelle debattieren.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140926,"sequence":651,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140927,"sequence":652,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn es wird deutlich: Die Petition ging an den richtigen Adressaten, den Deutschen Bundestag, den Gesetzgeber. In Petitionen geht es immer auch um die Nebenwirkungen von Gesetzen und Verordnungen. Darum haben wir den Handlungsbedarf bei der \u00dcberpr\u00fcfung. Aber es geht auch darum, dass Petitionen genau gepr\u00fcft und genau beurteilt werden, um letztlich eine Entscheidung zu treffen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140928,"sequence":653,"sitzung":168,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und dann vom Tisch gewischt werden!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140929,"sequence":654,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Dies ist nur m\u00f6glich durch das transparente Petitionsrecht, das Artikel 17 Grundgesetz vorgibt.\n\nSie haben eben selber den Prozess geschildert, der bei dieser Petition hinter uns liegt. Am 17. M\u00e4rz 2015 gab es eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung. Die Petentin hatte Gelegenheit, ihr Anliegen pers\u00f6nlich vorzutragen. Wir haben diskutiert mit der Petentin und Vertretern der Bundesregierung. Man kann nicht sagen, dass diese Petition nicht ausf\u00fchrlich im Petitionsausschuss behandelt wurde.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140930,"sequence":655,"sitzung":168,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist auch nicht das Problem!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140931,"sequence":656,"sitzung":168,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir hatten auch keine andere Wahl!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140932,"sequence":657,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer das sagt - das muss man ehrlich und offen deutlich machen -, nimmt nicht wahr, dass wir ein ganz transparentes Verfahren hatten. Letztlich haben wir entschieden.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140933,"sequence":658,"sitzung":168,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Entscheidend ist das Ergebnis!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140934,"sequence":659,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Entscheidung, denke ich, muss man in dieser Form respektieren.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140935,"sequence":660,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140936,"sequence":661,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat mit Demokratie zu tun! Das ist fremd f\u00fcr manche!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140937,"sequence":662,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich denke, wir sollten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ermutigen, von ihrem Petitionsrecht Gebrauch zu machen. Denn nur so werden wir \u00fcber die Nebenwirkungen von Gesetzen und Verordnungen informiert. Jeder hat das Recht, seine Anliegen, seine Bed\u00fcrfnisse, seine Anregungen im Rahmen des Petitionsrechts einzufordern und beim Petitionsausschuss einzureichen. Da ist nicht entscheidend, wie viele Unterschriften oder Klicks im Internet gesammelt wurden.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140938,"sequence":663,"sitzung":168,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140939,"sequence":664,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist auch unwichtig, ob das Anliegen gelikt wurde. Jede Petition - dies m\u00f6chte ich noch einmal betonen - wird im Petitionsausschuss dieses Hauses ernst genommen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140940,"sequence":665,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Kersten Steinke [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140941,"sequence":666,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sollten Sie bitte sch\u00f6n nicht infrage stellen.\n\nUnsere Arbeit im Petitionsausschuss des Deutschen Bundestages unterscheidet sich deutlich von den sogenannten Erregungsplattformen - so nenne ich es einmal -, die sich in den Weiten des Internets tummeln. Das ist auch gut so. Es gibt viele private Plattformen, da steht zwar auf der Packung Petition, es ist aber keine Petition drin.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140942,"sequence":667,"sitzung":168,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hat das mit der Petition von Frau Hannemann zu tun?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140943,"sequence":668,"sitzung":168,"speaker":"Udo Schiefner (SPD)","speaker_cleaned":"Udo Schiefner","speaker_fp":"udo-schiefner","speaker_key":418.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt liest man in diesen Tagen auch noch, dass sie unter dem Verdacht stehen, Nutzerdaten missbraucht zu haben; das nur am Rande.\n\nVor diesem Hintergrund - die heutige Debatte beweist im Gegensatz dazu doch wieder einmal mehr den Wert der echten Petition - kann ich Sie alle nur aufrufen, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf der Besuchertrib\u00fcne, aber auch diejenigen, die dieser Debatte am Fernseher folgen: Nutzen Sie Ihr Petitionsrecht. Es lohnt sich.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140944,"sequence":669,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140945,"sequence":670,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Andreas Mattfeldt hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140946,"sequence":671,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140947,"sequence":672,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Bevor ich nun auf den Sachverhalt zur Abschaffung von Sanktionen f\u00fcr SGB-II-Empf\u00e4nger eingehe, lassen Sie mich erst einmal ein wenig \u00fcber die Sinnhaftigkeit dieser heutigen Debatte sprechen. Sie l\u00e4sst mich schon ein wenig zweifeln, ob Sie, die Linke, \u00fcberhaupt daran interessiert sind - Kollege Schiefner hat es eben gesagt -, allen Petenten die gleiche Aufmerksamkeit zuzubilligen, oder ob Sie nur dort aktiv sind, wo es Ihnen politisch in den Kram passt.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140948,"sequence":673,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140949,"sequence":674,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140950,"sequence":675,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus gutem Grund war und ist es g\u00e4ngige Praxis, die Sammel\u00fcbersichten zu Petitionen nicht im Plenum des Bundestages, sondern im zust\u00e4ndigen Ausschuss zu beraten. \u00dcber jede einzelne Petition hier im Plenum zu debattieren - das muss man einfach sagen -, w\u00e4re weder inhaltlich noch organisatorisch noch zeitlich zu leisten. Dann m\u00fcsste sich das Plenum des Bundestages nur noch mit Petitionen befassen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140951,"sequence":676,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re toll!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140952,"sequence":677,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Darum sind die Petitionen im Petitionsausschuss genau richtig aufgehoben. Dort haben wir den Raum, um auf sachlicher Ebene auf jede Petition einzugehen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140953,"sequence":678,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140954,"sequence":679,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kommen wir einmal zu einem Beispiel in der \u00dcbersicht. In der Petition 60 schreibt der Petent in der Begr\u00fcndung zur Abschaffung der Hartz-IV-Sanktionen, diese seien unverantwortlich gegen\u00fcber den Einzahlern. Wissen Sie, als Familienvater, als Haushaltspolitiker, aber vor allem auch als jemand, der nicht sein ganzes Leben im oder vom \u00f6ffentlichen Dienst gelebt hat, interpretiere ich es f\u00fcr die flei\u00dfigen Einzahler genauso, aber nat\u00fcrlich in eine andere Richtung.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140955,"sequence":680,"sitzung":168,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die Angestellten dort zahlen \u00fcbrigens auch ein!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140956,"sequence":681,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch ich sage: Eine Abschaffung von Sanktionen ist unverantwortlich und setzt genau das falsche Signal. Deshalb ist Ihre Forderung hier heute ganz deutlich abzulehnen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140957,"sequence":682,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Tosender Beifall!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140958,"sequence":683,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Abschaffung der Sanktionen w\u00e4re unverantwortlich gegen\u00fcber denjenigen, die jeden Tag hart arbeiten, damit dieser Sozialstaat und damit auch die Hartz-IV-Leistungen finanziert werden.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140959,"sequence":684,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140960,"sequence":685,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was wollen Sie denn damit sagen?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140961,"sequence":686,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Sinne des Forderns und des F\u00f6rderns wollen wir Hartz-IV-Beziehern helfen, wieder eine Arbeit zu bekommen. Die gute Lage am Arbeitsmarkt mit der geringsten Zahl an Arbeitslosen seit 25 Jahren und der h\u00f6chsten Zahl der Besch\u00e4ftigten - es sind fast 44 Millionen Menschen - und 640 000 offenen Stellen bietet hierzu eine ausgesprochen gute Ausgangslage.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140962,"sequence":687,"sitzung":168,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140963,"sequence":688,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies war nicht immer so. Ich gebe ja zu, dass es 2005 bei \u00fcber 5 Millionen Arbeitslosen weitaus schwieriger war, nach Verlust des Jobs wieder in der Arbeitswelt Fu\u00df zu fassen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140964,"sequence":689,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was will er uns damit sagen?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140965,"sequence":690,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Heute sieht das zum Gl\u00fcck anders aus, dank kluger Politik und auch dank der Einf\u00fchrung der Hartz-IV-Gesetze, die wir, die Union, immer mitgetragen haben. Sie von den Gr\u00fcnen haben sie \u00fcbrigens mit eingef\u00fchrt; davon wollen Sie heute anscheinend nichts mehr wissen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140966,"sequence":691,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":569.0,"speaker_party":"linke","text":"Manche sind eben einsichtig!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140967,"sequence":692,"sitzung":168,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind ja lernf\u00e4hig!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140968,"sequence":693,"sitzung":168,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben sie vergessen!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140969,"sequence":694,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Heutzutage f\u00e4llt es auch bei geringerer Qualifikation erheblich leichter, einen Job zu finden, als 2005. Als Unternehmer in der Lebensmittelbranche wei\u00df ich, wovon ich hier spreche.\n\nMeine Damen und Herren, der Steuerzahler investiert erheblich, um gerade von Langzeitarbeitslosigkeit betroffenen Menschen mit Weiter- und Fortbildungsma\u00dfnahmen zu helfen. Dies geschieht nat\u00fcrlich in der Erwartung, dass diese Ma\u00dfnahmen dazu beitragen, dass der von Arbeitslosigkeit Betroffene - man darf \u00fcbrigens sagen: auch mit eigener Anstrengung - wieder einen Job findet.\n\nIhr Vorschlag, keine Sanktionen auszusprechen, wenn zum Beispiel vereinbarte Termine beim Jobcenter ignoriert, Weiterbildungsma\u00dfnahmen grundlos abgebrochen oder Vorstellungstermine nicht wahrgenommen werden, w\u00fcrde bedeuten, dass wir die H\u00e4lfte des Prinzips \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c einfach streichen. Das Fordern, das zumindest bei den meisten Menschen auch notwendig ist - das gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr mich ganz pers\u00f6nlich -, f\u00e4nde dann nicht mehr statt. Wenn Sie die Sanktionen abschaffen, fordern Sie die Menschen nicht mehr. Das bedeutet f\u00fcr mich, Sie geben diese Menschen de facto auf.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140970,"sequence":695,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch Quatsch! Was f\u00fcr eine absurde Argumentation!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140971,"sequence":696,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach was!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140972,"sequence":697,"sitzung":168,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch absurd, Herr Mattfeldt!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140973,"sequence":698,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir von der Union geben keinen Menschen auf, auch und gerade, weil wir wissen, dass es Lebenssituationen gibt, die nicht einfach sind.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140974,"sequence":699,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140975,"sequence":700,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist echte Argumentation!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140976,"sequence":701,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich kann und will den flei\u00dfigen Mitarbeitern in unserem Unternehmen nicht erkl\u00e4ren, warum sie jeden Tag p\u00fcnktlich zur Arbeit erscheinen m\u00fcssen, w\u00e4hrend ein Hartz-IV-Empf\u00e4nger, wenn es nach Ihnen ginge, ohne jede Gegenleistung bedingungs- und sanktionslos jeden Monat sein Geld bekommen soll.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140977,"sequence":702,"sitzung":168,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140978,"sequence":703,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df, Sie wollen das nicht h\u00f6ren - einige, gerade die Mitglieder des Petitionsausschusses, wissen, dass ich Mitglied im Club der deutlichen Aussprache bin; daher m\u00fcssen Sie das ertragen -: Ja, ich habe es in unserem Unternehmen leider nicht nur einmal erlebt, dass es eben auch Langzeitarbeitslose gibt, denen man eine echte Chance auf dem Arbeitsmarkt bzw. eine Chance, in den Arbeitsmarkt zur\u00fcckzukehren, geben m\u00f6chte, diese aber h\u00e4ufig nicht einmal zum Vorstellungsgespr\u00e4ch erscheinen oder schon nach ein oder zwei Tagen - bitte verzeihen Sie meine Ausdrucksweise - einfach ab und an keinen Bock mehr haben, zu arbeiten.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140979,"sequence":704,"sitzung":168,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Mattfeldt, das sind ganz miese Unterstellungen!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140980,"sequence":705,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich - das wei\u00df ich - ist das nicht die Mehrheit. Aber gerade f\u00fcr diese schwierigen F\u00e4lle brauchen wir Sanktionen, \u00fcbrigens auch - diese Menschen vergessen Sie in Ihrer Argumentation immer -, um uns vor diejenigen zu stellen, die ernsthaft daran interessiert sind, wieder einen Job zu finden. Das ist zum Gl\u00fcck die gro\u00dfe Mehrheit.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140981,"sequence":706,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140982,"sequence":707,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Mattfeldt, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin M\u00fcller-Gemmeke?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":140983,"sequence":708,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140984,"sequence":709,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank, dass ich eine Frage stellen darf.\n\nNachdem ich Ihrer Rede eine Weile zugeh\u00f6rt habe, habe ich immer mehr den Eindruck, dass Sie indirekt, zwischen den Zeilen, permanent den Eindruck erwecken wollen, als wenn die Sanktionen notwendig w\u00e4ren, weil Langzeitarbeitslose in der Regel einfach nicht arbeiten wollen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140985,"sequence":710,"sitzung":168,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat er \u00fcberhaupt nicht gesagt!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140986,"sequence":711,"sitzung":168,"speaker":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"Weitere  von der CDU\/CSU","speaker_fp":"weitere-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, das stimmt nicht!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140987,"sequence":712,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Er hat doch gesagt, das ist die Ausnahme!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140988,"sequence":713,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Das schwingt f\u00fcr mich die ganze Zeit mit.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140989,"sequence":714,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, weil Sie das gerne so h\u00e4tten!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140990,"sequence":715,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daher m\u00f6chte ich nachfragen, ob das wirklich Ihre Haltung und Ihre Meinung ist.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140991,"sequence":716,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140992,"sequence":717,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Zweiten m\u00f6chte ich fragen, ob Sie wirklich meinen, dass die Strukturen momentan so ausgestaltet sind, dass Langzeitarbeitslose tats\u00e4chlich passende Angebote, Chancen bekommen und dass ihnen Perspektiven er\u00f6ffnet werden. Denn trotz guter Konjunktur - Sie haben das ausgef\u00fchrt - ist es definitiv so, dass sich die Langzeitarbeitslosigkeit verfestigt hat. Da muss man sich die Strukturen und die Mittel doch einmal anschauen und \u00fcberlegen, wie so etwas passieren kann.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140993,"sequence":718,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] und Katja Kipping [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140994,"sequence":719,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau M\u00fcller-Gemmeke, vielleicht haben Sie nicht richtig zugeh\u00f6rt.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140995,"sequence":720,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140996,"sequence":721,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie interpretieren meine Worte so, wie Sie es gerne h\u00e4tten. Die Lebenswirklichkeit sieht eben anders aus, als Sie sie darstellen. Gerade wir von der Union stellen sehr viel Geld f\u00fcr Weiterbildungsma\u00dfnahmen bereit, um die Langzeitarbeitslosen, bei denen es manches Mal wirklich Vermittlungshemmnisse gibt, so zu qualifizieren, dass sie eine Arbeit bzw. eine Besch\u00e4ftigung aufnehmen k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140997,"sequence":722,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum hat sich die Langzeitarbeitslosigkeit dann verfestigt?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":140998,"sequence":723,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau M\u00fcller-Gemmeke, wir wissen aber, dass der Mensch so ist, wie er ist. Der Mensch braucht das ein oder andere Mal - gerade wenn er seit vielen Jahren besch\u00e4ftigungslos ist - auch einen gewissen Druck, damit er Termine wahrnimmt, zu Vorstellungsgespr\u00e4chen erscheint und diese Ma\u00dfnahmen aufnimmt, und ich darf Ihnen sagen: Wenn die Gesellschaft bereit ist, dem jeweiligen in Not befindlichen Menschen Mittel f\u00fcr einen vor\u00fcbergehenden Zeitraum zu geben, dann ist es doch nun wirklich nicht zu viel verlangt, dass dieser Mensch dann auch etwas zur\u00fcckgibt.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":140999,"sequence":724,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141000,"sequence":725,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn hier jemand etwas missverstehen will, dann versteht er das Prinzip \u201eLeistung - Gegenleistung\u201c nicht.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141001,"sequence":726,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eAnreize\u201c!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141002,"sequence":727,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nun bin ich dran, Frau M\u00fcller-Gemmeke. Wir sollten hier kein Zwiegespr\u00e4ch f\u00fchren. Ich glaube, das w\u00e4re nicht im Sinne des Plenums.\n\nFrau M\u00fcller-Gemmeke, ich komme aus der Wirtschaft und wei\u00df sehr wohl, dass es heute Stellen gibt, die eben nicht f\u00fcr jeden Langzeitarbeitslosen geeignet sind. Wir k\u00f6nnen aber doch nicht die Augen davor verschlie\u00dfen, dass wir in Deutschland 640 000 unbesetzte Stellen haben, und das sind nicht nur hochqualifizierte Stellen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141003,"sequence":728,"sitzung":168,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also dann stimmt doch was mit den Strukturen nicht!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141004,"sequence":729,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Stellen k\u00f6nnen auch Langzeitarbeitslosen angeboten und von ihnen in Anspruch genommen werden.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141005,"sequence":730,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] nimmt Platz","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141006,"sequence":731,"sitzung":168,"speaker":"Cajus Caesar [CDU\/CSU], an Abg. Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] gewandt","speaker_cleaned":"Cajus Caesar","speaker_fp":"cajus-caesar","speaker_key":592.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aufstehen!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141007,"sequence":732,"sitzung":168,"speaker":"Gegenruf der Abg. Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er hat lang genug herumgeschwafelt! Er hat nicht geantwortet!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141008,"sequence":733,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, vielleicht sollten wir jetzt auch einmal die Fakten betrachten. Gerade bei den Ausf\u00fchrungen der Gr\u00fcnen und der Linken hat man den Eindruck, als w\u00fcrde in Deutschland permanent sanktioniert werden. Das ist eben nicht Fall. Im Gegenteil: Wir m\u00fcssen uns manchmal fragen, ob wir hier nicht sogar zu gro\u00dfz\u00fcgig sind.\n\nSie wissen ganz genau, dass eben nicht immer beim ersten Vers\u00e4umnis, sondern in fast allen F\u00e4llen erst nach der dritten Ermahnung sanktioniert wird.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141009,"sequence":734,"sitzung":168,"speaker":"Cajus Caesar [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Cajus Caesar","speaker_fp":"cajus-caesar","speaker_key":592.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141010,"sequence":735,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lediglich 3 Prozent der SGB\u001eII-Empf\u00e4nger wurden 2015 sanktioniert. Allein hieran sehen Sie, dass diese Motivationshilfe sehr zur\u00fcckhaltend eingesetzt wird.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141011,"sequence":736,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141012,"sequence":737,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken und - das muss ich jetzt auch sagen - der Gr\u00fcnen, es bleibt wohl dabei, dass wir von der Union uns um die Langzeitarbeitslosen, die enorme Anstrengungen unternehmen, um wieder einen Job zu finden, und um diejenigen k\u00fcmmern, die diese sozialen Errungenschaften mit harter Arbeit finanzieren, w\u00e4hrend Sie ausschlie\u00dflich die Interessen derjenigen vertreten, die einfach keinerlei Anstrengungen unternehmen wollen, um wieder einen Job zu bekommen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141013,"sequence":738,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141014,"sequence":739,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb sind die Vorschl\u00e4ge, Sanktionen abzuschaffen, abzulehnen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141015,"sequence":740,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141016,"sequence":741,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank! Ihre Rede werden wir weitertragen!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141017,"sequence":742,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nBevor wir zur Abstimmung kommen, gebe ich Ihnen zur Kenntnis: Mir liegen sieben pers\u00f6nliche schriftliche Erkl\u00e4rungen nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vor. Entsprechend unseren Regeln nehmen wir sie zu Protokoll.1\n\nIch gebe das Wort an die Kollegin Kerstin Kassner zu einer pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rung nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141018,"sequence":743,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141019,"sequence":744,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich sage es vorweg: Ich werde dagegenstimmen, dass diese Petition damit erledigt ist. Ich werde daf\u00fcr stimmen, dass sie zur Ber\u00fccksichtigung an die Bundesregierung, an das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, \u00fcberwiesen wird,","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141020,"sequence":745,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141021,"sequence":746,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird nicht ganz reichen!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141022,"sequence":747,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"weil ich denke, dass hier noch viel getan werden muss.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung kann ich das mit ein paar Worten begr\u00fcnden:\n\nIch bin 2013 sehr bewusst in den Petitionsausschuss gegangen. Ich denke, eine Politik macht nur Sinn, wenn wir sie ganz nah an den Sorgen, Problemen und Hinweisen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes ausrichten. Die Petitionen, die auf unseren Tisch kommen, sind wirklich ein Seismograf f\u00fcr das, was die Menschen empfinden.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141023,"sequence":748,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141024,"sequence":749,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Um es noch einmal ganz deutlich zu sagen: Ich spreche keiner meiner Kolleginnen und keinem meiner Kollegen im Petitionsausschuss - das gilt f\u00fcr alle, die dort sind - ihren Arbeitswillen, ein wirkliches Herangehen und echtes Abarbeiten und ihr K\u00fcmmern ab, wenn es um die Anliegen der Petenten geht.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141025,"sequence":750,"sitzung":168,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Alle!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141026,"sequence":751,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"- Alle, die dort sind.\n\nAllerdings muss ich eins sagen: Es gibt Unterschiede. An dieser Petition wird der Unterschied sehr deutlich. Immer dann, wenn man sich von seinen \u00dcberzeugungen, seinen Erfahrungen verabschiedet und sich zum verl\u00e4ngerten Arm der Bundesregierung macht, dann wird zweifelhaft, ob es wirklich die Aufgabe eines Parlamentes ist, so zu handeln.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141027,"sequence":752,"sitzung":168,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur eine Begr\u00fcndung, keine Rede!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141028,"sequence":753,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist unser Anspruch als Mitglied dieses Bundestages, die Sorgen, Probleme und N\u00f6te der Menschen in unserem Land tats\u00e4chlich aufzunehmen, uns darum zu k\u00fcmmern und ihre Forderungen in Gesetze zu gie\u00dfen. Das m\u00fcssen wir unserem Gewissen und unseren W\u00e4hlern gegen\u00fcber verantworten. Diese Pflicht haben wir.\n\nDer Umgang mit dieser Petition macht mich wirklich w\u00fctend. Mehr als 90 000 Unterst\u00fctzer f\u00fcr eine Petition haben wir in unserem Petitionsausschuss nicht oft.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141029,"sequence":754,"sitzung":168,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Erkl\u00e4rung zur Abstimmung!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141030,"sequence":755,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist wirklich sehr deutlich zum Ausdruck gebracht worden, welche Sorgen die Menschen haben und wie wenig die Sanktionen an den Bedingungen f\u00fcr die Menschen tats\u00e4chlich \u00e4ndern.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141031,"sequence":756,"sitzung":168,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, das ist keine Erkl\u00e4rung zur Abstimmung!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141032,"sequence":757,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Thema hatten wir gestern schon mal!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141033,"sequence":758,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist extra Redezeit, Frau Pau!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141034,"sequence":759,"sitzung":168,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das geht nicht!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141035,"sequence":760,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nat\u00fcrlich geht das. Ich erkl\u00e4re, warum ich so stimmen werde.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141036,"sequence":761,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141037,"sequence":762,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Sanktionen werden die Situation nicht \u00e4ndern. Es wird weiter viele Langzeitarbeitslose geben. Die Bedingungen, unter denen die Menschen zu leben haben, werden dadurch schwieriger.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141038,"sequence":763,"sitzung":168,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141039,"sequence":764,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Und deshalb?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141040,"sequence":765,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte, dass die Petition an die Bundesregierung \u00fcberwiesen wird.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141041,"sequence":766,"sitzung":168,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":101.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Rede! Schon seit drei Minuten!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141042,"sequence":767,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage noch einmal ganz deutlich, dass die Bundesregierung mit dieser Petition nicht unbedingt gezwungen ist, den Ansatz vollst\u00e4ndig umzusetzen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141043,"sequence":768,"sitzung":168,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist l\u00e4nger als die normale Redezeit!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141044,"sequence":769,"sitzung":168,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":101.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist gegen die Gesch\u00e4ftsordnung!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141045,"sequence":770,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielmehr muss sie sich mit dem berechtigten Anliegen auseinandersetzen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141046,"sequence":771,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141047,"sequence":772,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde, das ist das, was wir von der Regierung verlangen m\u00fcssen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141048,"sequence":773,"sitzung":168,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir alles getan!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141049,"sequence":774,"sitzung":168,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":101.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier wird das Plenum missbraucht!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141050,"sequence":775,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb - das sage ich ganz deutlich - habe ich den Antrag gestellt, dass wir der Bundesregierung diese Petition \u00fcberweisen,","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141051,"sequence":776,"sitzung":168,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben Sie schon dreimal gesagt!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141052,"sequence":777,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"damit sie in der Lage ist, sich mit diesem, wie ich finde, berechtigten Anliegen auseinanderzusetzen.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141053,"sequence":778,"sitzung":168,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141054,"sequence":779,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb stimmen Sie wie ab?","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141055,"sequence":780,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich sage es ganz deutlich:","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141056,"sequence":781,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt ist Schluss!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141057,"sequence":782,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben hier im Plenum immer das letzte Wort zu allen Petitionen. Meist wird die Abstimmung in einem formalisierten Verfahren durchgef\u00fchrt. Aber angesichts dieser Petition mit 90 000 Unterst\u00fctzern ist es an dieser Stelle wichtig, dass wir alle uns dazu positionieren.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141058,"sequence":783,"sitzung":168,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":101.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Erkl\u00e4rung kann nicht f\u00fcnf Minuten dauern!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141059,"sequence":784,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben jetzt die M\u00f6glichkeit, Ihre Haltung zu dieser Petition zu \u00e4ndern. Deshalb m\u00f6chte ich an Sie alle appellieren, sich an die Erkenntnisse aus den Anh\u00f6rungen zu erinnern,","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141060,"sequence":785,"sitzung":168,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Unvorstellbar!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141061,"sequence":786,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"dass n\u00e4mlich die Sanktionen gerade f\u00fcr junge Menschen wirklich kontraproduktiv sind.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141062,"sequence":787,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz im Gegenteil!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141063,"sequence":788,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Daher sollten Sie sich noch einmal \u00fcberlegen, an diesem Gesetz tats\u00e4chlich \u00c4nderungen vorzunehmen, die diesen Forderungen Gen\u00fcge tun.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141064,"sequence":789,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141065,"sequence":790,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich danke Ihnen sehr herzlich, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141066,"sequence":791,"sitzung":168,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141067,"sequence":792,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich denke, es ist ein sehr wichtiges Anliegen","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141068,"sequence":793,"sitzung":168,"speaker":"G\u00fcnter Baumann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht noch weiter!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141069,"sequence":794,"sitzung":168,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":204.0,"speaker_party":"linke","text":"und eine sehr gute M\u00f6glichkeit, sich mit dem, was Menschen bewegt, auseinanderzusetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141070,"sequence":795,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141071,"sequence":796,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Damit alle wissen, auf welcher Gesch\u00e4ftsgrundlage wir verhandeln: Nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung ist es m\u00f6glich, am Ende der Aussprache vor der abschlie\u00dfenden Abstimmung eine m\u00fcndliche Erkl\u00e4rung, die nicht l\u00e4nger als f\u00fcnf Minuten dauern darf,","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141072,"sequence":797,"sitzung":168,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Abstimmungsverhalten!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141073,"sequence":798,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"oder eine kurze schriftliche Erkl\u00e4rung abzugeben. Genau das ist hier geschehen. Die f\u00fcnf Minuten waren nicht ausgesch\u00f6pft.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141074,"sequence":799,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur Abstimmung!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141075,"sequence":800,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"- Eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. - Das diskutieren wir nicht hier im Plenum.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141076,"sequence":801,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141077,"sequence":802,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn es Beschwernisse gibt, haben wir verabredet, diese an einem anderen Ort zu behandeln, so wie das auch gestern geschehen ist.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141078,"sequence":803,"sitzung":168,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau! Das kommt!","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141079,"sequence":804,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ansonsten: Zumindest ich pers\u00f6nlich habe geh\u00f6rt, wie die Kollegin abstimmen will. Alles andere werden wir dann an anderer Stelle kl\u00e4ren.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Sammel\u00fcbersicht 289. Hierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/8236 vor. \u00dcber diesen stimmen wir zuerst ab. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der \u00c4nderungsantrag ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Sammel\u00fcbersicht 289 auf Drucksache 18\/8092. Wer stimmt f\u00fcr die Sammel\u00fcbersicht? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Sammel\u00fcbersicht 289 ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 27 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung der Vorschriften zur Vergabe von Wegenutzungsrechten zur leitungsgebundenen Energieversorgung\n\nDrucksache 18\/8184\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nSobald die notwendigen Umgruppierungen in den Fraktionen abgeschlossen sind, k\u00f6nnen wir fortfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Johann Saathoff f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141080,"sequence":805,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Petitionen zum Thema \u201eArbeitslosengeld II\u201c","top_id":2624,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141081,"sequence":806,"sitzung":168,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eProoten is een Saak, man Doen is een Ding\u201c h\u00e4tte ich jetzt gesagt, wenn ich meine Muttersprache benutzt h\u00e4tte. Das kann man w\u00f6rtlich fast nicht \u00fcbersetzen. Man kann es aber sinnbildlich mit den Worten \u201eReden ist Silber, und Handeln ist Gold\u201c \u00fcbersetzen. Und handeln wollen wir jetzt. Wir sind in der ersten Lesung zur Reform des \u00a7 46 EnWG. Und es ist gut, dass wir in der ersten Lesung dazu sind.\n\nAm 3. Februar hat es einen Kabinettsbeschluss dazu gegeben. Ich denke, wir k\u00f6nnen an dieser Stelle schon zu Beginn der parlamentarischen Verhandlungen miteinander konstatieren, dass dieser Gesetzentwurf ein Entwurf ist, der den Kommunen entgegenkommt und ihnen auch hilft.\n\nWorum geht es in diesem Gesetzentwurf? Es geht um die Vergabe von Konzessionen, also um die Betriebserlaubnis von Strom- und Gasnetzen. Und diese Betriebserlaubnis ist verfassungsgem\u00e4\u00df den Gemeinden - ich betone das ausdr\u00fccklich - und nicht nur den Kommunen - das ist ein Unterschied - \u00fcberlassen.\n\nWichtig ist aus meiner Sicht, dass es mit diesem Gesetzentwurf erstmalig auch einen richtig fairen Interessenausgleich zwischen Alt- und Neukonzession\u00e4ren gibt und dass die Gemeinden in der Rechtssicherheit massiv gest\u00e4rkt werden.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141082,"sequence":807,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141083,"sequence":808,"sitzung":168,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es geht in diesem Gesetzentwurf um den Kaufpreis f\u00fcr die Netze. Lange Zeit war unklar, wie hoch der Kaufpreis tats\u00e4chlich sein w\u00fcrde. Jetzt ist der objektive Ertragswert festgelegt worden. Das ist gut so, und das erzeugt ein ganzes St\u00fcck Rechtssicherheit und Klarheit f\u00fcr die Kommunen. Es geht darum, dass man, wenn man die Vergabe der Netze abgewickelt hat, nicht noch jahrelang in Rechtsunsicherheiten sein muss, sondern dass die R\u00fcckobliegenheiten des Altkonzession\u00e4rs begrenzt werden. Die Verfahren werden deutlich k\u00fcrzer. Das begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich.\n\nWir h\u00e4tten gerne noch zus\u00e4tzlich aufgenommen, dass der Streitwert tats\u00e4chlich in der H\u00f6he auf 100 000 Euro begrenzt wird, sodass es auch in dieser Beziehung kein Damoklesschwert f\u00fcr die Gemeinden gibt.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass es einen Auskunftsanspruch der Gemeinden gibt. Das hei\u00dft, die Gemeinden k\u00f6nnen k\u00fcnftig entscheiden, in welchem Verfahren sie mitbieten wollen. Fr\u00fcher mussten sie raten.\n\nAusdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen ist auch, dass im Gesetzentwurf festgelegt ist, dass die Pflicht zur Fortzahlung der Konzessionsabgabe \u00fcber das eine Jahr hinaus - so war es bisher geregelt - unbegrenzt weiterbesteht, sodass niemand in zeitliche Not ger\u00e4t und aus dieser zeitlichen Not heraus vielleicht eine Entscheidung treffen muss, die er sp\u00e4ter einmal bereut.\n\nEs gibt aber auch Diskussionsbedarf, insbesondere bei den Kriterien. Ich will aber von vornherein sagen, dass mir als ehemaliger B\u00fcrgermeister - man k\u00f6nnte auch sagen: Altb\u00fcrgermeister - ganz wichtig ist, dass die Angelegenheiten der \u00f6rtlichen Gemeinschaft k\u00fcnftig Ber\u00fccksichtigung finden k\u00f6nnen. Das ist ganz, ganz wichtig; denn die Bedingungen sind nicht \u00fcberall in Deutschland gleich. Diese Ber\u00fccksichtigung der Angelegenheiten der \u00f6rtlichen Gemeinschaft war f\u00fcr die Gemeinden ein ganz wichtiges Thema, und diese wird stattfinden.\n\nIch glaube, dass wir keinen Bedarf haben, noch einmal besondere Kriterien herauszustellen. Ich habe ein bisschen Sorge, dass, wenn wir in \u00a7 46 EnWG die Kriterien Versorgungssicherheit und Kosteneffizienz noch einmal extra auff\u00fchren, obwohl sie in \u00a7 1 des EnWG schon enthalten sind, der eine oder andere Jurist auf die Idee kommen k\u00f6nnte, dass diese Kriterien wichtiger seien als andere Kriterien, weil sie zweimal genannt werden. Mir geht es darum, dass die Kriterien aus \u00a7 1 EnWG gleich h\u00e4ufig genannt werden und mit gleichem Gewicht gelten.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141084,"sequence":809,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141085,"sequence":810,"sitzung":168,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich \u00fcber konstruktive Beratungen miteinander. Aber ich finde, dass wir auch z\u00fcgig beraten sollten. Denn wir brauchen jetzt endlich nach langer Zeit Rechtssicherheit f\u00fcr die Kommunen.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141086,"sequence":811,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zweieinhalb Jahre habt ihr gebraucht!","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141087,"sequence":812,"sitzung":168,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe anfangs gesagt: Reden ist Silber, Handeln ist Gold. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns den Kommunen beweisen, dass wir das ernst meinen, und lassen Sie uns daf\u00fcr sorgen, dass dieser Gesetzentwurf z\u00fcgig Recht und Gesetz wird.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141088,"sequence":813,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141089,"sequence":814,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Eva Bulling-Schr\u00f6ter f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141090,"sequence":815,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141091,"sequence":816,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, lange hat es gedauert. Es gab ja, wie ich denke, eine Verschleppung dieses wichtigen Themas der Vergabe der Verteilnetze bei Strom und Gas. Wir als Linke haben dazu schon vor langer Zeit einen Antrag eingebracht.\n\nBereits der Koalitionsvertrag enth\u00e4lt das Versprechen, bei Neuvergabe der Verteilnetze die Rechtssicherheit zu verbessern; denn die Regelung im Energiewirtschaftsgesetz hierzu ist mehrdeutig und liefert die Kommunen einem gro\u00dfen Prozessrisiko aus; Sie haben es kurz angesprochen, Kollege Saathoff.\n\nViele Vergaben sind jetzt leider schon gelaufen - auch so kann man Probleme l\u00f6sen - und oft zuungunsten der Kommunen entschieden worden. Es ist ja ein offenes Geheimnis, dass bei diesem Thema die CDU ein Problem mit ihren eigenen B\u00fcrgermeistern hat, allen voran dem CDU-B\u00fcrgermeister von Titisee-Neustadt, Armin Hinterseh, der derzeit vor dem Bundesverfassungsgericht klagt. Ich w\u00fcnsche ihm alles Gute und viel Erfolg.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141092,"sequence":817,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141093,"sequence":818,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Er will es sich einfach nicht gefallen lassen, dass seine Kommune das Verteilnetz nicht an sich selbst vergeben darf. CDU-Kollege Barei\u00df aus dem benachbarten Wahlkreis - er wohnt n\u00e4mlich sozusagen direkt nebenan - hat ganz deutlich gesagt, dass f\u00fcr ihn nicht die kommunalen Interessen im Mittelpunkt stehen, sondern angeblich die Kunden. H\u00f6rt! H\u00f6rt! Ich sehe da aber keinen Widerspruch,","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141094,"sequence":819,"sitzung":168,"speaker":"Johann Saathoff [SPD]","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich auch nicht!","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141095,"sequence":820,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"sondern eher besondere Interessen gewisser Herren und ein Misstrauen gegen\u00fcber den Kommunen. Das finde ich schade, denn - das kann ich nur noch einmal sagen - hier werden die Interessen der Kommunen ignoriert. Wir halten das f\u00fcr falsch und f\u00fcr ignorant.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141096,"sequence":821,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141097,"sequence":822,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch die Chefin des baden-w\u00fcrttembergischen St\u00e4dtetags und Mitglied des Bundesvorstands der CDU - sie ist also nicht irgendjemand - kritisiert ganz massiv Ihr Vorgehen. Wir kritisieren das auch. Deswegen haben wir im Bundestag Antr\u00e4ge dazu eingebracht und das Thema immer wieder angesprochen. Wir lehnen es ab, dass Kommunen heute gezwungen sind, die Konzession ihres Verteilnetzes ohne Ber\u00fccksichtigung kommunaler Belange auszuschreiben und zu vergeben.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141098,"sequence":823,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141099,"sequence":824,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Seitdem sind ja bereits etliche Konzessionen neu vergeben worden - auf einer gesetzlichen Grundlage, die \u00fcberaus unklar und schwierig ist. Der Regelungsbedarf an dieser Stelle ist himmelschreiend. Aber Sie sitzen das Thema aus. Ich halte das f\u00fcr peinlich und schlimm; das zeigt nur, dass Sie von der CDU\/CSU gerade nicht an der Seite der Kommunen stehen.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141100,"sequence":825,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141101,"sequence":826,"sitzung":168,"speaker":"Ingbert Liebing [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141102,"sequence":827,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"B\u00fcrgerenergie, regionale Wertsch\u00f6pfung, \u00d6kostadtwerke, St\u00e4rkung der Kommunen, Regionalisierung der Energieversorgung - all das ist f\u00fcr Sie von der Union anscheinend kein Thema. Denn der Besitz des Verteilnetzes ist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr Kommunen, die eine eigenst\u00e4ndige Energieversorgung, zum Beispiel ein \u00d6kostadtwerk, entwickeln wollen. Aber diese Entwicklung wollen Sie offensichtlich nicht. Das sehen wir auch am EEG-Entwurf, mit dem Sie die dezentrale Energiewende torpedieren und durch Ausschreibungspflicht zentralistische Tendenzen unterst\u00fctzen. Zwischen 2007 und 2014 sind 85 Prozent der rund 1 400 Verteilnetze an den alten Konzession\u00e4r vergeben worden. Hier sind Chancen f\u00fcr eine dezentrale Energiewende vertan worden, weil in Berlin nicht gehandelt wurde - vertan f\u00fcr weitere 20 Jahre! Man muss wissen: Die Konzessionen laufen 20 Jahre. Vorher kann man sie nicht k\u00fcndigen.\n\nIn dem Gesetzentwurf sprechen Sie sich ausdr\u00fccklich gegen Inhousevergaben aus, wof\u00fcr wir, Die Linke, uns entschieden einsetzen. Wir sind daf\u00fcr von Ihnen von der Union ja immer gegei\u00dfelt worden - mit dem alten Vorwurf, wir wollten Staatswirtschaft und lehnten Wettbewerb ab. Wir sagen: Das ist Unsinn und blanker Hohn gegen\u00fcber den Kommunen. Inhousevergaben gibt es in den Niederlanden, und zwar sehr erfolgreich; sie sind vollst\u00e4ndig durch das Europarecht gedeckt. Ja, und dort - jetzt erschrecken Sie vielleicht - gibt es sogar ein Privatisierungsverbot f\u00fcr Verteilnetze, das 2013 als europarechtskonform vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof best\u00e4tigt wurde.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141103,"sequence":828,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141104,"sequence":829,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir, die Linke, finden innovative \u00d6kostadtwerke gut - daf\u00fcr gibt es viele Beispiele; da gibt es wirklich tolle Sachen - so wie das im hessischen Wolfhagen. Dort hat man sogar einen Teil des Stadtwerks in eine B\u00fcrgerenergiegenossenschaft ausgelagert, die wiederum Anteile am Stadtwerk besitzt. Das ist eine Form von B\u00fcrgerbeteiligung, und B\u00fcrgerbeteiligung wollen viele Menschen. Es gibt eine ganze Reihe von Politikern, die in ihren Wahlkreisen st\u00e4ndig \u00fcber B\u00fcrgerbeteiligung reden. Wenn es aber in Berlin wirklich ernst wird, dann stimmen sie dagegen. Ich sage: Wir brauchen eine solche B\u00fcrgerbeteiligung. Auch im Sinne der Klimabeschl\u00fcsse sind B\u00fcrgerenergie und \u00f6rtliche Netze eine ganz wichtige Sache. Das vorliegende Gesetz verhindert leider die Vergabe an die Kommunen. Deshalb sagen wir Nein.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141105,"sequence":830,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141106,"sequence":831,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Ingbert Liebing hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141107,"sequence":832,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141108,"sequence":833,"sitzung":168,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auf den ersten Blick mag es so anmuten, dass wir nur \u00fcber einen einzelnen Paragrafen des Energiewirtschaftsgesetzes sprechen, eine Kleinigkeit. Aber es ist ein Paragraf mit gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr die Energiewirtschaft, f\u00fcr die Verteilnetzbetreiber und eben auch f\u00fcr die Kommunen als Konzession\u00e4r, die die Konzessionen f\u00fcr die Leitungsnetze vergeben. Hier hat es in der Vergangenheit gro\u00dfe Rechtsunsicherheiten gegeben. Es gab viele Prozesse, die die Vergabe der Konzessionen in die L\u00e4nge gezogen und f\u00fcr Unsicherheit gesorgt haben, sodass Investitionen in das Netz auf der Strecke geblieben sind. Dieser Zustand ist unbefriedigend gewesen. Wir wollen das nun mit dem vorliegenden Gesetz \u00e4ndern.\n\nDer Gesetzentwurf, den die Bundesregierung nun vorlegt und den wir als Koalition durch die parlamentarischen Beratungen bringen wollen, ist gut. Aber selbstverst\u00e4ndlich gilt: Auch ein guter Gesetzentwurf kann noch verbessert werden. Kollege Saathoff hat schon auf einige Diskussionspunkte hingewiesen, mit denen wir uns in den parlamentarischen Ausschussberatungen noch befassen werden. Aber ich bin sicher: Wir sind mit diesem Gesetzentwurf schon auf einem guten Weg, liebe Freunde.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141109,"sequence":834,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141110,"sequence":835,"sitzung":168,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unser oberstes Ziel bei diesem Gesetz ist, mehr Rechtssicherheit zu schaffen. Es geht eben nicht um die Punkte, die Sie in den Vordergrund gestellt haben, Frau Bulling-Schr\u00f6ter, es geht nicht um Schlagworte wie Rekommunalisierung. Aber wenn wir Rechtssicherheit durch entsprechende Regelungen schaffen, handeln wir auch im Interesse der Kommunen. Hier mehr Rechtssicherheit zu schaffen, dient doch allen Beteiligten. Das gilt f\u00fcr die Alt- und Neukonzession\u00e4re genauso wie f\u00fcr die Kommunen, die das Konzessionsverfahren zu regeln haben. Deswegen leistet mehr Rechtssicherheit auch einen Beitrag zur St\u00e4rkung der kommunalen Selbstverwaltung vor Ort und hilft den Kommunen, die schwierigen Rechtssituationen und Rechtsstreitigkeiten der Vergangenheit zu \u00fcberwinden. Auch das dient den Kommunen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141111,"sequence":836,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141112,"sequence":837,"sitzung":168,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir reden hier \u00fcber die Verteilnetze. Gerade die Verteilnetze sind wichtig f\u00fcr den Erfolg der Energiewende; denn \u00fcber 90 Prozent des Stroms aus erneuerbaren Energien wird in die Verteilnetze eingespeist. Deswegen brauchen wir auch Investitionen in die Verteilnetze. Investitionen erreichen wir nur dann, wenn wir Rechtssicherheit haben. Auch das ist ein wichtiges Argument daf\u00fcr, dass wir mehr f\u00fcr Rechtssicherheit tun.\n\nDabei bekennen wir uns zum Wettbewerb, Frau Bulling-Schr\u00f6ter. Da sind wir in der Tat inhaltlich anderer Auffassung. Es geht nicht um Inhousevergabe, sondern wir wollen den Wettbewerb. Aber wir wollen ihn rechtssicher gestalten. Das ist im \u00dcbrigen auch in der Familie der kommunalen Unternehmen unstrittig. Ich darf aus einer Stellungnahme des Verbandes kommunaler Unternehmen zitieren, in der es ausdr\u00fccklich hei\u00dft:\n\nDer Wettbewerb um Strom- und Gasnetzkonzessionen, der seit den 90er\u001eJahren im EnWG verankert ist, hat sich in den letzten Jahren als wichtiges Element der F\u00f6rderung des Wettbewerbs auf den Energiem\u00e4rkten \u2026 etabliert.\n\nAls \u201ewichtiges Element\u201c - das ist eine positive W\u00fcrdigung des Wettbewerbs. Daran halten wir fest.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141113,"sequence":838,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie mal weiter! Danach kommt die Inhousevergabe!","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141114,"sequence":839,"sitzung":168,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dem widerspricht eine Inhousevergabe. Wir setzen auf den Wettbewerb.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141115,"sequence":840,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie weiter, was im Text noch kommt!","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141116,"sequence":841,"sitzung":168,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wettbewerb braucht aber rechtssichere Spielregeln, und die schaffen wir mit diesem Gesetzentwurf. Es sind f\u00fcnf Aspekte, die ich aus meiner Sicht kurz skizzieren und begr\u00fcnden m\u00f6chte.\n\nDas wichtigste Anliegen ist, dass wir beim Netzkaufpreis Klarheit schaffen. Auch Kollege Saathoff hat schon positiv gew\u00fcrdigt, dass mit dem Vorschlag des objektivierten Ertragswerts der Streit beendet wird, ob nun das Ertragswertverfahren oder das Sachwertverfahren gew\u00e4hlt wird. Dieser Streit kann nicht mehr vor Gericht ausgetragen werden. Wir schaffen hier Klarheit.\n\nWir schaffen Klarheit f\u00fcr die Kommunen, welche Auskunftsrechte sie bekommen. Denn wie sollen Kommunen vern\u00fcnftig ausschreiben, wenn sie nicht \u00fcber alle Informationen vom Altkonzession\u00e4r verf\u00fcgen, die sie brauchen? Auch das regeln wir.\n\nDie zeitlich gestaffelte R\u00fcgeobliegenheit ist wichtig; denn es kann nicht sein, dass zwei Jahre nach Abschluss eines Verfahrens noch der Rechtsweg beschritten werden kann. Wir setzen eine enge Frist von wenigen Wochen, innerhalb der eine Vergabe ger\u00fcgt werden kann. Danach gilt eine Entscheidung. Auch das schafft Rechtssicherheit.\n\nDas gilt auch f\u00fcr die Vorschrift, dass die Konzessionsabgabe zwingend fortzuzahlen ist, sodass ein Klageweg nicht davon befreit, die Konzessionsabgabe zu leisten. Auch dies liegt im Interesse der Kommunen und schafft ebenfalls Rechtssicherheit.\n\nDer letzte und f\u00fcnfte Punkt ist f\u00fcr mich auch im Interesse der Kommunen sehr wichtig, weil wir neben den Kriterien, die \u00a7 1 Energiewirtschaftsgesetz als Vergabekriterien aufgibt, auch festlegen, dass \u00f6rtliche Belange ein Kriterium sein k\u00f6nnen. Damit bekommen die Kommunen mehr Gestaltungsm\u00f6glichkeiten in die Hand. Das ist gut, das st\u00e4rkt die Kommunen, und es zeigt, dass das, was Sie hier beschrieben haben, es sei ein Gesetzentwurf gegen die Interessen der Kommunen, mit der Wirklichkeit des Gesetzestexts nichts, aber auch gar nichts zu tun hat. Wir geben hiermit den Kommunen mehr M\u00f6glichkeiten in die Hand, ihre \u00f6rtlichen Belange mit einzubeziehen.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141117,"sequence":842,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141118,"sequence":843,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Liebing, gestatten Sie eine Bemerkung oder Zwischenfrage der Kollegin Bulling-Schr\u00f6ter?","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141119,"sequence":844,"sitzung":168,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141120,"sequence":845,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Kollege Liebing. - Ich habe hier die Zeitung Kontext:Wochenzeitung, bestimmt kein linkes Propagandablatt. In einem Artikel geht es genau um diese Kommunalverfassungsbeschwerde, die der B\u00fcrgermeister von Titisee - Sie kennen den Fall sicher - eingereicht hat. Zu dem grundgesetzlich verbrieften Recht auf Selbstbestimmung, um das es vor dem Verfassungsgericht geht, schreibt diese Zeitung:\n\n\u2026 \u201eweil das Thema fast alle St\u00e4dte und Gemeinden betrifft\u201c, so das gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorstandsmitglied Gudrun Heute-Bluhm auf Kontext-Anfrage. Die ehemalige Oberb\u00fcrgermeisterin von L\u00f6rrach\n\n- sie ist Mitglied des Pr\u00e4sidiums des CDU-Vorstandes, also nicht irgendjemand -\n\nf\u00fchrt die Kritik an der herrschenden Rechtsprechung weiter aus: \u201eEs ist f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar, weshalb es der Kommune nicht m\u00f6glich sein soll, parallel in einem Verfahren nach einem Konzession\u00e4r oder nach einem Kooperationspartner zu suchen und die jeweiligen Angebote gegeneinander abzuw\u00e4gen.\u201c Stattdessen seien die Kommunen heute gezwungen, die Konzession ohne Ber\u00fccksichtigung kommunaler Belange auszuschreiben und zu vergeben. Erst dann d\u00fcrfe sich die Kommune \u00fcberlegen, ob sie sich eine Kooperation mit dem Neu-Konzession\u00e4r vorstellen k\u00f6nne.\n\nDas ist doch eine deutliche Kritik von Vertretern Ihrer Partei. Dabei geht es doch um genau das, was ich angesprochen habe. Dennoch sagen Sie, dergleichen gebe es \u00fcberhaupt nicht. Das ist ein Widerspruch. Ich verstehe Sie jetzt gar nicht.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141121,"sequence":846,"sitzung":168,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Bulling-Schr\u00f6ter, Sie haben doch vorgelesen, was Frau Gudrun Heute-Bluhm, die ich gut kenne und sehr sch\u00e4tze, gesagt hat. Sie hat den jetzigen Zustand kritisiert. Das, was sie kritisiert hat, wollen wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf \u00e4ndern.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141122,"sequence":847,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141123,"sequence":848,"sitzung":168,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir tragen der Kritik doch Rechnung. Frau Heute-Bluhm hat den aktuellen Zustand kritisiert. Es geht darum, dass wir die Verh\u00e4ltnisse, die wir heute haben, mit der Verabschiedung unseres Gesetzentwurfs \u00e4ndern. Damit wird auch dem Anliegen von Frau Heute-Bluhm Rechnung getragen.\n\nIch bin \u00fcberzeugt: Wir sind mit diesem Gesetzentwurf zum Leitungsrecht bei der Erreichung des Ziels einer rechtssicheren Konzessionsvergabe auf einem guten Weg. Wir werden sehen, ob wir noch bessere, rechtssichere Formulierungen finden. Sie sind immer das Ergebnis intensiver Beratungen im Ausschuss. Ich bin sicher: Am Ende werden wir zu einem guten Ergebnis kommen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141124,"sequence":849,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141125,"sequence":850,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Oliver Krischer f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141126,"sequence":851,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Um es vorab noch einmal klar zu sagen: Der Betrieb von Strom- und Gasverteilnetzen ist Teil kommunaler Daseinsvorsorge.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141127,"sequence":852,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141128,"sequence":853,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr uns ist klar: Die Kommunen und niemand anders sollen entscheiden, wer die Netze betreibt.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141129,"sequence":854,"sitzung":168,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141130,"sequence":855,"sitzung":168,"speaker":"Johann Saathoff [SPD]","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Tun sie auch!","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141131,"sequence":856,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das einmal vorausgeschickt.\n\nIch habe, ehrlich gesagt, \u00fcberhaupt kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie in \u00a7 46 dieser Novelle zum Energiewirtschaftsgesetz, die ja in einem SPD\u001egef\u00fchrten Ministerium ausgearbeitet worden ist, nicht verankern, dass es eine Inhousevergabe an eine Kommune geben kann. In allen anderen Bereichen und auch im europ\u00e4ischen Ausland ist das \u00fcblich. Warum nicht hier? Das entzieht sich meiner Kenntnis. Das ist der erste gro\u00dfe politische Mangel dieses Gesetzentwurfes.\n\nDer Kollege Liebing hat bei der Wiedergabe der Stellungnahme nat\u00fcrlich genau an der Stelle aufgeh\u00f6rt, vorzulesen, an der der VKU die M\u00f6glichkeit zur Inhousevergabe fordert. Eine solche Vergabe w\u00e4re unb\u00fcrokratisch machbar. Sie w\u00fcrde das Verfahren vereinfachen; damit w\u00fcrde das klar und deutlich geregelt. Wir haben in Deutschland 900 Verteilnetzbetreiber, die \u00fcberwiegend in kommunaler Hand sind. Diese beweisen jeden Tag, dass die Kommunen gut und vern\u00fcnftig Netze betreiben k\u00f6nnen. Warum soll man angesichts dessen keine Inhousevergabe m\u00f6glich machen? Das verstehe ich nicht.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141132,"sequence":857,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141133,"sequence":858,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sagen nun, Sie wollen mehr Rechtssicherheit f\u00fcr den Fall schaffen - das steht in Ihrem Koalitionsvertrag -, dass der Konzession\u00e4r gewechselt werden soll. Das ist bitter n\u00f6tig; das ist vollkommen klar. Man muss an dieser Stelle aber vielleicht auch ein Wort dar\u00fcber verlieren, wer eigentlich daf\u00fcr verantwortlich ist, dass wir diese Rechtsunsicherheit haben. Verantwortlich daf\u00fcr ist Schwarz-Gelb. Ich glaube, Herr Pfeiffer, Herr Liebing, auch Sie waren schon dabei, als Schwarz-Gelb 2010 genau diesen \u00a7 46 des Energiewirtschaftsgesetzes, von dem die heutige Rechtsunsicherheit ausgeht, geschaffen hat. Die Union ist daf\u00fcr verantwortlich; sie hat das Ganze sehenden Auges herbeigef\u00fchrt. Ich kann mich gut an Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen erinnern, in denen all das beschrieben worden ist, was Sie jetzt hier beklagt haben. Dass wir dieses Problem haben, liegt in der Verantwortung der vorigen Bundesregierung, in der die Union nun einmal die zentrale Verantwortung trug. Das zu sagen, geh\u00f6rt an dieser Stelle auch dazu, meine Damen und Herren.\n\nJetzt einmal ganz offen gesprochen: Zweieinhalb Jahre ist Ihre Koalition alt. Nun endlich bekommen wir diesen Gesetzentwurf vorgelegt. Ich meine, er ist ein wichtiger Schritt; er ist aber kein epochales Werk. Am Ende geht es eigentlich nur um zwei Paragrafen. Durch die von Ihnen angestrebte Probleml\u00f6sung verbessern Sie in der Tat ein paar Dinge; das muss man Ihnen zugestehen. Endlich wird es, wie Sie ja schon sagten, eine Regelung hinsichtlich des Kaufpreises geben. Hier den Ertragswert zugrunde zu legen, das ist richtig.\n\nAber die eigentliche Problematik, auf deren Basis die Konzessionsvertr\u00e4ge angegriffen werden - ich meine die Bezugnahme auf \u00a7 1 des Energiewirtschaftsgesetzes und die unbestimmten Rechtsbegriffe - und die die Vielzahl sich widersprechender Gerichtsurteile ausl\u00f6st, l\u00f6sen Sie \u00fcberhaupt nicht. Das alles lassen Sie so, wie es ist. Sie machen es sogar noch komplizierter. Sie f\u00fchren weitere Begriffe ein wie \u201enetzwirtschaftliche Anforderungen\u201c oder \u201eAngelegenheiten der \u00f6rtlichen Gemeinschaft\u201c - ich habe nichts gegen die Ber\u00fccksichtigung von Angelegenheiten der \u00f6rtlichen Gemeinschaft -, die zu Rechtsunsicherheit f\u00fchren werden. Das wird wieder juristische Auseinandersetzungen zwischen den verschiedenen Wettbewerbern um das Netz nach sich ziehen.\n\nInsofern l\u00f6st dieser Gesetzentwurf nicht die eigentliche Problematik. Das k\u00f6nnen Sie auch in den zahlreichen Stellungnahmen nachlesen, die Sie ebenso wie ich bekommen haben. Ihr Gesetzentwurf wird an dieser Stelle den Anforderungen an mehr Rechtssicherheit nicht gerecht. Er ist am Ende weiterhin, wenn \u00a7 46 so bleibt, wie von Ihnen jetzt geplant, ein Besch\u00e4ftigungsprogramm f\u00fcr Anw\u00e4lte und Gerichte. Das haben Kommunen und Netzbetreiber an dieser Stelle nicht verdient.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141134,"sequence":859,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141135,"sequence":860,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man kann ja fragen - Herr Beckmeyer spricht gleich noch; das BMWi und die dort arbeitenden Menschen sind ja nicht dumm; die wissen, was sie tun; denen ist das alles klar; die verfolgen auch die Debatten; die kennen die Gerichtsurteile -: Warum gibt es diese Unklarheit? Warum wird in dem Entwurf, der uns jetzt hier vorliegt, diese Unsicherheit produziert? Ich glaube, dahinter steckt ein bisschen System -","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141136,"sequence":861,"sitzung":168,"speaker":"Ingbert Liebing [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kommen wieder die Verschw\u00f6rungstheorien!","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141137,"sequence":862,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"das ist genau der Grund, weshalb die Union schon 2010 diese Rechtsunsicherheit sehenden Auges geschaffen hat -: Man will verhindern, dass Stadt- und Gemeinder\u00e4te ihren bisherigen Konzession\u00e4r - in aller Regel RWE, Eon oder EnBW - wechseln, also zu einem anderen Anbieter gehen oder ein eigenes kommunales Stadtwerk gr\u00fcnden. Es geht am Ende darum: Es soll den Konzernen nicht das Gesch\u00e4ft weggenommen werden. Das kann man am besten dadurch erreichen, dass man Rechtsunsicherheit schafft, sodass vor jeder Entscheidung in einer Ratssitzung gesagt wird: Macht das nicht mit einem anderen Netzbetreiber, denn dann lauft ihr in Rechtsunsicherheit hinein!","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141138,"sequence":863,"sitzung":168,"speaker":"Ingbert Liebing [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind \u00fcbelste Unterstellungen!","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141139,"sequence":864,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Somit werden viele Netz\u00fcbernahmen \u00fcberhaupt nicht in Angriff genommen. Das, glaube ich, steckt am Ende dahinter.\n\nMeine Damen und Herren, ich sage Ihnen ganz klar: Dieser Gesetzentwurf ist kommunalfeindlich, er l\u00e4uft den Zielen einer dezentralen Energiewende zuwider, und er dient am Ende den Interessen der Konzerne, die derzeit die gro\u00dfen Netzbetreiber sind.\n\nWir treten gern f\u00fcr mehr Rechtssicherheit ein. Wir haben dazu Vorschl\u00e4ge gemacht; die Linken haben dazu Vorschl\u00e4ge gemacht; darauf kann man sich gern verst\u00e4ndigen. Aber dieser Gesetzentwurf l\u00f6st die Probleme nicht, und das h\u00f6ren Sie auch allerorten aus der kommunalen Familie. Das k\u00f6nnen Sie auch nicht sch\u00f6nreden, indem Sie diese Probleme an der Stelle einfach ignorieren.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141140,"sequence":865,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141141,"sequence":866,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141142,"sequence":867,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141143,"sequence":868,"sitzung":168,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Bulling-Schr\u00f6ter, Herr Krischer, jeder bastelt sich seine Wahrheit selber,","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141144,"sequence":869,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, Sie auch!","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141145,"sequence":870,"sitzung":168,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"wenn er ins Gesetz schaut; jedenfalls habe ich den Eindruck.\n\nEs steht etwas klar sozusagen als \u00dcberschrift dar\u00fcber: Rekommunalisierung der Energieversorgungsnetze. - Das ist etwas, \u00fcber das wir lange debattiert haben, das auch im Bundesrat beraten worden ist. Merkw\u00fcrdigerweise hat uns der Bundesrat gerade in dieser Frage recht gegeben. Er unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich diese Positionierung.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141146,"sequence":871,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141147,"sequence":872,"sitzung":168,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will an dieser Stelle sagen: Rekommunalisierung ohne wettbewerbliches Verfahren schlie\u00dft das Gesetz aus. Rekommunalisierung ja, aber bitte mit wettbewerblichem Verfahren! Das ist der Unterschied. Wir geben nicht einfach etwas preis. Nach 20 Jahren ist es vielleicht ganz klug, einmal \u00fcber die Netze, den Zustand der Netze, die Qualit\u00e4t der Netze zu sprechen und sich Klarheit dar\u00fcber zu verschaffen, was das bedeutet. Also, es geht um einen fairen Wettbewerb bei der Vergabe der Energieversorgungsnetze, die wir nicht durch Gerichte kl\u00e4ren lassen wollen.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141148,"sequence":873,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber genau das werden sie wieder tun!","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141149,"sequence":874,"sitzung":168,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich will noch etwas zum Inhalt ausf\u00fchren:\n\nStreitigkeiten um den Netzkaufpreis wollen wir vermeiden. Dazu wird klargestellt, dass sich der Preis nach den Erl\u00f6sen zu bemessen hat, die mit dem Netz zu erzielen sind.\n\nWenn Fehler im Vergabeverfahren fr\u00fchzeitig geltend gemacht werden, ist das okay. Wer sich aber nicht rechtzeitig r\u00fchrt, kann das Verfahren nicht mehr angreifen. So wird das gesamte Vergabeverfahren aus unserer Sicht deutlich robuster.\n\nEbenfalls wird klar geregelt, welche Daten der aktuelle Netzbetreiber an die Gemeinde herausgeben muss. So wird Transparenz geschaffen, was einen fairen Wettbewerb um die Energieversorgungsnetze unterst\u00fctzt.\n\nDer Entwurf enth\u00e4lt weiterhin die Klarstellung, dass bei der Auswahl des k\u00fcnftigen Netzbetreibers auch die Angelegenheiten der \u00f6rtlichen Gemeinschaft Ber\u00fccksichtigung finden d\u00fcrfen.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141150,"sequence":875,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber dann machen Sie es so, dass es konkret ist, was es bedeutet!","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141151,"sequence":876,"sitzung":168,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Das, denke ich, st\u00e4rkt die kommunalen Interessen, die beim Betrieb der \u00f6rtlichen Verteilnetze von besonderer Wichtigkeit sind.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141152,"sequence":877,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141153,"sequence":878,"sitzung":168,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Netzwirtschaftliche Belange, meine sehr geehrten Damen und Herren, Versorgungssicherheit und Kosteneffizienz d\u00fcrfen dem jedoch nicht entgegenstehen. Dies schafft einen sachgerechten Ausgleich zwischen den Interessen der Allgemeinheit und den Belangen der jeweiligen Gemeinde. Ich glaube, daf\u00fcr m\u00fcssen wir letztendlich sorgen. Und das tun wir auch, indem wir auch weiterhin daran festhalten, dass bei schwebenden Verhandlungen der Gemeinde die Konzessionsabgabe nicht vorenthalten werden darf, damit sie nicht finanziell ausgehungert wird.\n\nMeine Damen und Herren, was die Inhousevergabe angeht, sage ich noch einmal ganz klar: Ohne wettbewerbliches Verfahren geht es nicht. Das ist auch mehrheitlich die Haltung der L\u00e4nder. Ich glaube, es ist wichtig, dass wir daf\u00fcr sorgen, dass die notwendige Qualit\u00e4t im Netz auch tats\u00e4chlich erreicht wird. In diesem Punkt erh\u00e4lt die Bundesregierung auch Unterst\u00fctzung vom Bundesrat, der entsprechende Antr\u00e4ge im Plenum abgelehnt hat. Hier ist besonders zu bedenken, welche enormen Herausforderungen die Energiewende f\u00fcr den Betrieb der Stromnetze mit sich bringt. Millionen dezentraler Erzeugungsanlagen sind sicher und auch kosteneffizient in das System zu integrieren.\n\nInsofern, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist es uns wichtig, dass mit dieser Gesetzesnovelle die so wichtige energiewirtschaftliche Praxis auch tats\u00e4chlich ge\u00fcbt wird. Daher bitte ich um z\u00fcgige Beratung.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141154,"sequence":879,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Z\u00fcgig? Nachdem Sie zweieinhalb Jahre darauf gesessen haben?","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141155,"sequence":880,"sitzung":168,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141156,"sequence":881,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141157,"sequence":882,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Barbara Lanzinger f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141158,"sequence":883,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141159,"sequence":884,"sitzung":168,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht noch einmal zusammenfassend: Heute haben wir die erste Beratung dieses Gesetzentwurfs. Die Formulierung im Titel \u201eVergabe von Wegenutzungsrechten zur leitungsgebundenen Energieversorgung\u201c klingt ein bisschen kompliziert. Das h\u00f6rt sich schwieriger an, als es ist. Insgesamt ist es aber sehr wichtig. Kurzum geht es - das als Wiederholung - um die Rechte zur Nutzung der Gas- und Stromverteilnetze.\n\nWarum behandeln wir das Thema? Die Verteilnetze sind zum Beispiel auch jene Stromleitungen, die auf regionaler und kommunaler bzw. gemeindlicher Ebene - Herr Saathoff hat ja schon betont, dass hier die gemeindliche Ebene in den Vordergrund zu stellen ist - den Strom bis hin zum einzelnen Verbraucher transportieren. In den Verteilnetzen findet die Energiewende statt. Sie sind von zentraler Bedeutung. Die Wegenutzungsrechte sind - auch das ist schon erw\u00e4hnt worden - sp\u00e4testens alle 20 Jahre in einem wettbewerblichen Verfahren neu zu vergeben.\n\nIn den letzten Jahren hat es in der Tat eine Vielzahl gerichtlicher Auseinandersetzungen gegeben. Auch das f\u00fchrt zu Verz\u00f6gerungen im Netzausbau, der dringend ben\u00f6tigt wird. Aus diesem Grund brauchen wir - ich betone es noch einmal - Rechtssicherheit. Diese zu schaffen, haben wir auch im Koalitionsvertrag festgelegt. Das setzen wir jetzt um. Dies dient der Energiewende und den Kommunen bzw. Gemeinden und auch dem Allgemeinwohl.\n\nIm Gro\u00dfen und Ganzen sind die Inhalte des Gesetzentwurfs positiv zu bewerten. Die Vorschriften zur Vergabe von Wegenutzungsrechten werden konkretisiert. Die Planungssicherheit beim Netz\u00fcbergang f\u00fcr die beteiligten Unternehmen und Gemeinden wird damit verbessert, und es wird mehr Rechtssicherheit gew\u00e4hrleistet. Auf einige Punkte will ich noch einmal konkret eingehen.\n\nIn \u00a7 1 des Energiewirtschaftsgesetzes ist unser grundlegendes Ziel festgelegt, n\u00e4mlich \u201eeine m\u00f6glichst sichere, preisg\u00fcnstige, verbraucherfreundliche, effiziente und umweltvertr\u00e4gliche leitungsgebundene Versorgung der Allgemeinheit mit Elektrizit\u00e4t und Gas\u201c. Das ist auch der Zweck des heute zu beratenden Gesetzes. Um dieses Ziel zu erreichen, werden die Wegenutzungsrechte in einem wettbewerblichen Verfahren alle 20 Jahre vergeben. Das ist kein Selbstzweck.\n\nDie Kommunen besitzen bei den Wegenutzungsrechten ein fast nat\u00fcrliches Monopol. Sie haben dabei eine durchaus marktbeherrschende Stellung. Der Wettbewerb um die Wegenutzungsrechte erfolgt somit nicht unbedingt im freien Markt. Die Laufzeitbegrenzung verhindert, dass das Verteilnetz vor diesem Hintergrund erstarrt. Ansonsten best\u00fcnde die Gefahr ineffektiver Ewigkeitsrechte. Eine durchaus m\u00f6gliche Folge: steigende Nutzungsentgelte und somit h\u00f6here Strompreise. Das w\u00e4re zum Nachteil von Verbrauchern, Gewerbe und Industrie.\n\nAuch der Wettbewerb um die Wegenutzung dient dem Wohl des Endverbrauchers. Nur durch ein transparentes und diskriminierungsfreies Auswahlverfahren kann der geeignetste Netzbetreiber gefunden werden.\n\nIn diesem Zusammenhang wird immer wieder der Punkt Rekommunalisierung aufgebracht, kombiniert mit der Forderung nach einer Inhousevergabe, das hei\u00dft Direktvergaben an kommunale Unternehmen ohne ein wettbewerbliches Auswahlverfahren. Das lehnen wir ab. Wir wollen den Wettbewerb.\n\nLassen Sie mich betonen: An Rekommunalisierung habe ich nichts auszusetzen, wir alle nicht. Ganz im Gegenteil: Die kommunalen Akteure, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind in die Energiewende einzubeziehen. Das schafft Akzeptanz. Bereits heute k\u00f6nnen wir einen Trend zur Rekommunalisierung erkennen. Seit 2005 wurden mehr als 200 Konzessionen von kommunalen Unternehmen \u00fcbernommen. Aber auch nur dann, wenn dem ein wettbewerbliches Verfahren vorausgegangen ist, ist es auch richtig. Nur so wird der geeignete Netzbetreiber gefunden.\n\nVon Kommune zu Kommune gibt es unterschiedliche Rahmenbedingungen. Keine Kommune ist gleich. Die Entscheidung zur \u00dcbernahme von Netzen ist immer eine Einzelfallentscheidung. Deshalb muss die Kommune auch im Wettbewerb mit anderen pr\u00fcfen, ob sie ein Netz \u00fcbernehmen kann, ob sie dazu geeignet ist, ob sie das Know-how hat. Das kann der Fall sein - vielleicht in der Regel -, ist es aber nicht immer automatisch. Deshalb d\u00fcrfen wir nicht vergessen: Bei einer \u00dcbernahme von Wegenutzungsrechten und Netzen besteht neben den hohen Kaufkosten in der Regel auch erheblicher Investitionsbedarf in die Energienetze.\n\nEs ist wichtig, dass Kommunen am Wettbewerb teilnehmen und die Auswahl anhand wettbewerblicher Kriterien auf Grundlage der in \u00a7 1 genannten Ziele erfolgt.\n\nWettbewerb hat hier eine durchaus heilsame Wirkung. Letztendlich soll nicht die Kommune von der Ausschreibung profitieren, sondern der Kunde. Der Endverbraucher soll von dieser Ausschreibung profitieren. Darum geht es. Deshalb ist eine ausschlie\u00dfliche Inhousevergabe einfach nicht richtig.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141160,"sequence":885,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141161,"sequence":886,"sitzung":168,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":14.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft jedoch nicht, dass Kommunen keinen Gestaltungsspielraum mehr erhalten sollen. Ganz im Gegenteil - Kollege Liebing hat es erw\u00e4hnt -: Um die kommunalen Interessen zu st\u00e4rken, ist es bedeutend, dass die \u00f6rtlichen Rahmenbedingungen in den Auswahlkriterien Beachtung finden k\u00f6nnen. Genau das sieht der Gesetzentwurf vor. Entscheidungsspielraum bei der Formulierung und bei der Gewichtung der Auswahlkriterien wird gew\u00e4hrleistet. Das ist ein absolut richtiger Schritt.\n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Die Verteilnetze sind ein essenzieller Baustein im Rahmen der Energiewende. Die Kommunen sind ein ganz zentraler Akteur. Wir wollen auch weiterhin eine gute Energieversorgung f\u00fcr die Allgemeinheit - sicher, preisg\u00fcnstig, verbraucherfreundlich, effizient und umweltvertr\u00e4glich - mit einem zunehmenden Anteil an erneuerbaren Energien. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir auf allen Ebenen zusammenarbeiten. Auch dahin gehend werden wir den vorliegenden Gesetzentwurf durchaus auf Herz und Nieren \u00fcberpr\u00fcfen. Ich freue mich schon auf die weiteren Beratungen zu diesem Gesetzentwurf.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141162,"sequence":887,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141163,"sequence":888,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner in dieser Debatte hat Bernhard Daldrup von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141164,"sequence":889,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141165,"sequence":890,"sitzung":168,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":262.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wissen alle: Die Kommunen sind Motor bei der Energiewende, sie sind Multiplikator. Sie sind es nicht alleine, aber sie sind es ganz ma\u00dfgeblich. Das wei\u00df auch das Bundeswirtschaftsministerium, das deshalb einen Entwurf vorgelegt hat, der - das ist jenseits der Kritik, glaube ich, im Detail unbestritten - ein ma\u00dfgeblicher Fortschritt gegen\u00fcber dem Status quo ist.\n\nIch will an dieser Stelle sagen, dass es eine entsprechende Unterst\u00fctzung - das hat auch der Staatssekret\u00e4r gesagt - seitens des Bundesrates gibt, dass es positive Reaktionen der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde gibt, dass es positive Reaktionen des VKU gibt, zwar nicht in jedem Punkt, aber die gro\u00dfe Linie wird begr\u00fc\u00dft. Das kann nicht als Indiz daf\u00fcr genommen werden, dass wir etwas Kommunalfeindliches machen w\u00fcrden. Das zu behaupten, ist einfach nur Unsinn.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141166,"sequence":891,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141167,"sequence":892,"sitzung":168,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":262.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht um Rechtssicherheit, um Informationen, um Bewertungsfragen - das alles ist hier schon angesprochen worden - und um einen Konfliktpunkt, der die Rechte der kommunalen Selbstverwaltung betrifft. Wenn man \u00fcber die kommunale Selbstverwaltung redet und sich dabei auf das Grundgesetz bezieht - in Artikel 28 wird Bezug genommen auf \u201ealle Angelegenheiten der \u00f6rtlichen Gemeinschaft\u201c -, dann kann man, Herr Krischer, nicht mehr von einem unbestimmten Rechtsbegriff reden. Es muss im Rahmen eines solchen Gesetzgebungsverfahrens zul\u00e4ssig sein, sich auf das Grundgesetz zu beziehen.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141168,"sequence":893,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141169,"sequence":894,"sitzung":168,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":262.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben es aber nicht mit einem einfachen Thema zu tun; ich wei\u00df das. Es gibt viele Abstimmungen dazu. Aber unbestritten ist, dass der verbesserte Auskunftsanspruch der Kommunen ein Fortschritt ist. Positiv ist die zeitliche Staffelung bei der M\u00f6glichkeit, R\u00fcgen auszusprechen. Gut ist auch die Klarheit \u00fcber die Fortzahlung der Konzessionsabgabe. Gut ist, dass es Klarheit \u00fcber die Bestimmung eines angemessenen Netzkaufpreises im Rahmen des objektivierten Ertragswertverfahrens gibt. All das ist positiv. Dann zu sagen, dieser Entwurf sei kommunalfeindlich, ist nur noch Oppositionsrhetorik - das muss man doch schlicht und ergreifend sagen.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141170,"sequence":895,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141171,"sequence":896,"sitzung":168,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":262.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will gar nicht bestreiten, dass uns das Thema der Inhousevergabe vielleicht ein bisschen trennt. Ich w\u00fcrde mir auch ein bisschen mehr w\u00fcnschen. Ich wei\u00df aber auch: Viele Stadtwerke scheuen einen solchen Wettbewerb \u00fcberhaupt nicht; denn sie sind gut - besser jedenfalls, als manche glauben. Trotzdem: Ich habe ein gewisses Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass man den Wind des Wettbewerbes einziehen lassen will; anderes w\u00e4re mir lieber. Aber dar\u00fcber k\u00f6nnen wir noch einmal reden.\n\nDas BMWi hat viele Erwartungen der Kommunen erf\u00fcllt. Daf\u00fcr herzlichen Dank! Ich hoffe, dass wir im Laufe der Beratungen eine st\u00e4rkere Verankerung der kommunalen Selbstverwaltung erreichen werden.\n\nEs ist richtig: Die netzwirtschaftlichen Anforderungen - dar\u00fcber ist eben gesprochen worden -, insbesondere Versorgungssicherheit und Kosteneffizienz, sind schon Teil kommunalpolitischer Entscheidungen. Sie stehen aber nicht \u00fcber anderen Fragen der kommunalen Selbstverwaltung; es gibt keine solche Hierarchie. Deswegen w\u00e4re es aus unserer Sicht durchaus \u00fcberlegenswert, ob wir uns nicht im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens auf die Anregung des Bundesrates verst\u00e4ndigen k\u00f6nnten, die Zielhierarchie herauszunehmen.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141172,"sequence":897,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141173,"sequence":898,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, das ist doch mal ein guter Vorschlag!","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141174,"sequence":899,"sitzung":168,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":262.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, ist doch nicht schlecht! Ich mache \u00f6fter mal gute Vorschl\u00e4ge. H\u00f6ren Sie einfach zu.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141175,"sequence":900,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist super! Herr Beckmeyer, haben Sie das geh\u00f6rt?","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141176,"sequence":901,"sitzung":168,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":262.0,"speaker_party":"spd","text":"- Er hat zugeh\u00f6rt.\n\nIch will es f\u00fcr Sie, Herr Krischer, vielleicht sogar ein bisschen deutlicher machen; denn Sie sollen wissen, dass ich da gar keinen Konflikt sehe. Der Hinweis in der Begr\u00fcndung, man bilde das Urteil des Bundesgerichtshofes ab, stimmt. Er stimmt aber nur deswegen, weil der Vorrang der kommunalen Selbstverwaltung im entsprechenden Paragrafen nicht entsprechend normiert ist.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141177,"sequence":902,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141178,"sequence":903,"sitzung":168,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":262.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn das erfolgen w\u00fcrde, w\u00e4re es ein St\u00fcck weit einfacher. Wir werden dar\u00fcber diskutieren; so ist das im Gesetzgebungsverfahren \u00fcblich.\n\nIch glaube aber, zun\u00e4chst einmal feststellen zu k\u00f6nnen - auch mit Ihrer freundlichen Unterst\u00fctzung -: Es gibt einen guten Gesetzentwurf, der endlich den Status quo deutlich verbessert, unter dem die Kommunen gelitten haben.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141179,"sequence":904,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, einen schlechten Gesetzentwurf, den man vielleicht noch besser machen kann!","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141180,"sequence":905,"sitzung":168,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":262.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr sehr herzlichen Dank an das Ministerium. Wir werden eine sch\u00f6ne Beratung haben. Sie sind herzlich eingeladen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141181,"sequence":906,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141182,"sequence":907,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit, liebe Kolleginnen und Kollegen, schlie\u00dfe ich diese Debatte.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/8184 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 28 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Valerie Wilms, Matthias Gastel, Stephan K\u00fchn (Dresden), weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nDen Bundesverkehrswegeplan zum Bundesnetzplan weiterentwickeln\n\nDrucksache 18\/8083\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Das ist dann so beschlossen.\n\nWenn die Kolleginnen und Kollegen ihre Pl\u00e4tze eingenommen haben, kann ich die Debatte er\u00f6ffnen.\n\nIch er\u00f6ffne die Debatte. Als erste Rednerin hat Dr. Valerie Wilms f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 27 Vergabe von Wegenutzungsrechten zur Energieversorgung","top_id":2625,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141183,"sequence":908,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Jetzt kommen wir beim letzten Tagesordnungspunkt zu einem ganz wichtigen Thema: Bundesverkehrswegeplan. Deutschland hat eines der dichtesten und komplexesten Verkehrsnetze der Welt; ich glaube, dar\u00fcber sind wir uns alle einig. F\u00fcr unseren Verkehrsminister ist das Ganze offensichtlich zu komplex. Denn anders ist nicht zu erkl\u00e4ren, warum er sich beim Bundesverkehrswegeplan mal wieder so heillos verzettelt hat.\n\nEine der wichtigsten Aufgaben des Verkehrsministers in dieser Wahlperiode ist es, einen umfassenden Plan zur langfristigen Entwicklung der Verkehrswege vorzulegen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141184,"sequence":909,"sitzung":168,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141185,"sequence":910,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit fast zweij\u00e4hriger Versp\u00e4tung, Kollegin L\u00fchmann, haben wir jetzt mal so etwas wie einen Entwurf bekommen, der aufschrecken l\u00e4sst.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141186,"sequence":911,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Michael Donth [CDU\/CSU]","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141187,"sequence":912,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Plan ist unvollst\u00e4ndig und nicht bezahlbar. Wenn der Entwurf so bleibt, wie er jetzt ist, k\u00f6nnen zentrale Aufgaben nicht erf\u00fcllt werden.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141188,"sequence":913,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141189,"sequence":914,"sitzung":168,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So schlecht ist er auch nicht!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141190,"sequence":915,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit k\u00f6nnen weder die Verkehrsprobleme der Zukunft gel\u00f6st werden noch ein wirksamer Beitrag zum Klimaschutz geleistet werden. Klimaschutz: Fehlanzeige! Aber das ist bei dem Abgasminister sowieso kein Wunder.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141191,"sequence":916,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Thomas Lutze [DIE LINKE]","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141192,"sequence":917,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die meiste Energie scheint der Minister in seine pers\u00f6nliche PR-Strategie zu stecken. Deswegen m\u00fcssen wir hier klarstellen, dass die meisten Versprechen nichts anderes als Augenwischerei sind. Es ist schlicht unwahr, dass die Projekte finanzierbar sind. Vielleicht nehmen Sie einmal den Taschenrechner, werte Kolleginnen und Kollegen, Herr Staatssekret\u00e4r, und rechnen nach.\n\nErstens. Es fehlt \u00fcber die H\u00e4lfte der geplanten Schienenprojekte; denn es wurde nicht einmal geschafft, diese zu pr\u00fcfen. Sie wissen auch noch nicht, bis wann Sie diese pr\u00fcfen wollen. Zweitens. Die H\u00e4lfte aller Stra\u00dfenneubauten soll erst nach Ablauf des Planes, also nach 2030, umgesetzt werden. Sie haben uns in Wirklichkeit also gleich den \u00fcbern\u00e4chsten Bundesverkehrswegeplan mit vorgelegt. Drittens. Es fehlt jede Ber\u00fccksichtigung von Kostensteigerungen. Viertens. Es fehlt selbst bei den Berechnungen des Ministers mindestens 1 Milliarde Euro j\u00e4hrlich.\n\nAber die Bezahlbarkeit ist bei weitem nicht das einzige Problem. Der Bundesrechnungshof, den wir alle so sehr lieben,","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141193,"sequence":918,"sitzung":168,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Ministerium nicht!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141194,"sequence":919,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"hat nachgewiesen, dass die Berechnungen nicht nachvollziehbar sind. Zack, damit kracht Ihr ganzes Geb\u00e4ude zusammen. Aber auch damit ist es noch nicht genug. Das Umweltbundesamt bescheinigt, dass elf der zw\u00f6lf Ziele aus dem eigenen Umweltbericht des Ministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur - vielleicht ein bisschen mehr Digitales als echter Verkehr - nicht erreicht werden.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141195,"sequence":920,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unglaublich!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141196,"sequence":921,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Selbst die Kabinettskollegin, Bundesumweltministerin Hendricks, distanziert sich vom Vorschlag des Herrn Dobrindt.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141197,"sequence":922,"sitzung":168,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Thema Koh\u00e4renz!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141198,"sequence":923,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Minister bekommt sein Papier von allen Seiten links und rechts sch\u00f6n um die Ohren gehauen. So etwas passiert, werte Kolleginnen und Kollegen, wenn die PR wichtiger ist als der Inhalt.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141199,"sequence":924,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141200,"sequence":925,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"So etwas passiert, wenn ein Minister im Grunde ein Generalsekret\u00e4r geblieben ist. W\u00e4re er es doch tats\u00e4chlich geblieben!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141201,"sequence":926,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141202,"sequence":927,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann h\u00e4tte man der Republik viel ersparen k\u00f6nnen!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141203,"sequence":928,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, man muss sich das alles auf der Zunge zergehen lassen: Seit fast f\u00fcnf Jahren werden Gutachter, Ministerien und Verwaltungen besch\u00e4ftigt, ohne dass etwas Brauchbares dabei herauskommt. Das liegt nicht daran, dass dort schlechte Arbeit gemacht wird, mitnichten. Es liegt daran, dass der Fisch - wie hei\u00dft es so sch\u00f6n? - vom Kopf her stinkt. Es fehlen bei Herrn Dobrindt Willen oder F\u00e4higkeit, Ziele zu formulieren. Das beste Navigationsger\u00e4t f\u00fchrt nirgends hin, wenn kein Ziel eingegeben wird.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141204,"sequence":929,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141205,"sequence":930,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Bundesverkehrswegeplan k\u00f6nnte tats\u00e4chlich etwas erreichen, wenn man ihn richtig anpacken w\u00fcrde. Aber Fehlanzeige! Deswegen muss das Vorhandene mindestens zu einem Bundesnetzplan aller Verkehrswege weiterentwickelt werden. Das hei\u00dft, einzelne Projekte d\u00fcrfen nicht mehr isoliert betrachtet werden, sondern es kommt auf das Zusammenwirken aller Verkehrsmittel an. Dazu brauchen wir klare Vorgaben, wie die Klimaschutzziele von Paris erreicht werden k\u00f6nnen. Bisher geht es nur aufw\u00e4rts mit den CO2\u001eEmissionen im Verkehr. Dazu m\u00fcssen wir ein Vorrangnetz in einem Netzplan definieren, das Deutschland intelligent in Europa einbindet. Ein vern\u00fcnftiger Netzplan muss endlich auch Priorit\u00e4ten setzen. Es braucht den Mut, die Projekte in eine echte Rangfolge ohne lokale R\u00fccksichtnahme zu bringen. Es ist doch v\u00f6llig klar, dass manches wichtiger ist.\n\nDie jetzigen groben Kategorien sind Augenwischerei. Sie bedeuten eben nicht, dass der sogenannte \u201eVordringliche Bedarf zur Engpassbeseitigung\u201c zuerst realisiert werden muss. Hier wird sich um eine klare Aussage gedr\u00fcckt, und zwar aus einem einzigen Grund: Es soll nach wie vor m\u00f6glich sein, Wahlkreise zu begl\u00fccken.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141206,"sequence":931,"sitzung":168,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141207,"sequence":932,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es kommt vielen Wahlkreisabgeordneten dieser Koalition n\u00e4mlich nicht darauf an, Verkehrsprobleme zu l\u00f6sen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141208,"sequence":933,"sitzung":168,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Schade, Sie haben keinen Wahlkreis!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141209,"sequence":934,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Schreien Sie ruhig laut, Herr Herzog, Sie erreichen sowieso nichts.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141210,"sequence":935,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141211,"sequence":936,"sitzung":168,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe meinen Wahlkreis gewonnen!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141212,"sequence":937,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Viel wichtiger ist Ihnen, weiterhin jedes Jahr Millionen Euro nach Hause in eine Ortsumfahrung zu lenken. So geht es nicht.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141213,"sequence":938,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141214,"sequence":939,"sitzung":168,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So viele gibt es doch gar nicht!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141215,"sequence":940,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist besch\u00e4mend, wie wenig der Minister hinbekommt. F\u00fcr so etwas gab es auf Spiegel Online einen bezeichnenden Begriff - ich zitiere -: \u201eAchtung, Lusche am Steuer\u201c. Aber noch ist der Bundesverkehrswegeplan nur ein Entwurf. Noch ist es m\u00f6glich, daraus wirklich etwas Brauchbares zu machen, wenn das Ganze grunds\u00e4tzlich \u00fcberarbeitet und zu einem Netzplan weiterentwickelt wird.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir brauchen ein System von vernetzten Verkehrswegen statt ein Sammelsurium an lokalen W\u00fcnschen. Menschen und Wirtschaft wollen nicht mehr mit platten Parolen hinters Licht gef\u00fchrt werden. Wir m\u00fcssen weg von der W\u00fcnsch-dir-was-Politik, aber dazu braucht es Mut. Wir brauchen Mut in der Politik und keine Luschen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141216,"sequence":941,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141217,"sequence":942,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Patrick Schnieder von der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141218,"sequence":943,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141219,"sequence":944,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ich glaube, ich muss erst noch einmal klarstellen, worum es hier geht: Wir reden \u00fcber den Bundesverkehrswegeplan 2030. Das, was Sie hier gerade pr\u00e4sentiert haben, war ein Zerrbild der Wirklichkeit. Das hatte mit dem, wor\u00fcber wir reden, \u00fcberhaupt nichts zu tun.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141220,"sequence":945,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141221,"sequence":946,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb m\u00fcssen wir noch einmal dar\u00fcber reden, was hier Thema ist.\n\nDer vorliegende Entwurf des Bundesverkehrswegeplans 2030 bedeutet Vorfahrt f\u00fcr Mobilit\u00e4t, ist eine Antwort auf die Herausforderungen,","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141222,"sequence":947,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141223,"sequence":948,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die die Verkehre stellen. Wir m\u00fcssen Antworten darauf geben, was wir in der Verkehrspolitik machen wollen. Was Sie hier vorgestellt haben, ist ein Konzept, wie Mobilit\u00e4t nicht aussehen soll. Das sind \u00fcberhaupt keine Antworten auf die Herausforderungen, vor denen wir stehen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141224,"sequence":949,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind Phrasen!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141225,"sequence":950,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb kann ich nur feststellen: Dieser Entwurf des Bundesverkehrswegeplans, \u00fcber den wir reden, verwirklicht genau die Ziele, die wir uns vorher gesetzt haben. Wir bekommen von fast allen Seiten, mit Ausnahme von Ihnen, Zustimmung zu dem, was vorgelegt worden ist, weil genau diese Ziele verwirklicht werden.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141226,"sequence":951,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dfer in der eigenen Bundesregierung!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141227,"sequence":952,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie eine Zwischenfrage zu?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141228,"sequence":953,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber bitte, gerne.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141229,"sequence":954,"sitzung":168,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank, Kollege Schnieder, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. Sie sagen: Dieser Bundesverkehrswegeplan gibt Antworten auf die Frage, wie wir unsere Ziele erreichen k\u00f6nnen. Ihnen sind sicherlich die Klimaziele, die im Rahmen des Pariser Abkommens unterschrieben worden sind, bekannt. Auch aus den internen Beratungen der Bundesregierung wird Ihnen bekannt sein, welchen Beitrag der Verkehrssektor dazu leisten soll. An welchen Stellen dieses Entwurfs des Bundesverkehrswegeplans 2030 sehen Sie Ans\u00e4tze, die darauf hoffen lassen, dass man diese Ziele im Verkehrssektor zumindest ansatzweise erreichen kann?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141230,"sequence":955,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man in den Entwurf schaut, insbesondere in den anh\u00e4ngenden Bericht, kann man deutlich sehen, dass wir auch CO2\u001eMinderungsziele erreichen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141231,"sequence":956,"sitzung":168,"speaker":"G\u00fcnter Lach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Lach","speaker_fp":"gunter-lach","speaker_key":186.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So weit hat er nicht gelesen!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141232,"sequence":957,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb verstehe ich nicht, wor\u00fcber Sie hier reden. Das hat jedenfalls nichts mit dem zu tun, wor\u00fcber Sie geredet haben. Das ist in der Tat richtig.\n\nEines muss man zu den CO2\u001eMinderungszielen anmerken: Der Verkehrssektor kann zwar einen gro\u00dfen Beitrag leisten, aber es ist eine Illusion, zu glauben, dass wir das alles \u00fcber einen Bundesverkehrswegeplan regeln und erreichen k\u00f6nnen. Was wir dar\u00fcber erreichen k\u00f6nnen, das wollen wir auch angehen. Sie k\u00f6nnen mir nicht erz\u00e4hlen, dass wir viel f\u00fcr die Umwelt tun w\u00fcrden, wenn wir Staustrecken bestehen lassen, wenn wir Engp\u00e4sse nicht beseitigen, wenn wir nicht in die Infrastruktur investieren.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141233,"sequence":958,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141234,"sequence":959,"sitzung":168,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141235,"sequence":960,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit diesem Bundesverkehrswegeplan leisten wir auch zur Erreichung dieser Ziele einen gro\u00dfen Beitrag.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141236,"sequence":961,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stra\u00dfenbau f\u00fcr Klimaschutz, oder wie verstehe ich das?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141237,"sequence":962,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben in Ihrer Antragsbegr\u00fcndung - das gilt auch f\u00fcr das, was Frau Dr. Wilms gerade ausgef\u00fchrt hat - auf skurrile Art und Weise durchblicken lassen, wie Sie auf diesen Plan schauen. Das war ja in gro\u00dfen Teilen eine Selbstanklage. So liest sich auch Ihr Antrag.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141238,"sequence":963,"sitzung":168,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nur Ihre Interpretation!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141239,"sequence":964,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das, was Sie beschreiben und kritisieren, ist im Grunde Ihr Werk. Den Bundesverkehrswegeplan 2003 haben Sie ja mitgeschrieben; er tr\u00e4gt Ihre Handschrift. Das, was Sie jetzt kritisieren, haben Sie selbst mit verbockt. Wir geben jetzt Antworten auf die Herausforderungen, die entstanden sind.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141240,"sequence":965,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie geben Antworten? Sie formulieren nicht einmal Fragen!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141241,"sequence":966,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und Ihr einziger L\u00f6sungsvorschlag, den Sie im Antrag formulieren, ist: Stopp, wir machen jetzt gar nicht weiter. - Das kann nun wirklich nicht die Antwort auf die Herausforderungen sein, vor denen wir stehen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141242,"sequence":967,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schnieder, es gibt den Wunsch nach einer zweiten Zwischenfrage.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141243,"sequence":968,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte sehr.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141244,"sequence":969,"sitzung":168,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Wilms hat doch gerade geredet!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141245,"sequence":970,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Ich bin ein bisschen erstaunt, dass Sie behaupten, dass wir gar nichts mehr machen wollen. Ich zitiere aus unserem Antrag:\n\n3. bis zum Beschluss eines zum Bundesnetzplan weiterentwickelten Bundesverkehrswegeplans keine weiteren Neubauprojekte zu beginnen, um den Handlungsspielraum nicht weiter einzuschr\u00e4nken ...\n\nDas ist etwas ganz anderes, als gar nichts Neues mehr machen zu wollen.\n\nWir sind dagegen, dass st\u00e4ndig etwas anfinanziert wird, dass irgendeiner von Ihnen mit der gro\u00dfen Geldsch\u00fctte durch das Land l\u00e4uft und irgendwo eine Br\u00fccke hinsetzt, die man nachher nicht weiter anschlie\u00dfen kann. K\u00f6nnen Sie best\u00e4tigen, dass es angesichts dieser Tatsachen v\u00f6llig unm\u00f6glich ist, Ihre Versprechungen im Bundesverkehrswegeplan einzuhalten? Sie schaffen es n\u00e4mlich gar nicht, das tats\u00e4chlich durchzufinanzieren.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141246,"sequence":971,"sitzung":168,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141247,"sequence":972,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Kollegin Dr. Wilms, das ist Ihre Behauptung, aber sie hat mit der Wirklichkeit nichts zu tun. Denn es ist anders als im Bundesverkehrswegeplan 2003. Wir haben hier keine reine Wunschliste.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141248,"sequence":973,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch, Sie haben eine Wunschliste! Da steht nur die H\u00e4lfte des Geldes!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141249,"sequence":974,"sitzung":168,"speaker":"Gegenruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wunschlisten machen die L\u00e4nder!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141250,"sequence":975,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen nicht \u201eWunsch und Wolke\u201c hineinschreiben, sondern wir haben eine realistische Vorstellung davon niedergeschrieben, was wir bis 2030 umsetzen k\u00f6nnen. Deshalb gilt die Aussage: Was dort im Vordringlichen Bedarf erscheint, wird auch realistisch umgesetzt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141251,"sequence":976,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann bin ich gespannt, wann!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141252,"sequence":977,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen Mobilit\u00e4t erm\u00f6glichen, Sie scheinen das Gegenteil zu wollen. Deshalb bin ich froh, dass es hier andere Mehrheiten gibt, die dann einen solchen Plan durchsetzen werden.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141253,"sequence":978,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141254,"sequence":979,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erster Punkt. Es ist sicherlich eine der Grundvoraussetzungen f\u00fcr diesen Bundesverkehrswegeplan, dass wir eine realistische Perspektive in den Blick nehmen und dass hier klare Finanzierungsperspektiven aufgezeigt werden. Wir werden einen Plan vorlegen, der nicht vollkommen \u00fcberzeichnet ist.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141255,"sequence":980,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der ist nicht vollkommen \u00fcberzeichnet? Sch\u00f6n, dass das im Protokoll steht!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141256,"sequence":981,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141257,"sequence":982,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der ist nur \u00fcberzeichnet!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141258,"sequence":983,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Der ist nicht \u00fcberzeichnet. Da haben Sie schon etwas anderes vorgelegt.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141259,"sequence":984,"sitzung":168,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gebt doch mal dem Kollegen Krischer eine Baldriantablette!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141260,"sequence":985,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweiter Punkt. Wir orientieren uns ganz klar am Prinzip \u201eErhalt vor Neubau\u201c. Auch das bestreiten Sie. Da kann ich nur sagen: Ziehen Sie den Vergleich. F\u00fcr Erhalt werden wir etwa 70 Prozent der verf\u00fcgbaren Projektmittel aufwenden. Im alten Bundesverkehrswegeplan waren es nur 56 Prozent. Das ist ein deutlicher Zuwachs.\n\nWir treffen - dritter Punkt - klare Priorit\u00e4ten. Das gilt schon f\u00fcr die Betrachtung der verschiedenen Verkehrstr\u00e4ger. Auf die Stra\u00dfe wird knapp die H\u00e4lfte der Mittel entfallen, auf Bahn und Wasserstra\u00dfen die andere H\u00e4lfte. Auch das ist eine deutliche Ver\u00e4nderung bzw. Verschiebung gegen\u00fcber dem alten Plan und entspricht den Forderungen und Zielsetzungen, die wir uns vorher gegeben haben.\n\nDas betrifft aber auch die Priorisierung der Ma\u00dfnahmen innerhalb der einzelnen Verkehrstr\u00e4ger. Auch da haben Sie vorhin Dinge erz\u00e4hlt, die mit der Wirklichkeit nichts zu tun haben. In Hauptachsen werden 75 Prozent der Mittel investiert. Ich wei\u00df nicht, wie man darauf kommen kann, dass wir nur in Ortsumgehungen oder in regionale Verkehre investieren w\u00fcrden. Das Gegenteil ist der Fall; ich will das hier festhalten. Es gibt eine klare Priorit\u00e4tensetzung bei den Projekten.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141261,"sequence":986,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141262,"sequence":987,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vierter Punkt. Engpassbeseitigung ist das n\u00e4chste Stichwort. Allein 1 700 Stra\u00dfenkilometer - Ausbau, Erhaltung - und 700 Schienenkilometer werden zur Engpassbeseitigung ert\u00fcchtigt. Auch da muss ich fragen: In welcher Welt leben Sie, wenn Sie nicht erkennen, dass das zur Engpassbeseitigung geh\u00f6rt? Das ist ein Schwerpunkt in diesem Bundesverkehrswegeplan.\n\nF\u00fcnfter Punkt - dieser zieht sich auch durch Ihren Antrag -: Wir machen zum ersten Mal eine \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung. Ich kann nicht verstehen, dass Sie in Abrede stellen, dass wir in transparenter Weise unter Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger diesen Plan vorlegen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141263,"sequence":988,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sechs Wochen \u00fcber Ostern!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141264,"sequence":989,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, sechs Wochen lang. Das ist doch keine Frage der Qualit\u00e4t, ob ich sechs Jahre oder sechs Wochen daf\u00fcr vorsehe. Denn wer Interesse an einem Projekt hat, wird sich in sechs Wochen dazu \u00e4u\u00dfern und seine Meinung vorbringen k\u00f6nnen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141265,"sequence":990,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141266,"sequence":991,"sitzung":168,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber \u00fcber Ostern?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141267,"sequence":992,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00e4tten Sie das mal in den Sommerferien gemacht!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141268,"sequence":993,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Viele sind jedenfalls in der Lage, das zu tun. Wenn Sie das nicht schaffen, m\u00fcssen Sie nicht andere daf\u00fcr in Haftung nehmen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141269,"sequence":994,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben zwei Jahre gebraucht, und die Leute haben nur sechs Wochen Zeit!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141270,"sequence":995,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich das gesamte Werk betrachte, muss ich sagen: Alle Ziele, die wir uns gesetzt haben, werden wir damit erreichen. Bei aller Feinjustierung, die wir noch vornehmen m\u00fcssen, gilt: Die gro\u00dfen Linien stimmen. Ich w\u00fcrde Ihnen w\u00fcnschen, dass Sie irgendwann in der Wirklichkeit ankommen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141271,"sequence":996,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141272,"sequence":997,"sitzung":168,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141273,"sequence":998,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Sabine Leidig von der Linken das Wort.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141274,"sequence":999,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141275,"sequence":1000,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Der Regierungsentwurf f\u00fcr den Bundesverkehrswegeplan 2030 zielt auf mehr Verkehr und Stra\u00dfen ab. Er ist umwelt- und klimasch\u00e4dlich und geht an den Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnissen der Bev\u00f6lkerung vorbei. Deshalb sagen wir: Er muss vom Tisch.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141276,"sequence":1001,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141277,"sequence":1002,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke fordert einen ganz anderen, einen demokratischen Bundesmobilit\u00e4tsplan. Wir brauchen einen v\u00f6llig anderen Ansatz. Die Kommunen brauchen Spielraum f\u00fcr eine Verkehrswende, die von den Leuten schon begonnen wird. Die Bahn muss endlich in der Fl\u00e4che ausgebaut und nicht weiter abgebaut werden.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141278,"sequence":1003,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141279,"sequence":1004,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Es muss auch eine ernsthafte Ausrichtung an den Klimazielen stattfinden. Ich wei\u00df gar nicht, ob Sie sich dessen bewusst sind: Bis zum Jahr 2050 d\u00fcrfen wir fast \u00fcberhaupt kein CO2 mehr aussto\u00dfen. Wir verbrauchen heute ungef\u00e4hr 5 000 Liter \u00d6l pro Person. Wenn wir ernsthaft herangehen w\u00fcrden, das zu \u00e4ndern, um sozusagen schrittweise dem Ziel n\u00e4her zu kommen, m\u00fcssten wir zu einer Reduktion auf ein Zehntel dieser Zahl kommen: nicht mehr 5 000 Liter, sondern nur noch 500 Liter. Dann h\u00e4tten wir eine Chance, diese Klimaschutzziele ohne einen richtig katastrophischen Knall zu erreichen. Davon sind Sie himmelweit entfernt. Dazu haben Sie \u00fcberhaupt keinen Plan.\n\nDie Pr\u00e4sidentin des Umweltbundesamtes, Frau Krautzberger, sagt:\n\nDer Entwurf des Bundesverkehrswegeplanes ... verfehlt elf der zw\u00f6lf im eigenen Umweltbericht gesetzten Ziele.\n\nUnd:\n\nDurch den zu starken Fokus auf die Stra\u00dfe zementiert der Entwurf weitgehend die nicht nachhaltige Verkehrspolitik der vergangenen Jahre.\n\nIch f\u00fcge hinzu: Daf\u00fcr geben Sie 264 Milliarden Euro aus. Sie machen nichts, um diese ambitionierten Ziele, die Sie sich vertraglich selbst gegeben haben, zu erreichen. Das halte ich f\u00fcr absolut unverantwortlich.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141280,"sequence":1005,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141281,"sequence":1006,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will an einem Beispiel ausf\u00fchren, warum ich der Meinung bin, dass das Geld, das da ausgegeben wird, viel st\u00e4rker in die kommunale Bestimmung gegeben werden muss. Eines der Autobahnprojekte, die in diesem Verkehrswegeplan stehen, ist die A 100 in Berlin: 6,9 Kilometer mitten durch dichtbewohntes Stadtgebiet f\u00fcr sage und schreibe 1 Milliarde Euro. Das ist das teuerste und d\u00fcmmste Stra\u00dfenbauprojekt, das man sich \u00fcberhaupt vorstellen kann.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141282,"sequence":1007,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141283,"sequence":1008,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Auf der offiziellen Seite des Berliner Senats schreiben die Verantwortlichen zum Thema Verkehr: Wussten Sie, dass der Kfz-Verkehr seit etwa dem Jahr 2000 kontinuierlich abnimmt, obwohl die Bev\u00f6lkerung in Berlin seit f\u00fcnf Jahren w\u00e4chst?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141284,"sequence":1009,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Gustav Herzog [SPD]","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141285,"sequence":1010,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wussten Sie, dass rund die H\u00e4lfte der Haushalte in Berlin \u00fcberhaupt kein eigenes Auto hat? Wussten Sie, dass die Fahrgastzahlen im \u00f6ffentlichen Nahverkehr in Berlin in den letzten Jahren deutlich angestiegen sind?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141286,"sequence":1011,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141287,"sequence":1012,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wussten Sie, dass es mehr als doppelt so viele Fahrr\u00e4der wie Pkw pro 1 000 Einwohner in Berlin gibt?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141288,"sequence":1013,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Leidig, lassen Sie eine Zwischenfrage zu?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141289,"sequence":1014,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Gerne.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141290,"sequence":1015,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141291,"sequence":1016,"sitzung":168,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":86.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Leidig, danke, dass Sie die Zwischenfrage gestatten. - Sie z\u00e4hlen viele Punkte auf, die aus Ihrer Sicht sicherlich sachlich begr\u00fcndet sind. Haben Sie auch, weil Sie gerade die A 100 in Berlin ansprechen, den Umstand zur Kenntnis genommen, dass gerade bei diesem Projekt viele B\u00fcrger, viele Institutionen die M\u00f6glichkeit genutzt haben, in das entsprechende System genau die sachlichen Begr\u00fcndungen, die Sie hier aufz\u00e4hlen, einzugeben, um damit das Projekt noch einmal neu zu bewerten? Es geht darum, ob die A 100 wirklich um diesen Bestandteil verl\u00e4ngert werden soll oder nicht. Es geht ja um den letzten Abschnitt, den Sie hier beschreiben. Es geht nicht um die ganze A 100.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141292,"sequence":1017,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141293,"sequence":1018,"sitzung":168,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":86.0,"speaker_party":"spd","text":"Von daher denke ich, dass die B\u00fcrger und die kommunale Ebene doch exzellent beteiligt sind, wenn es um genau diese Abschnitte geht. Man konnte sachliche Begr\u00fcndungen f\u00fcr den Senat oder f\u00fcr das Bundesministerium geben. Sind Sie da nicht meiner Meinung?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141294,"sequence":1019,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin ganz Ihrer Meinung, dass es v\u00f6llig berechtigt ist, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dort alle ihre Einw\u00e4nde einbringen. Es gibt eine seit Jahrzehnten arbeitende B\u00fcrgerinitiative, die wirklich hervorragendes Material erarbeitet hat, das zeigt, warum dieser Weiterbau der Autobahn f\u00fcr die Stadt und f\u00fcr alle v\u00f6lliger Unsinn ist.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141295,"sequence":1020,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141296,"sequence":1021,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Entscheidende ist aber - das ist, glaube ich, auch in Berlin der Knackpunkt -, dass sich die Verantwortlichen entschieden haben, dieses Projekt zu verwirklichen, weil die 1 Milliarde Euro, wenn sie es nicht verwirklichen w\u00fcrden, nicht in den Stra\u00dfenbau in Berlin, sondern in den Stra\u00dfenbau in einem anderen Bundesland flie\u00dfen w\u00fcrde. Wirklich notwendig w\u00e4re - das ist unser Pl\u00e4doyer -, dass \u00fcber das Geld in den Kommunen entschieden wird, dass also die Kommunen, die Regionen oder die Ballungszentren entscheiden: Mit dieser 1 Milliarde Euro bauen wir bessere und mehr Fahrradwege, damit reparieren wir unsere kaputten Stra\u00dfen, sodass die Fahrradfahrer nicht dauernd hinfallen, und damit bauen wir unser \u00f6ffentliches Nahverkehrssystem aus. - Das w\u00e4re notwendig.\n\nIch sage Ihnen Folgendes: Die Baudezernentin von Bremerhaven hat neulich an einem Gespr\u00e4ch mit einigen Mitgliedern des Verkehrsausschusses teilgenommen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141297,"sequence":1022,"sitzung":168,"speaker":"Stefan Zierke [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":86.0,"speaker_party":"spd","text":"In meiner Frage ging es um Berlin! Ist die Frage damit beantwortet?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141298,"sequence":1023,"sitzung":168,"speaker":"Gegenruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ja, die Frage ist beantwortet!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141299,"sequence":1024,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"- Na ja, okay. Wenn Sie sie als beantwortet ansehen, ist das okay. Aber ich f\u00fchre das noch aus.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141300,"sequence":1025,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist so gedacht, dass man auf eine Frage antwortet; das ist v\u00f6llig richtig. Ich glaube, das ist jetzt gekl\u00e4rt.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141301,"sequence":1026,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist in Ordnung; das betrifft sowieso das Thema, \u00fcber das ich sprechen m\u00f6chte. - Wir haben in dem Gespr\u00e4ch mit Vertretern des Deutschen St\u00e4dtetages ein paar wirklich spannende Dinge erfahren. Die Baudezernentin von Bremerhaven sagte: Ich brauche Geld f\u00fcr den R\u00fcckbau von Stra\u00dfen. Unsere Infrastruktur ist auf berufst\u00e4tige M\u00e4nner, die Auto fahren, ausgelegt. Davon gibt es immer weniger; es ist weniger als ein Drittel der Bev\u00f6lkerung. Ich brauche in unserer Stadt etwas ganz anderes. Daf\u00fcr habe ich \u00fcberhaupt kein Geld. - Die Stadtbaur\u00e4tin von M\u00fcnchen sagte: Wir wollen Regionalentwicklung machen. Das Ballungszentrum quillt \u00fcber. Wir haben au\u00dferhalb von M\u00fcnchen Kasernengel\u00e4nde. Wenn man sie erschlie\u00dfen will, damit dort Wohnen und Arbeiten m\u00f6glich ist, braucht man eine Bahnanbindung. - Das sind die wirklichen Herausforderungen und die Themen, die bearbeitet werden m\u00fcssen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141302,"sequence":1027,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141303,"sequence":1028,"sitzung":168,"speaker":"Patrick Schnieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":63.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt wird der Gr\u00fcnenantrag mal richtig interpretiert!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141304,"sequence":1029,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sagen einfach: Das ist Sache der Kommunen, der L\u00e4nder usw. - Aber so ist es eben nicht. Der Bund legt die Ma\u00dfst\u00e4be fest und gibt die Marschrichtung vor. Solange Sie daran festhalten, dass das Geld entweder f\u00fcr Stra\u00dfen verbaut wird oder gar nicht, geben Sie den Menschen vor Ort nicht die M\u00f6glichkeit, die Verkehrswende in ihrem Sinne zu gestalten und ihre Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnisse zu befriedigen. Das ist aber genau das, was passieren muss: Wir brauchen eine Demokratisierung bei der Mittelverwendung im Zusammenhang mit der Infrastrukturentwicklung auch beim Verkehr.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141305,"sequence":1030,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141306,"sequence":1031,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte noch einen Satz zum Antrag der Gr\u00fcnen sagen. Sie wollen den Bundesverkehrswegeplan weiterentwickeln. Ich bin ein bisschen traurig, dass Sie sich so sehr auf die innere Logik dieses Verkehrswachstumsprogramms, das uns hier vorgelegt wird, einlassen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141307,"sequence":1032,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcssen Sie einfach einmal richtig lesen!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141308,"sequence":1033,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sagen im Grunde: Wir k\u00f6nnen das besser machen. - Ich will nicht sagen, dass jede einzelne Ihrer Forderungen unvern\u00fcnftig ist. Es gibt sicherlich einige Ans\u00e4tze, die auch wir f\u00fcr richtig halten. Aber ich finde, das klingt sehr nach Reparaturbetrieb und nicht nach einer wirklichen Alternative.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141309,"sequence":1034,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen jetzt zum Schluss kommen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141310,"sequence":1035,"sitzung":168,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, das Gef\u00fchl hatte ich auch!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141311,"sequence":1036,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe doch noch eine Minute.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141312,"sequence":1037,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Minus, Entschuldigung! Sie haben schon eine Minute \u00fcberzogen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141313,"sequence":1038,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141314,"sequence":1039,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh, dann komme ich zum Schluss; pardon.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141315,"sequence":1040,"sitzung":168,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht sollte man mehr Geld in Bildung investieren!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141316,"sequence":1041,"sitzung":168,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Ding l\u00e4uft r\u00fcckw\u00e4rts!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141317,"sequence":1042,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie mich zum Schluss sagen, dass wir in unserem Antrag fordern, diesen Plan zur\u00fcckzuziehen und ein wirklich alternatives Mobilit\u00e4tskonzept vorzulegen, das das Verkehrswachstum beendet, den Verkehr zielgerichtet von den Stra\u00dfen auf Schienen verlagert -","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141318,"sequence":1043,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, kommen Sie jetzt bitte wirklich zum Schluss!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141319,"sequence":1044,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"- und Mobilit\u00e4t im Einklang mit Klimaschutzzielen erm\u00f6glicht.\n\nDanke.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141320,"sequence":1045,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141321,"sequence":1046,"sitzung":168,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten mehr Geld in Bildung investieren!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141322,"sequence":1047,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Martin Burkert von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141323,"sequence":1048,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141324,"sequence":1049,"sitzung":168,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Entwurf des Bundesverkehrswegeplans liegt seit M\u00e4rz dieses Jahres vor. Er ist eine gute Vorlage - das will ich ausdr\u00fccklich sagen - im Hinblick auf die langfristige Planung und Priorit\u00e4tensetzung im Bereich des deutschen Verkehrsnetzes. Wir reden \u00fcber ein Gesamtvolumen von 264,5 Milliarden Euro. Dass diese Investitionen wichtig, richtig und notwendig sind, wird darin ausdr\u00fccklich geschildert. Ich will deshalb darauf hinweisen, Frau Wilms, dass die gesamte Verkehrsbranche diesen Entwurf des Bundesverkehrswegeplans positiv bewertet.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141325,"sequence":1050,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Reden Sie mal mit den Kommunen!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141326,"sequence":1051,"sitzung":168,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt hier fast keine negativen Stimmen, und das ist auch zu Recht so.\n\nWir haben wichtige Neuerungen verankert. Im Fokus stehen dabei die \u00fcberregionalen Verkehrsprojekte, die auf das Gesamtverkehrsnetz wirken. Daneben haben wir den notwendigen Schwerpunkt \u201eErhalt vor Neu- und Ausbau\u201c gesetzt. 69 Prozent der gesamten Gelder sind f\u00fcr den Erhalt vorgesehen. Zum Vergleich: Im Bundesverkehrswegeplan 2003 waren dies 56 Prozent. Au\u00dferdem haben wir die grunds\u00e4tzliche Festlegung getroffen, dass es beim Aus- und Neubau um viel befahrene Verkehrswege, L\u00fcckenschl\u00fcsse und Engpassbeseitigung geht.\n\nF\u00fcr uns als Sozialdemokraten, als SPD, war es dar\u00fcber hinaus besonders wichtig, dass wir in den Koalitionsverhandlungen eine sechsw\u00f6chige \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung durchgesetzt haben. Bis zum 2. Mai 2016 k\u00f6nnen Sie sich unter www.bvwp.de noch beteiligen. Ich rufe dazu auf. Diese B\u00fcrgerbeteiligung ist ein sinnvolles Instrument.\n\nIch sage Ihnen deshalb: Den Antrag und die Kritik der Gr\u00fcnen teile ich nicht.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141327,"sequence":1052,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141328,"sequence":1053,"sitzung":168,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die Meinung?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141329,"sequence":1054,"sitzung":168,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben im neuen Bundesverkehrswegeplan 41,3 Prozent der Mittel f\u00fcr die Schiene, 49,4 Prozent f\u00fcr die Stra\u00dfe und 9,3 Prozent f\u00fcr die Wasserstra\u00dfen vorgesehen.\n\nAus meiner Sicht m\u00fcssen wir auch ein besonderes Augenmerk auf die Infrastruktur f\u00fcr den Schieneng\u00fcterverkehr richten. Wenn man sich die Verkehrsprognosen anschaut, dann stellt man fest, dass f\u00fcr den Schieneng\u00fcterverkehr bis 2030 eine Zunahme von sage und schreibe 42,9 Prozent prognostiziert wird. Mehr G\u00fcterkapazit\u00e4ten auf der Schiene sind also dringend notwendig. Daneben m\u00fcssen die Stra\u00dfeninfrastruktur entlastet und die Klimaschutzziele - darin sind wir uns einig - erreicht werden.\n\nIch sage: Das geht nur mit einer St\u00e4rkung der Schiene. Deswegen verbietet es sich \u00fcbrigens auch, dass man bei der DB Cargo einen Schrumpfkurs forciert. Auch dar\u00fcber wird zu reden sein.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141330,"sequence":1055,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141331,"sequence":1056,"sitzung":168,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Einen Kritikpunkt muss ich hier aber anbringen: Bei dem Abschnitt \u00fcber die Schienenprojekte im Bundesverkehrswegeplan, lieber Herr Staatssekret\u00e4r,","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141332,"sequence":1057,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er h\u00f6rt nicht zu!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141333,"sequence":1058,"sitzung":168,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"k\u00f6nnte man schon den Eindruck gewinnen, dass er ein wenig oberfl\u00e4chlich bearbeitet wurde.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141334,"sequence":1059,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141335,"sequence":1060,"sitzung":168,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will dazu ein Beispiel aus Bayern nennen, n\u00e4mlich VDE 8 - Hochgeschwindigkeitstrasse M\u00fcnchen-Berlin -, das letzte Verkehrsprojekt Deutschen Einheit, das noch nicht umgesetzt ist. Warum hier Teilstrecken des wichtigen Schienenprojekts zwischen N\u00fcrnberg und Erfurt aus dem Bezugsfall genommen und neu berechnet werden sollen, ist nicht erkl\u00e4rbar. Es geht faktisch um den G\u00fcterzugtunnel in F\u00fcrth und die Ausbaustrecke in Bamberg. Einzelabschnitte bleiben im Bezugsfall, andere sollen neu berechnet werden. Hier sehe ich einen dringenden parlamentarischen Handlungsbedarf.\n\nEin anderes auff\u00e4lliges Beispiel: Dass die sogenannte Mottgers-Spange im Entwurf des Bundesverkehrswegeplanes noch aufgef\u00fchrt wird, muss aus bayerischer Sicht ebenfalls grundlegend hinterfragt werden, haben sich doch zumindest alle Verantwortlichen aus Bayern hier daf\u00fcr ausgesprochen, dass diese Variante nicht mehr weiterverfolgt werden sollte.\n\nWir sind auf den Dialog und auf das Moratorium, das in Hessen stattfinden wird, sowie die dortigen Antworten gespannt. Mir ist das alles bekannt. Aus bayerischer Sicht sage ich: \u201eEin totgerittenes Pferd braucht man auch nicht mehr zu satteln\u201c, um das einmal deutlich zum Ausdruck zu bringen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141336,"sequence":1061,"sitzung":168,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann k\u00f6nnen Sie ja absteigen!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141337,"sequence":1062,"sitzung":168,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Ausbau zwischen Frankfurt und Fulda w\u00e4re an dieser Stelle sicherlich sinnvoller.\n\nEin Wort noch ans Ministerium, lieber Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141338,"sequence":1063,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er h\u00f6rt aber immer noch nicht zu!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141339,"sequence":1064,"sitzung":168,"speaker":"Martin Burkert (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Der fortschreitende R\u00fcckbau von Personal in der Eisenbahnabteilung im BMVI ist meiner Meinung nach ein sichtbar falsches Signal. Gegen\u00fcber der Deutschen Bahn AG muss das Verkehrsministerium auch in Bezug auf die Bearbeitungsst\u00e4rke Koch und nicht Kellner sein. Der Beweis kann ja noch angetreten werden, aber das muss man hier auch einmal sagen.\n\nAls bayerischer Verkehrspolitiker m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend ganz allgemein die Perspektive des Freistaats ansprechen:\n\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass vieles umgesetzt wird. Das ist gut f\u00fcr die Menschen vor Ort. Eine Steigerung der Pkw-Zahlen in ganz Deutschland um 10 Prozent bedeutet f\u00fcr das Transitland Bayern 30 Prozent mehr Verkehr. Deswegen sind die Projekte zu Recht entsprechend benannt. 365 Projekte f\u00fcr die Stra\u00dfe und 220 Ortsumgehungen wurden angemeldet, leider keine Priorisierung; das h\u00e4tten wir uns gew\u00fcnscht, Kollege Lange. Aber ich bin \u00fcberzeugt, wir werden da einiges zurechtr\u00fccken k\u00f6nnen.\n\nIch glaube, wenn sich vor Ort \u00fcber die Parteigrenzen hinweg alle einig sind, dass Projekte zur\u00fcckgestuft oder ganz aus dem Plan herausgenommen werden, dann sollten wir das auch tun, um dann Geld f\u00fcr wichtige Projekte zur Verf\u00fcgung zu haben. Ich bin \u00fcberzeugt: Wir werden noch in diesem Jahr einen guten Bundesverkehrswegeplan beschlie\u00dfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141340,"sequence":1065,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141341,"sequence":1066,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Thomas Jarzombek von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141342,"sequence":1067,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141343,"sequence":1068,"sitzung":168,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir haben heute einiges dazu geh\u00f6rt, wie sich die Gr\u00fcnen vorstellen, eine Bundesverkehrswegeplanung durchzuf\u00fchren. Ich kann Ihnen sagen: Die Menschen in diesem Land sind froh, dass die Gr\u00fcnen gerade nicht die Bundesverkehrswegeplanung bis 2030 machen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141344,"sequence":1069,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141345,"sequence":1070,"sitzung":168,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141346,"sequence":1071,"sitzung":168,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie reden so viel vom Fahrradverkehr und \u00c4hnlichem. Bei der letzten Wahlwerbesendung im Fernsehen sah ich einen Ministerpr\u00e4sidenten der Gr\u00fcnen, der mit einer S-Klasse durchs Land gefahren ist.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141347,"sequence":1072,"sitzung":168,"speaker":"Michael Donth [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Donth","speaker_fp":"michael-donth","speaker_key":254.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jawohl!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141348,"sequence":1073,"sitzung":168,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Offensichtlich wurde hier bei Ihnen schon ein gewisser Modifikations- und Anpassungsbedarf befriedigt.\n\nIch kann etwas Positives zu Ihrem Antrag sagen: Er enth\u00e4lt eine wirklich ehrliche Analyse der Verkehrspolitik aus der rot-gr\u00fcnen Regierungszeit. Sie schreiben, die bisherige Bundesverkehrswegeplanung stehe \u201ein einem eklatanten Missverh\u00e4ltnis zu vorhandenen Haushaltsmitteln\u201c. - Das stimmt. Ich wei\u00df gar nicht mehr, ob es Bodewig, Stolpe oder Klimmt war:","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141349,"sequence":1074,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gab auch so viele gr\u00fcne Verkehrsminister!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141350,"sequence":1075,"sitzung":168,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es war jedenfalls ein Verkehrsminister der rot-gr\u00fcnen Regierung, der den letzten Bundesverkehrswegeplan im Jahr 2003 aufgestellt hat.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141351,"sequence":1076,"sitzung":168,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die SPD widerspricht gar nicht!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141352,"sequence":1077,"sitzung":168,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Erfindung dieses Ministers bestand in der Planungsreserve; das kann man auch heute noch nachlesen.\n\nSie gew\u00e4hrleistet ein zus\u00e4tzlich umsetzbares Baupotenzial, das dann aktiviert werden kann, wenn es bei anderen Vorhaben zu Verz\u00f6gerungen bei der Realisierung kommt.\n\nSo hat er das damals gesagt.\n\nMeine Damen und Herren, diese Planungsreserve hat dazu gef\u00fchrt, dass manche Investitionsrahmenpl\u00e4ne dreifach \u00fcberzeichnet gewesen sind. Jetzt wollen Sie doch nicht allen Ernstes uns den Vorwurf machen, dass wir immer noch dabei sind, eine unglaubliche Bugwelle von teilweise Fantasieprojekten, die Sie in die Welt gesetzt haben, abzubauen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141353,"sequence":1078,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie setzen das aber fort!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141354,"sequence":1079,"sitzung":168,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern, glaube ich, sollten Sie eher ein Lob f\u00fcr uns haben, dass die Finanzierung bei diesen Projekten jetzt realistisch ist.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141355,"sequence":1080,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Machen Sie doch mal den harten Schnitt!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141356,"sequence":1081,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcssen Sie uns aber erkl\u00e4ren!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141357,"sequence":1082,"sitzung":168,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Den harten Schnitt, liebe Frau Kollegin Wilms, fordern Sie in Ihrem Antrag.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141358,"sequence":1083,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141359,"sequence":1084,"sitzung":168,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber daran sieht man, dass die Wahrnehmung der Wirklichkeit mit jedem Oppositionsjahr weiter abnimmt.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141360,"sequence":1085,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141361,"sequence":1086,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht nimmt sie auch in jedem Regierungsjahr weiter ab!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141362,"sequence":1087,"sitzung":168,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen doch, wie der Bundesverkehrswegeplan aufgestellt wird. Daf\u00fcr sind jahrelange Berechnungen, Gutachten, Planungen, B\u00fcrgerbeteiligungen, Beteiligungsverfahrens in den L\u00e4ndern und alles M\u00f6gliche gemacht worden. Wenn Sie heute fordern, alles wieder auf null zu stellen, dann haben wir auf Jahre eine Zeit v\u00f6lliger Unsicherheit und ohne Planungsstrategie.\n\nDa Sie fragen, was diesem Plan zugrunde liegt, erkl\u00e4re ich das vielleicht noch einmal. Das k\u00f6nnte man nachlesen. Man h\u00e4tte auch heute Morgen um 7.30 Uhr zum Termin mit der DB gehen k\u00f6nnen. Sie waren doch auch da, Herr Krischer. Da wurden doch die nationalen Korridore, die Sie fordern, recht klar erkl\u00e4rt.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141363,"sequence":1088,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141364,"sequence":1089,"sitzung":168,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Kollege Gastel und ich waren da!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141365,"sequence":1090,"sitzung":168,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daran kann er sich gar nicht erinnern!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141366,"sequence":1091,"sitzung":168,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ach, der Kollege Krischer war um 7.30 Uhr noch nicht da. Das nehme ich zur Kenntnis, das ist kein Problem. Der Kollege Gastel wird Ihnen sicherlich berichtet haben, was die Strategien sind.\n\nSie konnten die nationalen Korridore, die heute Morgen vorgestellt wurden, doch sehr gut sehen. Dass diese mit den europ\u00e4ischen TEN-Korridoren korrespondieren, ist sinnvoll. Genauso sinnvoll ist, dass ein Ausbau des 740\u001eMeter-Netzes geplant ist, damit auch l\u00e4ngere G\u00fcterz\u00fcge \u00fcberall durch Deutschland fahren k\u00f6nnen, und dass es die Knotenpunkt- und Engpassbeseitigung gibt.\n\nIch lese Ihnen das mal vor: Bei der Schiene ist es so, dass Engp\u00e4sse auf einer L\u00e4nge von 700 Kilometern abgebaut werden. Damit werden 11 400 Stunden an sonst j\u00e4hrlich zu erwartender Wartezeit abgebaut. Das entspricht schon einmal 11 Prozent der zu erwartenden Zugversp\u00e4tungen. \u00dcber 1 Milliarde Pkw\u001eKilometer und 780 000 Lkw\u001eFahrten pro Jahr werden damit vermieden. Das ist Engpassbeseitigung, weil wir uns ganz gezielt auf die Knoten fokussieren.\n\nDas ist auch bei der Stra\u00dfe der Fall. Deshalb gibt es auch die neue Kategorie: Vordringlicher Bedarf - Engpassbeseitigung. Das liegt daran, dass der Kern dieses Bundesverkehrswegeplans die Beseitigung von Engp\u00e4ssen ist.\n\nEine weiterer Kernaussage lautet: Erhalt vor Neubau. Ich vergleiche einfach einmal: In dem letzten von Ihnen aufgestellten Bundesverkehrswegeplan 2003 war die Quote nahezu fifty-fifty. Wir sind jetzt bei 69 Prozent Erhalt und 31 Prozent Neubau. Insoweit ist das eine vern\u00fcnftige und nachhaltige Politik. Es ist eine Politik, die wirklich vor Ort hilft.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141367,"sequence":1092,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141368,"sequence":1093,"sitzung":168,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da Sie immer noch auf dem Rechnungshof und dem NKV herumreiten: Ich habe einmal im BWL\u001eStudium geh\u00f6rt, dass man Kosten nicht berechnen kann, weil alle Gemeinkosten am Ende doch sehr willk\u00fcrlich sind. Ich glaube auch, dass in der gesamten NKV\u001eRechnung eine ganze Reihe willk\u00fcrlicher Komponenten enthalten sind. Wenn der Rechnungshof sich immer wieder darauf fokussiert und sagt, dass eine Schleuse unwirtschaftlich sei, weil er sie nur als Schleuse betrachtet und nicht sieht, dass sie einen Engpass f\u00fcr den gesamten Binnenwasserweg, der an ihr dranh\u00e4ngt, darstellt, dann ist das, finde ich, eine sehr willk\u00fcrliche Kostenbetrachtung.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141369,"sequence":1094,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141370,"sequence":1095,"sitzung":168,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":217.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb klingt Rechnungshof immer fast so wie T\u00dcV; aber in Wahrheit liegen hier schwere systematische Fehler vor. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir, glaube ich, noch einmal reden.\n\nDer Bundesverkehrswegeplan hat jetzt ein Gesamtvolumen von 264 Milliarden Euro. Dieses Volumen ist zum ersten Mal ein realistisches. Damit werden wir in Deutschland viele gute Projekte realisieren k\u00f6nnen - auch diejenigen, die mir selber am Herzen liegen und wof\u00fcr ich mich einsetze, n\u00e4mlich beispielsweise f\u00fcr das f\u00fcnfte und sechste Gleis zwischen Duisburg und D\u00fcsseldorf, den bestm\u00f6glichen L\u00e4rmschutz beim Rhein-Ruhr-Express und den Regionalhalt in Benrath.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141371,"sequence":1096,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141372,"sequence":1097,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Gustav Herzog von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141373,"sequence":1098,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141374,"sequence":1099,"sitzung":168,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bei den gegenseitigen Schuldzuweisungen zwischen Gr\u00fcnen und der Union musste ich etwas schmunzeln. Die Gr\u00fcnen haben beim Bundesverkehrswegeplan mitgewirkt, und kurz danach war die Union in der Regierungsverantwortung. Wir m\u00fcssen also sehen, dass wir alle f\u00fcr den heutigen Zustand die Verantwortung tragen. Deswegen ist etwas mehr Zur\u00fcckhaltung in dieser Frage geboten. Und so schlecht war das ja auch wirklich nicht.\n\nVor wenigen Tagen hat mir Staatssekret\u00e4r Ferlemann eine Liste dar\u00fcber zugeschickt, was denn aus dem letzten Bundesverkehrswegeplan im Bereich Fernstra\u00dfe erledigt worden ist. Danach liegen wir f\u00fcr das Jahr 2014 bei 70 Prozent. Wenn man jetzt das hineinrechnet, was damals als Planungsreserve angenommen worden ist, dann kann man sagen, dass wir insgesamt gute Arbeit im Bereich Neu- und Ausbau geleistet haben. Ich gebe allen recht, die sagen, wir h\u00e4tten mehr im Bereich des Erhalts tun m\u00fcssen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Gr\u00fcnen verlangen, dass wir den Bundesverkehrswegeplan weiterentwickeln. Deswegen lohnt sich der Blick zur\u00fcck auf das Jahr 2003. Hat es denn eine Weiterentwicklung zu diesem Entwurf gegeben? Ja, es hat sie, was das Verfahren angeht, gegeben. Noch niemals war das Verfahren so transparent und mit so viel B\u00fcrgerbeteiligung versehen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141375,"sequence":1100,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141376,"sequence":1101,"sitzung":168,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin Wilms, es wurde bewusst ein erster Arbeitsentwurf erstellt. Die Regierung sagt: Wir nehmen den Sachverstand der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bzw. aller, die sich beteiligen wollen, um aus einem guten Plan einen besseren zu machen. Und das Sahneh\u00e4ubchen setzen wir als Parlament dann darauf.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141377,"sequence":1102,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141378,"sequence":1103,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber auf Ihre eigene Umweltministerin h\u00f6ren Sie nicht mehr, oder?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141379,"sequence":1104,"sitzung":168,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zu den Inhalten, die dieser Plan enth\u00e4lt. Ich glaube, die Opposition war richtig erschrocken, als der Bundesverkehrsminister den Plan im Ausschuss vorlegte; denn alle ihre Erwartungen - die darauf hinausliefen, wir w\u00fcrden jetzt nur noch Stra\u00dfen bauen und keinen Erhalt mehr vornehmen; also all das, was Sie sich so an Kritik vorgenommen haben - haben sich nicht erf\u00fcllt. Diese Kritik k\u00f6nnen Sie doch einpacken.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141380,"sequence":1105,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE]","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141381,"sequence":1106,"sitzung":168,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie ist einfach nicht gerechtfertigt, weil das, was im Koalitionsvertrag festgelegt worden ist und was wir am 25. M\u00e4rz letzten Jahres gemeinsam im Deutschen Bundestag beschlossen haben, vollzogen worden ist: Erhalt vor Neubau, eine ausgewogene Verteilung auf die Verkehrstr\u00e4ger und Beseitigung von Engp\u00e4ssen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141382,"sequence":1107,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Leidig zu?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141383,"sequence":1108,"sitzung":168,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber immer doch, gerne.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141384,"sequence":1109,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, dass Sie die Frage zulassen. - Also, wir sind gar nicht erschrocken, weil wir es gar nicht anders erwartet haben. Ich m\u00f6chte Ihnen aber schon ganz ernsthaft, Kollege Herzog, eine Frage stellen. Es gibt die Vorstellung, dass wir in 34 Jahren - um mehr Zeit geht es nicht; es ist wahrscheinlich so, dass wir es noch erleben k\u00f6nnen - mit null \u00d6l- und CO2\u001eEmissionen auskommen sollen. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, wie das mit der Infrastruktur realisiert werden soll, auf die Sie jetzt zusteuern? Das interessiert mich einfach. Ich finde es auch schwer vorstellbar, aber meine Wahrnehmung ist, dass die Menschen vor Ort eine viel gr\u00f6\u00dfere Vorstellungskraft haben und vieles davon schon realisieren.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141385,"sequence":1110,"sitzung":168,"speaker":"Gitta Connemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben doch geredet!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141386,"sequence":1111,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt praktisch gegen alle gro\u00dfen Autobahnausbau- und -neubauprojekte seit Jahren B\u00fcrgerinitiativen.\n\nIch m\u00f6chte gerne wissen:","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141387,"sequence":1112,"sitzung":168,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt mal eine Frage, bitte!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141388,"sequence":1113,"sitzung":168,"speaker":"Gitta Connemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gitta Connemann","speaker_fp":"gitta-connemann","speaker_key":589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frage!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141389,"sequence":1114,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Welche konkrete Vorstellung haben Sie davon, wie dieser Umbau stattfinden soll?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141390,"sequence":1115,"sitzung":168,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin Leidig, ich glaube, Sie machen einen grundlegenden Denkfehler, weil Sie der Auffassung sind, die Stra\u00dfe, die Schiene oder die Wasserstra\u00dfe produzieren CO2 oder NOx.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141391,"sequence":1116,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141392,"sequence":1117,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber das, was darauf f\u00e4hrt!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141393,"sequence":1118,"sitzung":168,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht der Fall.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141394,"sequence":1119,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141395,"sequence":1120,"sitzung":168,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Es sind die Verkehrsmittel, die darauf bewegt werden.\n\nJetzt erl\u00e4utere ich Ihnen meine Version: Auf der Wasserstra\u00dfe werden die Schiffe mit Wasserstoff- und Brennstoffzelle fahren. Wir werden den Schienenverkehr, ob Nahverkehr, Fernverkehr oder G\u00fcterverkehr, bis 2050 zu 100 Prozent mit gr\u00fcnem Strom versorgen, und es wird auch weiterhin der Individualverkehr mit dem Pkw stattfinden. Mit der Elektromobilit\u00e4t werden wir daf\u00fcr sorgen, dass kein CO2\u001eAussto\u00df erfolgt. Aber weiterhin wird die Stra\u00dfe, ob Bundesstra\u00dfe oder kommunale Stra\u00dfe, notwendig sein. Das werden wir in 2050 haben: CO2\u001efreier Verkehr auf Stra\u00dfe, Schiene und Wasserstra\u00dfe.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141396,"sequence":1121,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141397,"sequence":1122,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Und die Lkws? Das ist eine absurde Vorstellung: Lkws mit Elektromotor!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141398,"sequence":1123,"sitzung":168,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich war gerade bei der Frage der Kollegin Wilms nach einem Vorrangnetz. Frau Kollegin Wilms, wenn Sie sich die Arbeit machen, das nachzulesen, was wir im Bundesverkehrswegeplan zur Engpassbeseitigung skizziert haben, zum Beispiel bei TEN\u001eProjekten und den Wasserstra\u00dfen der Kategorie A, dann stellen Sie eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung fest. Das, was Sie als Vorrangnetz w\u00fcnschen, ist bereits im Plan abgebildet.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141399,"sequence":1124,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist mit den Ortsumfahrungen, Herr Kollege? 25 Prozent Ortsumfahrungen!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141400,"sequence":1125,"sitzung":168,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich sehe ein anderes Problem. Wir haben einen Plan. Wir haben Geld. Aber wir suchen die Ressource, um das alles in den n\u00e4chsten Jahren umzusetzen. Wir haben heute Morgen die Vertreter der DB AG gezielt gefragt, wie sie das alles umsetzen wollen. Wir wissen aus der Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung, dass dringend Personal f\u00fcr Planung und Bau ben\u00f6tigt wird. Wir wissen auch, dass die L\u00e4nder h\u00e4ufig nicht in der Lage sind, all das umzusetzen, was wir f\u00fcr notwendig halten. Von daher sollten wir in Zukunft das Augenmerk verst\u00e4rkt darauf richten, wie wir all das Gute, das wir im Deutschen Bundestag beschlie\u00dfen werden, dann auch dem B\u00fcrger und der B\u00fcrgerin zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen.\n\nDer Entwurf des Bundesverkehrswegeplans ist positiv bewertet worden. Der nordrhein-westf\u00e4lische Verkehrsminister hat ihn als gr\u00f6\u00dftes Antistauprogramm f\u00fcr sein Land bezeichnet.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141401,"sequence":1126,"sitzung":168,"speaker":"Martin Burkert [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":593.0,"speaker_party":"spd","text":"Welcher denn?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141402,"sequence":1127,"sitzung":168,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei Bayern tue ich mich etwas schwer, Kollege Burkert, weil ich nicht genau wei\u00df: Wer ist wof\u00fcr oder gegen etwas, und zwar partei\u00fcbergreifend? Aber die anderen, die sich mit Verkehrspolitik besch\u00e4ftigen, finden es gut. Ich nehme es als ein positives Signal, dass es auch seitens derjenigen, die immer darauf achten, ob die Ahrensburger Liste und die D\u00fcsseldorfer Liste ber\u00fccksichtigt worden sind, eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung gibt. Da haben wir unsere Hausaufgaben gemacht.\n\nWeil alle Parteien bis auf die Linke am 13. M\u00e4rz in drei L\u00e4ndern in Regierungsverantwortung hineinman\u00f6vriert wurden, halte ich fest: Auch in den Koalitionsvertr\u00e4gen in den drei L\u00e4ndern findet der Bundesverkehrswegeplan mit geringen Abweichungen Zustimmung.\n\nIch will mich noch in drei Punkten mit den Kritikern auseinandersetzen.\n\nErstens, der Klimaschutz. Frau Kollegin Leidig, es geht um den Bundesverkehrswegeplan, nicht um den Klimaschutzplan der Bundesrepublik.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141403,"sequence":1128,"sitzung":168,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das muss doch zusammenpassen!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141404,"sequence":1129,"sitzung":168,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Es findet aber in diesem Plan eine sehr sorgf\u00e4ltige Abw\u00e4gung statt, welche Auswirkung welcher Investitionsanteil bei den verschiedenen Verkehrstr\u00e4gern hat. Eine Erh\u00f6hung der Investitionen auf 62 Prozent bei der Schiene w\u00fcrde lediglich zu einer Einsparung von 1 Million Tonnen von 190 Millionen Tonnen CO2 im Jahr 2030 f\u00fchren. Der gesellschaftliche Anspruch der Leichtigkeit und Sicherheit des Verkehrs \u00fcberwiegt hier eindeutig.\n\nDen zweiten Punkt - Thema Klimaschutz - habe ich schon genannt: Wir m\u00fcssen darauf setzen, dass die Verkehrsmittel, die genutzt werden, CO2-frei unterwegs sind.\n\nWas den Fl\u00e4chenverbrauch angeht, habe ich einen Blick in die gro\u00dfe Liste des Umweltbundesamtes geworfen. Damit werden wir uns insgesamt noch sehr sorgf\u00e4ltig auseinandersetzen. Zum L\u00fcckenschluss der A 1 zwischen Nordrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz sind drei Projekte vorgesehen, darunter eines \u00fcber eine Strecke von 10 Kilometern und eines \u00fcber 6 Kilometer. Zwei dieser Projekte sollen umgesetzt werden; eines wurde vom UBA gestrichen. Das ist nicht logisch. Deswegen m\u00fcssen wir uns noch einmal damit befassen. Es kann jedenfalls nicht allein um den Fl\u00e4chenverbrauch gehen.\n\nAbschlie\u00dfend will ich noch etwas zur Verlagerungsperspektive sagen. Wir geben deutlich mehr Geld f\u00fcr Schiene und Wasserstra\u00dfe aus, als diese an Verkehrsleistungen erbringen. Frau Kollegin Leidig, im \u00dcbrigen stellt der Bund den L\u00e4ndern 8 Milliarden Euro an Regionalisierungsmitteln f\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr zur Verf\u00fcgung. Das ist mehr, als wir f\u00fcr die Stra\u00dfe ausgeben.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141405,"sequence":1130,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber deutlich zu wenig!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141406,"sequence":1131,"sitzung":168,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist mehr, als wir f\u00fcr die Schiene ausgeben. Das ist mehr, als wir f\u00fcr den Fernverkehr ausgeben. Das ist mehr, als wir f\u00fcr die Wasserstra\u00dfe ausgeben. Ihre Behauptung, der Bund komme seiner Verantwortung f\u00fcr den kommunalen Verkehr nicht nach, geht v\u00f6llig an der Wirklichkeit vorbei.\n\nIch freue mich auf die weiteren Beratungen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141407,"sequence":1132,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141408,"sequence":1133,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie geben 7 Milliarden Euro f\u00fcr die Dieselsubventionen aus! Das ist Unsinn! Da machen Sie sich etwas vor!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141409,"sequence":1134,"sitzung":168,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzter Redner in dieser Debatte hat Ulrich Lange von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":141410,"sequence":1135,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141411,"sequence":1136,"sitzung":168,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, er liegt endlich da.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141412,"sequence":1137,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Am Boden!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141413,"sequence":1138,"sitzung":168,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich freuen wir uns \u00fcber den ersten Entwurf eines Bundesverkehrswegeplans.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141414,"sequence":1139,"sitzung":168,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo sind denn die Schienenprojekte?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141415,"sequence":1140,"sitzung":168,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben \u00fcberwiegend gro\u00dfe Zustimmung erfahren. Liebe Kollegin Leidig, Sie haben schon eine sehr selektive Wahrnehmung,","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141416,"sequence":1141,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe eine andere Perspektive! Zum Gl\u00fcck!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141417,"sequence":1142,"sitzung":168,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wenn Sie sich nur mit B\u00fcrgerinitiativen, die dagegen sind, auseinandersetzen. Wir sprechen genauso gern mit B\u00fcrgerinitiativen, die daf\u00fcr sind, weil wir auch einmal f\u00fcr etwas sein wollen und sein k\u00f6nnen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141418,"sequence":1143,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141419,"sequence":1144,"sitzung":168,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"W\u00fcrde ich ja gern!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141420,"sequence":1145,"sitzung":168,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen, es ist wirklich m\u00fc\u00dfig, aber das Spiel l\u00e4uft immer gleich: F\u00fcr Sie ist Doppelz\u00fcngigkeit typisch, wenn es um das Verh\u00e4ltnis zwischen Berlin und den L\u00e4ndern geht. Sie verhalten sich immer gleich.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141421,"sequence":1146,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141422,"sequence":1147,"sitzung":168,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier in Berlin sagen Sie, man k\u00f6nne mit diesem Bundesverkehrswegeplan \u00fcberhaupt nichts anfangen. Ich darf zwei Ihrer L\u00e4nderkollegen zitieren. Der Verkehrssenator Joachim Lohse aus dem Stadtstaat Bremen sagt - Frau Kollegin Leidig, vielleicht h\u00f6ren auch Sie zu, da Sie sich \u00fcber diesen Stadtstaat ge\u00e4u\u00dfert haben -: \u201eAus Bremer Sicht ist der neue Bundesverkehrswegeplan ein voller Erfolg.\u201c","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141423,"sequence":1148,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141424,"sequence":1149,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da geht es um die A 100!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141425,"sequence":1150,"sitzung":168,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus Baden-W\u00fcrttemberg h\u00f6ren wir von Winnie Hermann, dem Minister der Spatenstiche in den letzten Wochen und Monaten - das hat ihm richtig gut gefallen; bei jedem Spatenstich wollte er gleich einen neuen Spaten f\u00fcr den n\u00e4chsten Stich haben -, zum neuen Bundesverkehrswegeplan: \u201eEs bleiben da nur wenige W\u00fcnsche offen.\u201c","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141426,"sequence":1151,"sitzung":168,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sagt ein Gr\u00fcner! Alle Achtung!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141427,"sequence":1152,"sitzung":168,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen, ein bisschen mehr innere Stringenz t\u00e4te Ihnen wirklich gut.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141428,"sequence":1153,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141429,"sequence":1154,"sitzung":168,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und das von der CSU!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141430,"sequence":1155,"sitzung":168,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben einen durchfinanzierten Bundesverkehrswegeplan.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141431,"sequence":1156,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141432,"sequence":1157,"sitzung":168,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben f\u00fcr einen Investitionshochlauf gesorgt. Wir haben die Wende hin zu mehr finanziellen Mitteln f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur und alle Verkehrstr\u00e4ger geschafft. Das ist eine gro\u00dfe Leistung der Gro\u00dfen Koalition.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141433,"sequence":1158,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141434,"sequence":1159,"sitzung":168,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind ein Sch\u00f6nrechner!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141435,"sequence":1160,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da bin ich gespannt, ob die kommen!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141436,"sequence":1161,"sitzung":168,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben die Beseitigung des Engpasses beim vordringlichen Bedarf priorisiert. Aber wir haben mit unserem Beschluss auch klar festgelegt: Es gibt zun\u00e4chst einen vordringlichen Bedarf und dann einen weiteren Bedarf.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141437,"sequence":1162,"sitzung":168,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und einen potenziellen Bedarf!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141438,"sequence":1163,"sitzung":168,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir bewegen uns also in zwei Bl\u00f6cken mit klaren Aussagen. Wir haben zudem Netzzusammenh\u00e4nge ber\u00fccksichtigt.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141439,"sequence":1164,"sitzung":168,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es sind 70 Prozent der Schiene noch nicht einmal bewertet!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141440,"sequence":1165,"sitzung":168,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen Sie sich den Bundesverkehrswegeplan doch einmal genau an. Lesen bildet!\n\nWir haben die Umweltvertr\u00e4glichkeit im Rahmen der Strategischen Umweltpr\u00fcfung \u00fcberpr\u00fcft. Da wir hier einen Bundesverkehrswegeplan vorlegen, kann ich manche Kritik nicht ganz nachvollziehen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141441,"sequence":1166,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was haben die Ortsumgehungen damit zu tun?","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141442,"sequence":1167,"sitzung":168,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr uns gilt noch immer, dass die verkehrlichen Belange und die Umweltbelange gegeneinander abzuw\u00e4gen sind und dass an der einen oder anderen Stelle die verkehrlichen Belange \u00fcberwiegen m\u00fcssen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141443,"sequence":1168,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141444,"sequence":1169,"sitzung":168,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn am Ende gilt immer noch: Mensch vor Maus.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141445,"sequence":1170,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141446,"sequence":1171,"sitzung":168,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das, was Sie wollen, w\u00e4re ein sofortiger Stopp Ihres eigenen Gesetzes. Nein, das machen wir nicht; denn wir sind gesetzestreu. Das gilt f\u00fcr uns Parlamentarier ebenso wie f\u00fcr die Bundesregierung. Wir werden das, was beschlossen wurde, umsetzen. Das geschah damals nicht mit unserer Mehrheit; aber wir arbeiten gemeinsam daran seit vielen Jahren, und zwar in den unterschiedlichsten Konstellationen, \u00fcbrigens auch ganz intensiv mit den Gr\u00fcnen in den L\u00e4ndern, wenn es um die Umsetzung einiger Projekte geht, die auch sie nicht stoppen. Orientieren Sie sich bitte auch hier an der Realit\u00e4t.\n\n141,6 Milliarden Euro f\u00fcr den Erhalt zeigen auch die neue Qualit\u00e4t des Bundesverkehrswegeplans. Dem Grundsatz \u201eErhalt vor Neubau\u201c wurde wei\u00df Gott Rechnung getragen. Liebe Kollegin Wilms, weil Sie es von mir auch heute Nachmittag unbedingt noch einmal h\u00f6ren wollen: Ja, zum Gl\u00fcck haben wir Ortsumfahrungen; denn es gibt viele gute und wichtige Ortsumfahrungen.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141447,"sequence":1172,"sitzung":168,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141448,"sequence":1173,"sitzung":168,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind wichtig zur Entlastung der Menschen. Ortsumfahrungen sind nicht grunds\u00e4tzlich negativ. Viele Ortsumfahrungen sind einfach verkehrlich gut.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141449,"sequence":1174,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":141450,"sequence":1175,"sitzung":168,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben mit dem Entwurf des Bundesverkehrswegeplans etwas Positives auf den Weg gebracht. Jetzt ist eines gefordert: Auch die L\u00e4nder m\u00fcssen mitziehen; denn der Bund allein kann es nicht. Nur, eines geht in Zukunft nicht mehr: der Fingerzeig auf den Bund, weil nicht gebaut werden kann, ganz egal aus welchem Land und von welcher Regierung er kommt. Wir haben einen Verkehrswegeplan in Arbeit, der bald fertig ist, und wir haben einen Finanzierungshochlauf. Liebe L\u00e4nder, jetzt seid ihr dran, zu planen und Baurecht zu schaffen. Ihr k\u00f6nnt nicht mehr mit dem Finger auf den Bund zeigen. In diesem Sinne: Packen wir es an.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":141451,"sequence":1176,"sitzung":168,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Weiterentwicklung des Bundesverkehrswegeplans","top_id":2626,"type":"poi","wahlperiode":18}]