[{"id":593429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie zu unserer Plenarsitzung und rufe gleich Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Vierten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesfernstra\u00dfenmautgesetzes.\n\nF\u00fcr einen einleitenden Bericht dazu erh\u00e4lt der zust\u00e4ndige Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur das Wort.\n\nSofern es schon absehbare Nachfragew\u00fcnsche aus den Fraktionen gibt, w\u00e4re es zur Sortierung dieser Fragew\u00fcnsche hilfreich, wenn mir die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer dazu gleich ein paar Hinweise g\u00e4ben.\n\nIch mache schon jetzt darauf aufmerksam, dass f\u00fcr die anschlie\u00dfende Befragung eine Minute jeweils f\u00fcr Fragen und Antworten zur Verf\u00fcgung steht. Diejenigen, die sp\u00e4ter an der Fragestunde beteiligt sind, mache ich au\u00dferdem darauf aufmerksam, dass viele der eingereichten Fragen, die zur m\u00fcndlichen Beantwortung gestellt worden sind, schriftlich beantwortet werden, sodass manche Fragen sehr viel schneller aufgerufen werden, als es der eine oder andere vielleicht in seinen bisherigen Dispositionen vermutet.\n\nHerr Minister Dobrindt, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":1,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Das Bundeskabinett hat heute die \u00c4nderung des Bundesfernstra\u00dfenmautgesetzes beschlossen. Es geht im Wesentlichen darum, dass wir unseren Rekordmittelaufwuchs f\u00fcr die Infrastruktur auch in die Zukunft verstetigen. Das hei\u00dft, der Investitionshochlauf, den mein Haus vorgezeichnet hat und der bis 2018 f\u00fcr einen Investitionszuwachs von circa 40 Prozent in meinem Haushalt sorgt, soll auch \u00fcber das Jahr 2018 hinaus verl\u00e4ngert werden. Dazu diente im vergangenen Jahr die Verbreitung und Vertiefung der Lkw-Maut auf die Fahrzeugklasse 7,5 bis 12 Tonnen und ihre Ausweitung auf die vierspurigen Bundesstra\u00dfen. Diese Ma\u00dfnahme wird in diesem Jahr zum ersten Mal ihre volle Wirksamkeit erreichen und an die 400 Millionen Euro zus\u00e4tzlich bringen.\n\nWeiter haben wir mit diesem Gesetzentwurf vor, die Lkw-Maut auf alle Bundesstra\u00dfen zu erweitern. Um einmal einen Vergleich zu ziehen: Autobahnen machen 13 000 Kilometer aus. Bei vierspurigen Bundesstra\u00dfen haben wir das Mautsystem inzwischen auf 2 300 Kilometer ausgedehnt. Die Bundesstra\u00dfen, die ab 2018 in das Mautsystem einbezogen werden sollen, umfassen 40 000 Kilometer. Das wird in seiner vollen Jahreswirkung zus\u00e4tzliche Einnahmen in H\u00f6he von circa 2 Milliarden Euro bringen. Diese Einnahmen stehen zweckgebunden f\u00fcr Investitionen in die Stra\u00dfeninfrastruktur, das hei\u00dft f\u00fcr die Sanierung und auch den Neubau von Stra\u00dfen, zur Verf\u00fcgung.\n\nDas ist im \u00dcbrigen die Grundlage daf\u00fcr, dass wir unseren Bundesverkehrswegeplan, den wir im ersten Entwurf vorgelegt haben, auch mit den notwendigen Finanzmitteln hinterlegen k\u00f6nnen, um damit die hohe Investitionsquote im Verkehrsministerium f\u00fcr die Zukunft zu sichern. All diese Ma\u00dfnahmen helfen dabei, die im Bundesverkehrswegeplan vorzufindenden Projekte, die wir zurzeit diskutieren - die B\u00fcrgerbeteiligung ist ja gerade abgeschlossen, geht dann in die Auswertung und hat schlie\u00dflich Einfluss auf die Kabinettsvorlage des Bundesverkehrswegeplans -, zu verwirklichen. Von daher ist das eine gute Grundlage daf\u00fcr, das hohe Investitionsniveau, das wir schon jetzt im Verkehrshaushalt sehen, und den Investitionshochlauf auch weiterhin in die Zukunft zu verstetigen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die erste Nachfrage hat die Kollegin Wilms.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":3,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, Sie haben einen sehr sch\u00f6nen Vortrag gehalten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":4,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":5,"sitzung":169,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Er tr\u00e4gt immer sch\u00f6n vor!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":6,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber zu der Sache selbst haben Sie wenig gesagt. Sie haben immer nur \u00fcber Ihren sogenannten Hochlauf, der irgendwo in den Sternen steht, geredet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":7,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Investitionshochlauf! Der steht im Haushaltsgesetz, nicht in den Sternen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":8,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht auch \u00fcber den eigenen Hochlauf; ich wei\u00df es ja nicht. - Sie haben au\u00dferdem \u00fcber den Bundesverkehrswegeplan geredet. Entscheidend ist aber jetzt, dass wir uns wirklich ernsthaft mit den Problemen, die Sie jetzt mit der Lkw-Maut haben, besch\u00e4ftigen.\n\nDarum meine ganz gezielte Nachfrage: Wenn ich es richtig mitbekommen bzw. geh\u00f6rt habe - wir haben ja offiziell noch gar nichts von Ihnen -, beabsichtigen Sie jetzt, mit der Lkw-Maut Bundesstra\u00dfen in den Ortschaften, also Ortsdurchfahrten in Form von Bundestra\u00dfen, voll zu bemauten. Das hei\u00dft, in gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten ab 80 000 Einwohnern bekommen wir die Maut auf der Bundesstra\u00dfe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":9,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":10,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich aber \u00fcber eine Nebenstra\u00dfe fahre, werde ich nicht bemautet. Wie wollen Sie es eigentlich regeln, dass nicht ein Mautausweichverkehr innerhalb der Gemeinden stattfindet?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":11,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn die Frage l\u00e4nger als eine Minute dauert, entf\u00e4llt dann die Antwort?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":12,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, dann muss die Antwort k\u00fcrzer ausfallen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593442,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":14,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, die Antwort entf\u00e4llt nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":15,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Okay. - Ich glaube, es ist eine berechtigte Frage, inwiefern durch die Bundesfernstra\u00dfenmaut Mautausweichverkehre entstehen. Tatsache ist ja, dass wir Klagen kennen, dass jetzt Mautausweichverkehre auf Bundesstra\u00dfen stattfinden, weil man den Autobahnen ausweichen will. Von daher ist es als Vorteil zu betrachten, dass wir die Bundesstra\u00dfen jetzt in die Maut mit einbeziehen und sich damit keine Anreize mehr ergeben, eine Autobahn zu vermeiden und daf\u00fcr eine Bundesstra\u00dfe zu nutzen. Von daher wird der jetzt vorgelegte Gesetzentwurf einen enorm positiven Einfluss auf die Frage von Mautausweichverkehren haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":16,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach Ortsdurchfahrten habe ich gefragt, ganz gezielt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":17,"sitzung":169,"speaker":"Gegenruf des Parl. Staatssekret\u00e4rs Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_cleaned":"des Parl. Staatssekret\u00e4rs Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Haben wir doch! In Quickborn haben wir das doch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":18,"sitzung":169,"speaker":"Gegenruf der Abg. Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hat er aber nicht beantwortet!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":19,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":20,"sitzung":169,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie einige S\u00e4tze mehr zum Inhalt des Gesetzentwurfes vorgetragen h\u00e4tten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":21,"sitzung":169,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Er hatte nicht mehr Zeit!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":22,"sitzung":169,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielleicht kann man diese Informationen noch durch Nachfragen bekommen; aber ein wenig substanziierter h\u00e4tte es doch ausfallen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":23,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Die Zeit l\u00e4uft, Herr Kollege Behrens.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":24,"sitzung":169,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, darum f\u00e4llt meine Frage auch relativ kurz aus. Es geht um das Verfahren. Wir haben ja hin und wieder nachgefragt, wie das Direktverfahren mit Toll Collect zu bewerten ist. Bei der anderen Maut, die Sie hier im Plenum eingebracht haben, haben Sie ja immer wieder versichert, es habe Absprachen mit der EU-Kommission gegeben, um rechtzeitig signalisiert zu bekommen, ob alles EU-konform ist. Haben Sie solche Absprachen auch in Vorbereitung der Ausweitung der Lkw-Maut gehabt? Wie ist die Frage bez\u00fcglich der Direktvergabe ohne Ausschreibung an Toll Collect beantwortet worden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":25,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben bei der Lkw-Maut ja keine neue Situation, sondern ein ge\u00fcbtes Verfahren. Wir haben bereits im letzten Jahr im Zusammenhang mit der Verbreitung und Vertiefung der Lkw-Maut, die ich dargestellt habe - Einbeziehung der vierspurigen Bundesstra\u00dfen und der 7,5- bis 12-Tonner -, intensive Diskussionen mit Br\u00fcssel gef\u00fchrt und auch da schon auf unsere Pl\u00e4ne hingewiesen, ab 2018 die Lkw-Maut auf alle Bundesstra\u00dfen zu erweitern. Dies wird von der Kommission ausdr\u00fccklich positiv begleitet.\n\nWir haben hinsichtlich der technischen Aufr\u00fcstung des Systems vor, diese mit Toll Collect vorzubereiten. Es geht darum, daf\u00fcr zu sorgen, dass es kein anderes Mautsystem gibt, damit die Nutzer keine weiteren OBUs und keine andere Systemtechnik verwenden m\u00fcssen, egal, ob sie auf Autobahnen oder auf Bundesstra\u00dfen unterwegs sind. Das wird mit dieser technischen Aufr\u00fcstung sichergestellt. Der Betrieb des Systems ab 2018 wird europaweit ausgeschrieben. Dies ist vergaberechtlich auch gepr\u00fcft und -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":26,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":27,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"- wird von uns als richtig empfunden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":28,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr sch\u00f6n. - Herr Kollege Krischer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":29,"sitzung":169,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, Sie planen ja neben der Lkw-Maut die Einf\u00fchrung einer Pkw-Maut, wobei ich hoffe, dass die EU-Kommission - von hier aus ein Dank an Frau Bulc - verhindern m\u00f6ge, dass es dazu kommt. Aber wenn es dazu k\u00e4me, dann h\u00e4tten wir eine Lkw-Maut, die ab einer Untergrenze von 7,5 Tonnen gilt, und eine Pkw-Maut, die bis zu einer Obergrenze von 3,5 Tonnen gilt. Es g\u00e4be dann eine Mautl\u00fccke. Wie erkl\u00e4ren Sie das? Wie wollen Sie es handhaben, dass wir dann mehrere Hunderttausend Fahrzeuge haben, die in Deutschland nach Ihren Vorstellungen in Zukunft gar keine Maut zahlen sollen, w\u00e4hrend Pkws sowie Lkws \u00fcber 7,5 Tonnen zahlen sollen? Sie m\u00fcssten mir einmal erl\u00e4utern, wie das rechtlich und in der Praxis zu handhaben ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":30,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe die von Ihnen beschriebene Mautl\u00fccke nicht. Das sind zwei unterschiedliche Systeme, die dort vorherrschen: Das eine ist die Lkw-Maut, die vorrangig das Gewerbe betrifft, das andere ist die in Diskussion befindliche Pkw-Maut, die vorrangig den privaten Verkehr betrifft. Nichtsdestotrotz ist im heute vorgelegten Gesetz ein Pr\u00fcfauftrag enthalten, der besagt, dass man bis Ende 2017 zu den anderen Mautfragen ein Pr\u00fcfergebnis vorlegen soll.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":31,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Leidig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":32,"sitzung":169,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Da schlie\u00dft sich meine Frage nahtlos an. Die anderen Mautfragen betreffen beispielsweise auch die Fernlinienbusse. Die L\u00e4nder fordern - wie auch die Opposition -, dass f\u00fcr sie eine Maut eingef\u00fchrt wird, die sehr gering sein kann und trotzdem erhebliche Einnahmen bringen w\u00fcrde. Sie haben auch dazu einen Pr\u00fcfauftrag in Ihrem Gesetz. Meine erste Frage betrifft den Inhalt des Pr\u00fcfauftrages: Was genau pr\u00fcfen Sie also?\n\nDie zweite Frage ist, ob Sie in der Ausschreibung zum neuen Wegekostengutachten vorgesehen haben, dass bei der Berechnung der Wegekosten auch die Maut f\u00fcr Fernbusse ber\u00fccksichtigt wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":33,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Zur zweiten Frage: Nein, in der Ausschreibung zum Wegekostengutachten gibt es meiner Kenntnis nach keinen Auftrag, eine Omnibusmaut zu berechnen.\n\nZu Ihrer ersten Frage: Als Pr\u00fcfauftrag ist formuliert, dass man sowohl hinsichtlich der Fernbusverkehre als auch hinsichtlich der Klasse von 3,5 bis 7,5 Tonnen bis Ende 2017 eine Pr\u00fcfung vornehmen soll.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":34,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich lasse \u00fcbrigens auch Fragen aus den Reihen der Koalition zu, falls es welche gibt. Im Augenblick habe ich aber keine notiert. Deswegen hat die Kollegin Wilms jetzt wieder das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":35,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ging aber schnell. Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, Sie haben eben dem Kollegen Behrens auf seine Frage zur Direktvergabe an Toll Collect geantwortet, dass Sie verhindern wollten, dass ein andres Mautsystem eingef\u00fchrt wird. Wenn ich es richtig sehe, kann es, wie ich dem Entwurf entnommen und auch anderweitig geh\u00f6rt habe, jetzt passieren, dass Bundesstra\u00dfen in Form von Ortsdurchfahrten in St\u00e4dten mit mehr als 80 000 Einwohnern - das ist ein sch\u00f6nes und spannendes Thema; denn da ist der Baulasttr\u00e4ger nicht der Bund, sondern die Kommune - mitbemautet werden; daf\u00fcr geht das Geld dann ja wohl an die entsprechende Kommune. Aber wenn wir irgendwann richtig in die Nutzerfinanzierung einsteigen wollen, so wie das die EU-Kommission will, dann brauchen wir eine L\u00f6sung f\u00fcr andere kommunale Stra\u00dfen. Sind diesbez\u00fcglich schon Gespr\u00e4che mit den L\u00e4ndern, den Gemeinden und den Verb\u00e4nden gef\u00fchrt worden? Laufen Sie nicht Gefahr, dass wir da einen echten Flickenteppich bekommen? - Danke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":36,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt keine Gespr\u00e4che hinsichtlich kommunaler Stra\u00dfen und Maut mit L\u00e4ndern oder Kommunen. Der Bund kommt seiner Verantwortung f\u00fcr das Bundesfernstra\u00dfennetz nach - das liegt in seiner Kompetenz -, und daf\u00fcr habe ich ein Gesetz vorgelegt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":37,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Behrens.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":38,"sitzung":169,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, ich habe noch einmal eine Nachfrage bez\u00fcglich der Vergabe an Toll Collect. Neu und f\u00fcr mich \u00fcberraschend ist die Festlegung, dass Toll Collect im Gegensatz zum gegenw\u00e4rtigen Zustand die Daten k\u00fcnftig f\u00fcr einen Zeitraum von 120 Tagen speichern kann. Damit besteht, zumindest theoretisch, f\u00fcr Toll Collect die M\u00f6glichkeit, diese Daten f\u00fcr eigene Zwecke zu nutzen und den einen oder anderen Zusatzdienst anzubieten. Inwieweit ist dieser Punkt in der Vertragsgestaltung mit Toll Collect abgebildet? Wann wird denn der Vertrag mit Toll Collect \u00fcberhaupt abgeschlossen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":39,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Behrens, die Datenschutzregeln haben sich gegen\u00fcber unserem bisherigen System nicht ver\u00e4ndert. Von daher besteht der gleich hohe Schutz in der Zukunft wie in der Vergangenheit.\n\nWir sind dabei, den Vertrag mit Toll Collect zu pr\u00fcfen. Ich kann Ihnen von daher nicht sagen, wann er abgeschlossen wird. Das ist eine Frage des Prozesses.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":40,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer. - Ihre Nachfrage hat sich erledigt? Aha.\n\nDann hat Frau Wilms noch eine Frage und dann Herr Behrens. Danach k\u00f6nnen wir, glaube ich, diesen Teil der Befragung zun\u00e4chst abschlie\u00dfen. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":41,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich komme doch noch einmal auf die Ortsdurchfahrten zur\u00fcck. Nehmen wir ein plastisches Beispiel: Die Stresemannstra\u00dfe in Hamburg - sie ist einschl\u00e4gig bekannt - ist eine Bundesstra\u00dfe; die kennt auch der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der, der neben Ihnen sitzt. Parallel dazu verlaufen die Holstenstra\u00dfe und die Reeperbahn. Bei beiden Routen kommen Sie an der gleichen Ecke raus.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":42,"sitzung":169,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Kennt der Minister die auch?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":43,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Also, was ich alles kennen soll!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593473,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":45,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Letztere kennen Sie vielleicht auch; sie ist aber keine Bundesstra\u00dfe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-donth\/archive\/214895","sequence":46,"sitzung":169,"speaker":"Michael Donth [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Donth","speaker_fp":"michael-donth","speaker_key":1514.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine bunte Stra\u00dfe vielleicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":47,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben jetzt also das Problem: Auf der Bundesstra\u00dfe wird kassiert, -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":48,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn jetzt jeder Kollege hier seine privaten Stra\u00dfenprobleme aufz\u00e4hlt, liebe Frau Wilms!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":49,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"- auf der anderen wird nicht kassiert. Das hei\u00dft, Sie m\u00fcssen sich doch in irgendeiner Form Gedanken dar\u00fcber gemacht haben, wie Sie mit diesem Problem umgehen wollen. Haben Sie also mal mit den Kommunen dar\u00fcber geredet, wie man daf\u00fcr sorgen kann, dass der Verkehr nicht auf einmal \u00fcber die Nebenstra\u00dfen abflie\u00dft? Das erschreckt mich, gelinde gesagt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-osner\/archive\/214940","sequence":50,"sitzung":169,"speaker":"Florian O\u00dfner [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":1423.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der ungez\u00fcgelte Verkehr!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":51,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, k\u00f6nnen Sie diesen Schrecken ausr\u00e4umen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":52,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Nein. Ich bef\u00fcrchte, dass mir das nicht gelingt. Ich versuche schon seit zweieinhalb Jahren, den Schrecken auszur\u00e4umen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593482,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593483,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":169,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Liegt vielleicht am Sachverhalt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":55,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Wilms, f\u00fcr die Ma\u00dfnahme, die Bundesstra\u00dfen miteinzubeziehen, gibt es gro\u00dfe Unterst\u00fctzung. Warum? Weil gerade die St\u00e4dte davon profitieren, bei denen die Bautr\u00e4gerlast nicht beim Bund liegt, sondern bei den Kommunen. Wir rechnen mit 8 Prozent Mehreinnahmen. Von diesen werden die Kommunen profitieren; sie werden \u00fcber die L\u00e4nder ausgereicht. Die Einf\u00fchrung der Maut hat von daher zum Ziel, die Bundesstra\u00dfen, auch wenn sie in St\u00e4dten liegen, so attraktiv zu gestalten, dass sie so genutzt werden, wie sie genutzt werden sollen, und die Verkehre entsprechend darauf abgewickelt werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":56,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Behrens noch einmal.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":57,"sitzung":169,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, ich habe noch eine Nachfrage bez\u00fcglich der Nutzung der Daten, die Toll Collect zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Die Frist von 120 Tagen unterscheidet sich vom heutigen Verfahren. Derzeit wird die Strecke in der On-Board-Unit abgebildet, dann wird die Maut ausgerechnet und die Daten werden sofort gel\u00f6scht. Jetzt soll Toll Collect die Daten, zwar anonymisiert, 120 Tage speichern k\u00f6nnen. Ich gehe davon aus bzw. ich hoffe sehr, dass dabei alle datenschutzrechtlichen Bestimmungen eingehalten werden. Ich hatte ja nach den zus\u00e4tzlichen Nutzungsm\u00f6glichkeiten gefragt. Werden Toll Collect zus\u00e4tzliche Nutzungsm\u00f6glichkeiten bez\u00fcglich dieser Daten, die dem Unternehmen bis jetzt nicht zur Verf\u00fcgung stehen, einger\u00e4umt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":58,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist so, wie ich es Ihnen vorhin gesagt habe: Der Datenschutz bleibt so umf\u00e4nglich bestehen, wie er bisher war. Sie sprechen die technische Situation an, dass Rechenleistungen, die bisher in jeder einzelnen On-Board-Unit im Fahrzeug stattgefunden haben, jetzt in zentralen Rechnern stattfinden. Das ist die Modernisierung dieses Systems. Das ist auch technisch so erkl\u00e4rt, erf\u00fcllt aber keinen anderen Zweck, als es in der Vergangenheit auch der Fall war.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":59,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Fragen zu diesem Komplex liegen nicht vor.\n\nDann rufe ich jetzt auf: andere Themen der heutigen Kabinettssitzung. - Herr Kollege Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":60,"sitzung":169,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Die Antidiskriminierungsstelle des Bundes hat heute ein Rechtsgutachten zur Rehabilitierung der nach \u00a7 175 StGB verurteilten homosexuellen M\u00e4nner vorgestellt. Der Bundesjustizminister hat heute per Presseerkl\u00e4rung mitgeteilt, er wolle hierzu einen Gesetzentwurf erarbeiten und vorlegen, der die Aufhebung von Verurteilungen und auch einen entsprechenden Entsch\u00e4digungsanspruch regelt. Ich m\u00f6chte wissen, ob dieser Vorsto\u00df des Bundesjustizministers von der Bundesregierung insgesamt unterst\u00fctzt wird und wie der Zeitplan f\u00fcr die Vorlage des Gesetzentwurfs aussieht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":61,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst geht es nat\u00fcrlich um die Frage, ob das heute in der Kabinettssitzung eine Rolle gespielt hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":62,"sitzung":169,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich gehe davon aus, dass der Minister das, was er der Presse erkl\u00e4rt, selbstverst\u00e4ndlich vorher mit seinen Kollegen im Kabinett er\u00f6rtert hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":63,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":64,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Also, in der Kabinettssitzung, an der ich teilgenommen habe, hat das keine Rolle gespielt; aber ich w\u00fcrde an die fachlich zust\u00e4ndigen Kollegen abgeben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":65,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":66,"sitzung":169,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - In der Tat hat Bundesminister Maas heute entschieden, dass er eine entsprechende Initiative zum \u00a7 175 Strafgesetzbuch ergreifen wird. Mit der Frage des Wie besch\u00e4ftigen wir uns jetzt; wir sind also in der Erarbeitung. Deswegen k\u00f6nnen wir auch noch keinen Zeitplan nennen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":67,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Okay. - Weitere Fragen? - Mir liegen keine weiteren Fragen zur Kabinettssitzung vor, wohl aber eine Reihe von Fragen zu sonstigen Themen an die Bundesregierung. Diese rufe ich jetzt der Reihe nach auf und beginne mit dem Kollegen Krischer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":68,"sitzung":169,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Frage zu sonstigen Themen. - Herr Minister, Sie haben ja \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert, dass Sie Tag und Nacht zur Beantwortung von Fragen zum Thema Abgasskandal zur Verf\u00fcgung stehen. Deshalb gehe ich davon aus, dass man auch die Gelegenheit hier nutzen kann, um zu diesem Thema etwas zu fragen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":69,"sitzung":169,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Krischer, verschie\u00dfen Sie nicht Ihr Pulver!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":70,"sitzung":169,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage lautet: Kennen Sie die EU-Verordnung 692\/2008, die definiert, dass Abgasreinigungseinrichtungen \u201eunter allen auf dem Gebiet der Europ\u00e4ischen Union regelm\u00e4\u00dfig anzutreffenden Umgebungsbedingungen und insbesondere bei niedrigen Umgebungstemperaturen funktionieren\u201c m\u00fcssen?\n\nSie haben nun in Ihrem Untersuchungsbericht geschrieben, die Automobilhersteller, die ja in gro\u00dfer Zahl die Abgasgrenzwerte nicht einhalten, seien nicht belangbar, weil die entsprechende EU-Richtlinie nicht pr\u00e4zise sei. Die EU sieht das dezidiert anders, ebenso der Wissenschaftliche Dienst ausweislich seines Gutachtens. Meine Frage an Sie lautet: K\u00f6nnen Sie uns Ihre Rechtsexpertise und Ihre Auffassung belegen, warum die Automobilhersteller, die sich eindeutig nicht an die Grenzwerte halten, nicht belangt werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":71,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Krischer, wir haben das in unserer Untersuchungskommission transparent aufgekl\u00e4rt und auch dargestellt. In dem Bericht finden Sie Hinweise genau zu Ihrer Frage, n\u00e4mlich dass es nach EU-Recht zul\u00e4ssig ist, aus Motorschutzgr\u00fcnden daf\u00fcr zu sorgen, dass die Abgasreduzierung heruntergefahren wird. Das haben wir auch so dargestellt. \u00dcbrigens sind die Kollegen aus England und Frankreich zu der gleichen Einsch\u00e4tzung, zu dem gleichen Ergebnis gekommen. Die Engl\u00e4nder sind einen Tag vor uns und die Franzosen, glaube ich, eine oder zwei Wochen nach uns mit ihren Gutachten, mit ihren Pr\u00fcfungsergebnissen an die \u00d6ffentlichkeit gegangen. Von daher w\u00fcrde ich Sie bitten, auch diese Gutachten in Ihren Erkenntnisprozess einzubeziehen und sie auch richtig zu bewerten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":72,"sitzung":169,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eWorauf st\u00fctzen Sie Ihre Rechtsauffassung?\u201c, habe ich Sie gefragt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":73,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt in Europa offensichtlich eine gleiche Rechtsauffassung, zumindest wird diese Rechtsauffassung von Deutschland, England und Frankreich - das sind die L\u00e4nder, die sich ge\u00e4u\u00dfert haben - geteilt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":74,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Gastel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":75,"sitzung":169,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ich habe folgende Frage: Vor einigen Tagen wurde bekannt, dass die Deutsche Bahn Fahrgastdaten, die sie im Rahmen der Fahrpreisnacherhebung erfasst, nicht selber weiterbearbeitet, sondern an eine Auskunftei weitergibt - Arvato Infoscore hei\u00dft das Unternehmen -, was am Ende dazu f\u00fchren kann, dass diejenigen, die dort erfasst sind, zu schlechteren Bedingungen an Kredite kommen. Das ist ein Unternehmen, das der Schufa \u00e4hnelt. Das hei\u00dft, das f\u00fchrt zu Nachteilen f\u00fcr die Betroffenen, selbst dann, wenn sie gar nicht schwarzgefahren sind, sondern alles ein Missverst\u00e4ndnis war oder sie nachher nur noch 7 Euro zahlen mussten. Ich m\u00f6chte gerne von Ihnen als Minister wissen: Wie bewerten Sie dieses? Welche Konsequenzen ziehen Sie aus diesem Vorgehen des Staatsunternehmens Deutsche Bahn?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":76,"sitzung":169,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Aktiengesellschaft!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":77,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihre Aussage jetzt nicht bewerten und auch nicht \u00fcberpr\u00fcfen, ob es genau so stattfindet. Ich sage aber gerne zu, dass wir eine Pr\u00fcfung des Sachverhalts vornehmen. Danach kann ich einen entsprechenden Bericht abgeben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":78,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":79,"sitzung":169,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, auch ich habe eine Frage, die in der Kabinettssitzung vielleicht eine Rolle gespielt hat. Wenn nicht, bitte ich darum, dass sie dennoch von der Bundesregierung beantwortet wird.\n\nDer Bundesfinanzminister soll sich laut Medienberichten vorhin zu dem geplanten Visaabkommen mit der T\u00fcrkei dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert haben, dass er die Auffassung vertritt, dass es nur in Kraft treten kann, wenn alle Bedingungen erf\u00fcllt sind. Das w\u00fcrde mit einer Entscheidung des Europ\u00e4ischen Parlaments korrespondieren, das ja wohl beschlossen hat - gestern oder heute -, dass es, solange nicht alle Bedingungen erf\u00fcllt sind, einer Befassung unter anderem mit diesem Abkommen nicht nahetreten will. Meine Frage an die Bundesregierung ist jetzt: Welche Auffassung hat die Bundesregierung dazu vertreten, dass bisher nicht alle Konditionen erf\u00fcllt sind, die die Europ\u00e4ische Union gestellt hatte, insbesondere die zur Ver\u00e4nderung der Terrorismusgesetzgebung in der T\u00fcrkei, die ja vor allen Dingen auch auf Journalisten angewandt wird?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":80,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":81,"sitzung":169,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn die Europ\u00e4ische Kommission hatte ja bereits gr\u00fcnes Licht gegeben. Welche Auffassung hat die Bundesregierung dazu vertreten?\n\nEntschuldigung, dass meine Frage einen Augenblick l\u00e4nger gedauert hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":82,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, das war nicht Teil der Beratung heute im Kabinett. Ich gebe aber gerne an einen fachlich daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Kollegen weiter.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":83,"sitzung":169,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, bitte!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":84,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6chte jemand? - Ja, bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Schr\u00f6der.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":85,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass alle Voraussetzungen erf\u00fcllt sein m\u00fcssen. Die Kommission hat ja in ihrer Mitteilung gerade darauf hingewiesen, dass die Voraussetzung, die Sie genannt haben, eben noch nicht erf\u00fcllt ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":86,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":87,"sitzung":169,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, mich interessiert, ob sich die Bundesregierung mit der Frage befasst hat, wie die gestrigen Berichte von Human Rights Watch im Hinblick darauf, dass es zu Sch\u00fcssen und gewaltsamen Auseinandersetzungen an der t\u00fcrkischen Grenze gekommen ist, zu bewerten sind. Haben Sie im Kabinett oder in der Bundesregierung veranlasst, dass sich das Innen- bzw. das Au\u00dfenministerium mit der Frage befasst und dem nachgeht? Dazu h\u00e4tte ich gerne eine Auskunft.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":88,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Ha\u00dfelmann, das war nicht Teil der Kabinettsberatung heute.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":89,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Aber die Frage, ob es dazu eine Positionierung der Bundesregierung gibt, war ja jetzt unabh\u00e4ngig von der Kabinettssitzung. - Herr Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":90,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Es war heute Thema im Innenausschuss. Selbstverst\u00e4ndlich besch\u00e4ftigen wir uns mit der Frage und gehen den Berichten nach.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":91,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Behrens.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":92,"sitzung":169,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister Dobrindt, noch einmal zur Frage der Zul\u00e4ssigkeit von Abschalteinrichtungen bei Dieselfahrzeugen. In Ihrem Schreiben vom 9. Mai steht, dass es die Abschalteinrichtungen geben darf, sie aber nur in Ausnahmef\u00e4llen verwendet werden d\u00fcrfen, wenn Schaden am Motor droht. Sie legen insbesondere Wert darauf, dass die umfangreiche Ausnutzung dieser L\u00fccke durch die Automobilhersteller darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, dass die Automobilkonzerne festgestellt haben, was einem Motor schaden oder was eine Besch\u00e4digung hervorrufen k\u00f6nnte, dass also dieser Interpretationsspielraum missbraucht worden ist.\n\nNun sagen Sie selber, dass man damit weit \u00fcber das hinausgegangen ist, was die Verordnung zul\u00e4sst, und dass in Zukunft vonseiten der Fahrzeughersteller nachvollziehbar dargestellt werden soll, warum eine Abschalteinrichtung in einem bestimmten Fall genutzt worden ist. Hat diese Aufkl\u00e4rung bereits stattgefunden, und zwar in \u00e4hnlicher Weise wie bei der Unterscheidung zwischen Besch\u00e4digung und Schaden, die Ihnen ja offenbar von der Automobilindustrie vorgetragen worden ist?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":93,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben in unserem Untersuchungsbericht unterschiedliche Gruppen von Fahrzeugen identifiziert. Die sogenannte Gruppe II beinhaltet Fahrzeuge, bei denen im Rahmen dieser Ausnahme von der europ\u00e4ischen Richtlinie die M\u00f6glichkeit genutzt wird, den Motor vor Schaden zu sch\u00fctzen und die Abgasreinigung zu reduzieren.\n\nWir haben darauf hingewiesen, dass es bei einigen Modellen Zweifel gibt, ob die Abschalteinrichtungen ausschlie\u00dflich dem Schutz des Motors dienen. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass mit den Herstellern die Vereinbarung getroffen wurde, f\u00fcr 630 000 Fahrzeuge einen R\u00fcckruf durchzuf\u00fchren und diese im Rahmen einer Serviceaktion von den Herstellern zu optimieren. Das KBA wird diese Optimierung \u00fcberpr\u00fcfen und den R\u00fcckruf begleiten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":94,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Meiwald.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":95,"sitzung":169,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ich habe eine Frage. Der Presse war zu entnehmen, dass die Ressortabstimmung zum Entwurf des Bundesverkehrswegeplans im Rahmen der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung durchgef\u00fchrt werden soll. Am 2. Mai dieses Jahres ist die Frist abgelaufen. Deswegen lautet meine Frage, inwieweit die \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung bei den Vorschl\u00e4gen, die das Umweltbundesamt und das Umweltministerium - m\u00f6glicherweise aber auch weitere Ministerien - einbringen wollen bzw. eingebracht haben, Ber\u00fccksichtigung findet.\n\nWir haben gelesen, dass das Umweltbundesamt vorschl\u00e4gt, 41 Stra\u00dfenprojekte komplett aus dem Bundesverkehrswegeplan zu streichen, weil die Umweltbilanz und der Nutzen-Kosten-Faktor in verheerendem Ausma\u00df auseinanderklaffen. Haben Sie diese Projekte bereits aus Ihrem Entwurf gestrichen, bzw. wie wird das Ministerium weiter damit umgehen? Meine weiter gehende Frage lautet: Wie viele Stellungnahmen aus der Bev\u00f6lkerung sind zum Entwurf des Bundesverkehrswegeplans innerhalb der Frist insgesamt eingegangen?\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":96,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, als Erstes: Wir haben die B\u00fcrgerbeteiligung durchgef\u00fchrt - \u00fcbrigens zum ersten Mal in der Geschichte von Bundesverkehrswegepl\u00e4nen -, um die M\u00f6glichkeit zu schaffen, sich zeitnah zu \u00e4u\u00dfern, und nicht erst dann, wenn ein Bundesverkehrswegeplan beschlossen ist und dann vor Ort \u00fcber einzelne Projekte diskutiert wird. Wir wollten daf\u00fcr sorgen, dass man sich zu dem gesamten Bundesverkehrswegeplan \u00e4u\u00dfern kann.\n\nIch habe bisher nur die Zahl der \u00fcber den Onlineweg eingegangenen Beteiligungen parat. Hier waren es ungef\u00e4hr 20 000 Personen, die sich beteiligt haben. Es ist ein gro\u00dfer Erfolg, dass so viele B\u00fcrger die Chance genutzt haben, ihre Meinung zu \u00e4u\u00dfern. Diese Stellungnahmen werden nun ausgewertet und im Hinblick auf ihre m\u00f6gliche Ber\u00fccksichtigung gepr\u00fcft. Dann flie\u00dfen sie in den Kabinettsentwurf des Bundesverkehrswegeplans mit ein. Zum Kabinettsentwurf des Bundesverkehrswegeplans findet selbstverst\u00e4ndlich auch eine Ressortabstimmung statt. Genau so ist es geplant.\n\nDie Anmerkungen des Umweltbundesamtes habe ich zur Kenntnis genommen. Wir haben f\u00fcr alle Projekte eine Umweltpr\u00fcfung durchgef\u00fchrt, die auch ver\u00f6ffentlicht worden ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":97,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":98,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Die Liste der Stra\u00dfen, die dort vorgestellt worden ist, hat auf den ersten Blick keinen besonderen Eindruck auf mich gemacht. Ich glaube, dass darin zu wesentlichen Teilen solche Stra\u00dfen enthalten sind, die dringend notwendig sind, um die Verkehrswege zu erg\u00e4nzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":99,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt folgen noch die jeweils zweiten Nachfragen der Kollegen Gastel, Krischer und Behrens und von Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":100,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was? Und das war es dann?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":101,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Na ja, dass Sie bislang nicht in ordentlichem Ma\u00dfe zu Wort gekommen seien, wird man schwerlich behaupten k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":102,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber noch nicht zu den anderen Themen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":103,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Wegen unserer sprichw\u00f6rtlichen Gro\u00dfz\u00fcgigkeit nehme ich Frau Wilms und den Kollegen Beck noch einmal auf die Liste. K\u00f6nnen wir das damit dann einvernehmlich abschlie\u00dfen? - Das ist offenkundig der Fall.\n\nHerr Kollege Gastel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":104,"sitzung":169,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Minister, vor ein paar Tagen wurde der Infrastrukturzustandsbericht f\u00fcr das Jahr 2015 vorgelegt, in dem es ja auch um den Zustand der Schienenwege geht. Die Deutsche Bahn hat danach eines der wesentlichsten Ziele - vielleicht das wesentlichste Ziel - aus der Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung, bei dem es um die Reduzierung des theoretischen Fahrzeitverlustes als Qualit\u00e4tsmerkmal geht, nicht erreicht und sogar deutlich verfehlt. Meine Frage an Sie ist: Wie wollen Sie k\u00fcnftig mit diesem Steuerungsinstrument umgehen, wenn es eben nicht dazu f\u00fchrt, dass die Infrastruktur so erhalten wird bzw. sich so entwickelt, wie es vorgegeben und auch erwartet wird? Dies wird ja auch mit Geldgaben des Bundes verkn\u00fcpft.\n\nDer zweite Teil der Frage bezieht sich ebenfalls auf die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung: Bei den Eisenbahnbr\u00fccken haben wir ja ein besonderes Problem. Es gibt in dieser Vereinbarung eine Vorgabe, wie viele Br\u00fccken w\u00e4hrend der Laufzeit der LuFV saniert werden m\u00fcssen. Im Moment sieht es so aus, dass dieses Ziel nicht erreicht wird. Wie gehen Sie damit um?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":105,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Versuchen Sie doch einmal, die jeweilige Frage kurz vor Ende der einen Minute zu stellen. Damit meine ich nicht Sie pers\u00f6nlich, sondern alle Betroffenen. F\u00fcr Antworten gilt das analog. - Herr Minister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":106,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung zeichnet sich nicht nur durch das sehr gro\u00dfe Volumen aus, mit dem wir in die Infrastruktur der Schiene investieren, sondern auch dadurch, dass sie Kennziffern f\u00fcr bestimmte Merkmale - zum Beispiel f\u00fcr Br\u00fccken - aufgenommen hat. Wir erwarten, dass die Ziele, die durch diese Kennziffern beschrieben sind, auch erreicht werden. Aus meiner Sicht ist dies nach wie vor m\u00f6glich, und ich gehe davon aus, dass die Bahn dies auch entsprechend umsetzt.\n\nNeben der P\u00fcnktlichkeit, die ein Kriterium f\u00fcr die Qualit\u00e4t bei der Bahn ist, haben wir weitere Kriterien aufgestellt. Im Bereich der Digitalisierung haben wir zum Beispiel die Vorgabe gemacht - das ist \u00fcbrigens nicht in der LuFV enthalten -, dass WLAN in den Z\u00fcgen zur Verf\u00fcgung stehen muss. Wir werden st\u00e4ndig genau \u00fcberpr\u00fcfen, ob diese Merkmale erreicht werden, und auch die entsprechenden Sanktionen durchsetzen, die in der Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung f\u00fcr Verfehlungen vorgesehen sind.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":107,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Krischer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":108,"sitzung":169,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe noch einmal eine Frage zu dem Themenkomplex, den auch Herr Behrens angesprochen hat. 630 000 Autos sollen nach Ihrem Bericht zur\u00fcckgerufen werden, Herr Minister. Einmal abgesehen davon, dass mir die Zahl 630 000 in Anbetracht der betroffenen Anzahl der Modelle l\u00e4cherlich gering erscheint, w\u00fcrde mich interessieren, welche Fahrzeuge das sind, nach welchen Kriterien der R\u00fcckruf erfolgt, also wieso genau diese 630 000 Fahrzeuge zur\u00fcckgerufen werden, und um welche Hersteller es sich handelt. Sie hatten uns vor zwei Wochen schon einmal zugesagt, das zu liefern. Bis jetzt ist das nicht geschehen.\n\nIch habe jetzt der Presse entnommen, dass mehrere Hersteller, die die Fahrzeuge freiwillig zur\u00fcckrufen, das nicht im Rahmen eines klassischen R\u00fcckrufs, sondern im Rahmen der normalen Serviceinspektionen tun. Unter Umst\u00e4nden kann also eine sehr lange Zeit vergehen. Mich w\u00fcrde deshalb weiterhin interessieren, wie Sie als Minister das bewerten. - Punktgenau, Herr Pr\u00e4sident!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":109,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Grandios.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":110,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, die Angaben, um welche Fahrzeuge es sich handelt, sind \u00f6ffentlich; sie wurden von uns auch \u00f6ffentlich gemacht. Versuchen Sie also bitte nicht, hier einen anderen Eindruck zu erwecken. Falls Sie es selber nicht besser wissen, w\u00e4re es hilfreich, den Untersuchungsbericht genauer zu lesen und auch die Ver\u00f6ffentlichungen des Ministeriums dazu zu verfolgen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":111,"sitzung":169,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben wir gemacht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":112,"sitzung":169,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Viele L\u00fccken!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":113,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Der R\u00fcckruf - auch dar\u00fcber habe ich mehrfach gesprochen - findet im Rahmen einer Serviceaktion statt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":114,"sitzung":169,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche Fahrzeuge?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":115,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Das hei\u00dft, dass die Eigent\u00fcmer dieser Fahrzeuge entsprechend angeschrieben werden. Es gibt eine Vereinbarung mit den Automobilherstellern, dass diese Fahrzeuge in der Werkstatt optimiert werden, und wir werden diese Ma\u00dfnahmen mit dem KBA genau beobachten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":116,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Behrens.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":117,"sitzung":169,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe eine Frage bez\u00fcglich der Unterscheidung zwischen Besch\u00e4digung des Motors und Schaden f\u00fcr den Motor. Mich w\u00fcrde interessieren, was zu dieser feinziseligen Unterscheidung gef\u00fchrt hat. Waren es Angaben der Automobilindustrie, die besagten: \u201eJa, wir d\u00fcrfen abschalten, weil es einen Unterschied zwischen Besch\u00e4digung und Schaden gibt und wir uns deshalb darauf berufen, dass wir Schaden vom Motor abwenden wollen\u201c, oder ist es eine Interpretation der Juristen aus Ihrem Hause, die diese Unterscheidung getroffen haben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":118,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn Sie der Pressekonferenz gefolgt sind, die ich bei der Ver\u00f6ffentlichung des Untersuchungsberichts gegeben habe - wovon ich ausgehe -, dann wissen Sie, dass ich darauf hingewiesen habe, dass der einschl\u00e4gige Artikel der EU-Verordnung unkonkret ist und dass von uns angestrebt wird, diesen deutlich zu verbessern und zu konkretisieren. Deswegen haben wir bereits einen eindeutigen Vorschlag unterbreitet, n\u00e4mlich dass der Stand der Technik zuk\u00fcnftig in diesem Artikel Ber\u00fccksichtigung finden muss, damit nicht im Ergebnis derjenige, der - ich \u00fcberspitze jetzt einmal - den qualitativ schlechtesten Motor herstellt, den gr\u00f6\u00dften Nutzen aus dieser Sonderregelung ziehen kann.\n\nZu Ihrer weiteren Frage: Die Unternehmen mussten uns gegen\u00fcber im Einzelfall darstellen, wie und warum der Motor Schaden nimmt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":119,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Wilms.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":120,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich komme noch einmal auf ein Mautthema, dieses Mal aber auf die andere Maut, die Pkw-Maut.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":121,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Aber eine andere Stra\u00dfe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593551,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":123,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, eine andere Stra\u00dfe.\n\nHerr Minister, da haben Sie uns mit dem Haushalt 2016 einige Stellenbesetzungen untergejubelt. Mit Stand November 2015 sollen im Zusammenhang mit der Pkw-Mautbearbeitung 17 Stellen im KBA, 11 Stellen im BAG und 3 Stellen bei Ihnen im Ministerium besetzt worden sein. Was machen diese Besch\u00e4ftigten derzeit eigentlich? Besch\u00e4ftigen sie sich mit dem Thema Pkw-Maut? Ist zu erwarten, dass sich diese Stellen im Haushalt f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr wiederfinden? Mich interessiert schon, wie Sie solche Personalkosten rechtfertigen, da die Maut f\u00fcr Pkws nach dem blauen Brief absolut in den Sternen steht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":124,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Auch dazu haben wir schon mehrmals im Ausschuss Auskunft gegeben. Wie Sie wissen, bereiten wir mit dem Personal die Einf\u00fchrung der Pkw-Maut vor. Lediglich die technische Umsetzung ist bis zu einer Entscheidung des EuGH zu unseren Gunsten ausgesetzt. Sie wissen, dass ich die Europ\u00e4ische Kommission dringend gebeten habe, hier nicht weiter zu verz\u00f6gern. Deswegen bin ich froh und dankbar, dass mit dem Schreiben vom April klargemacht worden ist, dass wir jetzt im Bereich des begr\u00fcndeten Mahnverfahrens sind und dass nach unserer Antwort, die in einer Frist von acht Wochen zu erfolgen hat, der EuGH angerufen werden kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":125,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":126,"sitzung":169,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Das ist ja interessant. Sie haben 31 Stellen besetzt; aber eigentlich liegt das Projekt auf Eis, und Sie k\u00f6nnen die Frage nicht richtig beantworten, was diese Besch\u00e4ftigten tun, bis die Gerichtsentscheidung getroffen ist.\n\nIch habe aber eine andere Frage, und zwar zum Thema Glyphosat. Am 18.\/19. Mai wird auf europ\u00e4ischer Ebene entschieden, ob es zu einer Zulassungsverl\u00e4ngerung f\u00fcr Glyphosat kommt. Diese Entscheidung ist ja auf EU-Ebene hochkontrovers, und sie ist aufgrund des Drucks des Europ\u00e4ischen Parlaments bisher nicht getroffen worden. Sie soll jetzt am 18.\/19. Mai getroffen werden. Wird die Bundesregierung f\u00fcr Deutschland in dieser Frage mit Ja oder mit Nein stimmen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":127,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Der erste Teil Ihrer Frage war nat\u00fcrlich unzul\u00e4ssig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":128,"sitzung":169,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie nicht zu beurteilen, sondern der Pr\u00e4sident!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":129,"sitzung":169,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Zur Antwort auf die andere Frage gebe ich gern an die Fachkollegin weiter.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":130,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":131,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, es gibt eine innerhalb der Bundesregierung abgestimmte Entscheidung, in dieser Frage mit Ja zu stimmen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":132,"sitzung":169,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine Damen und Herren von der Bundesregierung, diese Frage geht wahrscheinlich an das Innenministerium. Der Guardian berichtete in seiner gestrigen Ausgabe von drei Europaabgeordneten, die sich in Griechenland und in der T\u00fcrkei aufgehalten und 40 Fl\u00fcchtlinge befragt haben, die aus Griechenland in die T\u00fcrkei verbracht wurden. Diese Fl\u00fcchtlinge erz\u00e4hlten, dass sie bislang weder in Griechenland noch in der T\u00fcrkei die M\u00f6glichkeit hatten, einen Antrag auf Asyl zu stellen.\n\nVor diesem Hintergrund frage ich Sie nach einem konkreten Fall, den wir schon im Ausschuss kurz angesprochen haben. Sollten Sie zwischenzeitlich immer noch nicht mehr wissen, bitte ich darum, dem Parlament nachzuberichten. Am 4. April dieses Jahres sind 13 Afghanen und Kongolesen von Griechenland in die T\u00fcrkei abgeschoben worden, die vorher einen Asylantrag stellen wollten, der aber von den griechischen Beh\u00f6rden nicht entgegengenommen wurde. Vertreter der Partnerorganisation von Pro Asyl, M\u00fclteci-Der, versuchten, zu den Fl\u00fcchtlingen in den Abschiebelagern Zugang zu bekommen. Das wurde ihnen von der Generaldirektion f\u00fcr Migrationsmanagement in Ankara untersagt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":133,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":134,"sitzung":169,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche Kenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber diese Vorf\u00e4lle? Waren Vertreter der Bundesregierung und deutsche Beamte von diesen Vorg\u00e4ngen unterrichtet oder an den Abschiebungen von Griechenland in die T\u00fcrkei in irgendeiner Weise beteiligt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":135,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schr\u00f6der.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":136,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Im Rahmen der Umsetzung des EU-T\u00fcrkei-Abkommens gab es bisher nur eine freiwillige R\u00fcckkehr der Fl\u00fcchtlinge von Griechenland in die T\u00fcrkei und keine R\u00fcckkehr unter Zwang. Zu diesem Einzelfall, den Sie schon im Ausschuss geschildert haben und der vor dem EU-T\u00fcrkei-Abkommen liegt, kann ich Ihnen nichts sagen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":137,"sitzung":169,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie dem Hohen Haus nachberichten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":138,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. Da l\u00e4sst sich gegebenenfalls nachfassen. - Ich beende damit die Regierungsbefragung.\n\nWir kommen nun zum Tagesordnungspunkt 2:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/8351\n\nWir beginnen heute mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. Die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Elke Ferner steht zur Verf\u00fcgung, um die Fragen zu beantworten.\n\nIch rufe die Frage 1 der Kollegin Ulle Schauws auf:\n\nWelche Kenntnisse hat die Bundesregierung zum Stand der Umsetzung der Frauenquote in Aufsichtsr\u00e4ten ein Jahr nach der Einf\u00fchrung des Gesetzes?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14850,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":139,"sitzung":169,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":1841.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Schauws, das Gesetz f\u00fcr die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern an F\u00fchrungspositionen in der Privatwirtschaft und im \u00f6ffentlichen Dienst ist am 1. Mai 2015 in Kraft getreten. Es schreibt vor, dass b\u00f6rsennotierte und parit\u00e4tisch mitbestimmte Unternehmen die fixe Geschlechterquote von mindestens 30 Prozent ab dem 1. Januar 2016 bei Neuwahlen von Aufsichtsratsposten beachten m\u00fcssen. So wird sukzessive eine Geschlechterquote von mindestens 30 Prozent in allen b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen erreicht. Das Gesetz ist also seit einem Jahr in Kraft, der Teil zur Mindestquote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te seit vier Monaten.\n\nB\u00f6rsennotierte oder mitbestimmte Unternehmen sind verpflichtet, Zielgr\u00f6\u00dfen zur Erh\u00f6hung des Frauenanteils in Aufsichtsr\u00e4ten, Vorst\u00e4nden und den beiden obersten Managementebenen festzulegen. \u00dcber die Zielgr\u00f6\u00dfen und deren Erreichung m\u00fcssen sie \u00f6ffentlich berichten. Erste Ergebnisse auch zu den Zielgr\u00f6\u00dfen der betroffenen Kapitalgesellschaften wird die Bundesregierung im Rahmen der ersten j\u00e4hrlichen Information gem\u00e4\u00df Artikel 23 Absatz 1 des Gesetzes im Sommer 2016 vorlegen. Dann kann die Bundesregierung valide Aussagen zum Stand der Umsetzung treffen.\n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend hat die Bundesanzeiger Verlag GmbH beauftragt, die Ergebnisse der Wahlen von Aufsichtsratsmitgliedern und die Erkl\u00e4rungen zur Unternehmensf\u00fchrung zu erfassen und auszuwerten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":140,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage? - Frau Kollegin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":141,"sitzung":169,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, habe ich Sie richtig verstanden, dass Sie zur freiwilligen Flexiquote, zu der Sie sich gerade ge\u00e4u\u00dfert haben, vor Sommer 2016 keine Ausk\u00fcnfte geben k\u00f6nnen? Das leite ich aus Ihrer Antwort ab. Allerdings ist es so, dass es hinsichtlich der Umsetzung von Zielgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die beiden F\u00fchrungsebenen unterhalb des Vorstands tats\u00e4chlich Berichte gibt, die zeigen, dass es in den Unternehmen hier sehr wenig Bewegung gibt.\n\nDeswegen frage ich Sie: Wenn die Umsetzung weiterhin langsam oder auch teilweise in Richtung Stagnation verl\u00e4uft und sich aus Ihrer Sicht nicht weiterentwickelt, gedenkt die Bundesregierung, dann weitere Ma\u00dfnahmen zu einer Verbesserung der Flexiquote durchzuf\u00fchren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":142,"sitzung":169,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":1841.0,"speaker_party":null,"text":"Zum einen k\u00f6nnen wir die Daten erst dann auswerten, wenn sie uns vorliegen. Die kapitalmarktorientierten Kapitalgesellschaften m\u00fcssen ihren Lagebericht sp\u00e4testens vier Monate nach Beendigung des Gesch\u00e4ftsjahres aufstellen. Das Gesch\u00e4ftsjahr entspricht aber nicht bei allen Unternehmen dem Zeitraum Januar bis Dezember; es kann beispielsweise auch von April bis M\u00e4rz dauern. Das hei\u00dft, sp\u00e4testens vier Monate nach Beendigung des Gesch\u00e4ftsjahres liegt der Lagebericht vor, und erst dann kann die Bundesanzeiger Verlag GmbH die Auswertung durchf\u00fchren.\n\nWir werden jetzt auf Basis der Lageberichte der kapitalmarktorientierten Unternehmen, deren Gesch\u00e4ftsjahr im Oktober, November oder Dezember endete, die Daten auswerten und im Sommer diese Auswertung ver\u00f6ffentlichen und die entsprechenden Schlussfolgerungen ziehen. Die anderen Unternehmen, beispielsweise GmbHs, haben noch l\u00e4nger Zeit, ihre Gesch\u00e4ftsberichte zu ver\u00f6ffentlichen. Wir k\u00f6nnen erst dann, wenn diese ver\u00f6ffentlicht sind, die weiteren Auswertungen machen. So wird sich das noch \u00fcber dieses Jahr hinziehen. Aber eine erste Auswertung wird im Sommer dieses Jahres stattfinden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":143,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, eine weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":144,"sitzung":169,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe noch eine Zusatzfrage. - Habe ich Sie richtig verstanden, dass alle Auswertungen abgewartet werden und weitere Ma\u00dfnahmen zu einer Verbesserung der Flexiquote erst dann in Ihrem Haus oder von der Bundesregierung durchgef\u00fchrt werden, wenn Sie nach Auswertung aller Berichte sehen, dass sie schlecht oder gar nicht greift? Werden erst dann die n\u00e4chsten Schritte in Angriff genommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":145,"sitzung":169,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":1841.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben f\u00fcr diese Wahlperiode ein Gesetz beschlossen, das wir jetzt hinsichtlich der Ergebnisse auswerten. Wie gesagt, die ersten Ergebnisse werden wir im Sommer zur Auswertung haben und ver\u00f6ffentlichen k\u00f6nnen. Die weiteren Ergebnisse wird man im Laufe des Jahres auswerten k\u00f6nnen, wenn die Gesch\u00e4ftsberichte vorliegen. Dann ist die Frage, ob noch in dieser Wahlperiode Schlussfolgerungen gezogen werden k\u00f6nnen oder nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":146,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Hierzu gibt es keine weitere Zusatzfrage.\n\nDann kommen wir jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Annette Widmann-Mauz steht zur Beantwortung der Frage zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 2 des Kollegen Str\u00f6bele auf:\n\nWie rechtfertigt die Bundesregierung ihre Politik der Ungleichbehandlung der Drogen Alkohol, Cannabis und Zigaretten nach dem Bericht der Drogenbeauftragten, wonach an den Folgen des Genusses der legalen Drogen Alkohol und Zigaretten j\u00e4hrlich Tausende von Menschen in Deutschland gestorben sind, trotzdem f\u00fcr diese Drogen weiter geworben wird und diese zum Kauf angeboten werden, w\u00e4hrend infolge des Genusses der Droge Cannabis kein Mensch gestorben ist, Besitz, Anbau und Handel dieser Droge aber illegal, verboten und strafbar bleiben?\n\nBitte sehr.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":147,"sitzung":169,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, die internationalen Suchtstoffkonventionen der Vereinten Nationen bewerten Alkohol und Tabak nicht als Bet\u00e4ubungsmittel. Der Gesetzgeber in Deutschland hat auch bewusst von einer Unterstellung des Alkohols und des Tabaks unter das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz abgesehen. Das Bundesverfassungsgericht ist in einer Entscheidung vom 9. M\u00e4rz 1994 zu dem Ergebnis gekommen, dass die unterschiedliche Behandlung im deutschen Recht mit dem Gleichheitsgrundsatz im Einklang steht.\n\nGegen den Missbrauch von Tabak und Alkohol sind umfangreiche Ma\u00dfnahmen ergriffen worden. Die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung f\u00fchrt im Auftrag der Bundesregierung seit Jahren umfassende Aufkl\u00e4rungs- und Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen durch. Es gibt zahlreiche Beratungs- und Hilfsangebote. Bund und L\u00e4nder haben Gesetze zum Schutz vor den Gefahren des Passivrauchens erlassen. Tabakwaren d\u00fcrfen nur an Erwachsene abgegeben werden. Kindern und Jugendlichen ist das Rauchen in der \u00d6ffentlichkeit nicht gestattet. Im \u00dcbrigen ist die Abgabe von Alkohol an Minderj\u00e4hrige bereits nach den Vorschriften des Jugendschutzgesetzes aus Gr\u00fcnden des Gesundheitsschutzes streng reglementiert.\n\nZentrales Ziel des Bet\u00e4ubungsmittelrechts ist es, die Gesundheit des Einzelnen wie der Bev\u00f6lkerung vor den von Bet\u00e4ubungsmitteln ausgehenden Gefahren zu sch\u00fctzen. Mit dem Bet\u00e4ubungsmittelgesetz tr\u00e4gt Deutschland zudem zur internationalen Kontrolle der Suchtstoffe und psychotropen Stoffe im Rahmen der internationalen Suchtstoff\u00fcbereinkommen der Vereinten Nationen sowie zur Bek\u00e4mpfung des illegalen Drogenmarkts und der an ihm beteiligten kriminellen Organisationen bei.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":148,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage? - Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":149,"sitzung":169,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, wenn Sie oder ich einen Flughafen betreten, um ein- oder auszuchecken, dann passieren wir mit unserem Handgep\u00e4ck in der Regel in Deutschland bzw. in Europa ganz nah aufgestellte Regale mit h\u00e4rtesten legalen Drogen. Es ist so eng, dass man Schwierigkeiten hat, durchzukommen. H\u00e4ufig werden sogar Kostproben angeboten. Es wird also sehr intensiv und aufdringlich geworben. Ein anderes Beispiel: Wenn ich mir ein Fu\u00dfballspiel im \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehen anschaue, dann wird mir zwischendurch suggeriert, dass nur Bier den wahren Genuss beim Anschauen eines Fu\u00dfballspiels bringt. Halten Sie es f\u00fcr gerecht, dass Drogen wie Cannabis oder Marihuana, die in viel geringerem Ma\u00dfe Gesundheitssch\u00e4den verursachen, mit Gef\u00e4ngnisstrafen bewehrt sind, w\u00e4hrend die eben genannten Drogen legal sind und f\u00fcr diese sogar aufdringlich geworben werden kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":150,"sitzung":169,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, die Gefahren, die von einem nicht sachgem\u00e4\u00dfen Umgang mit Bet\u00e4ubungsmitteln, insbesondere mit Cannabis, ausgehen, sind erheblich. Die Bundesregierung sieht sich in ihrer Auffassung - auch durch internationale Studien in den letzten Jahren - sehr deutlich best\u00e4tigt. Aus diesen Studien geht hervor, dass der missbr\u00e4uchliche Konsum von Cannabis insbesondere bei jungen Menschen mit einer Reihe gravierender kurz- und langfristiger Risiken verbunden sein kann. Ich m\u00f6chte auf etwaige Gefahren hinweisen: psychische und psychosoziale St\u00f6rungen, insbesondere schizophrene Psychosen, die organmedizinischen Auswirkungen auf Herz und Kreislauf und die entsprechenden Folgeerkrankungen sowie neurokognitive Beeintr\u00e4chtigungen wie die Beeintr\u00e4chtigung der Lern-, Aufmerksamkeits- und Ged\u00e4chtnisfunktion. Daran k\u00f6nnen Sie erkennen, dass wir die rechtliche Behandlung von Cannabis und die Unterstellung unter das Bet\u00e4ubungsmittelrecht f\u00fcr sachgerecht halten. Zur Unterscheidung, was die rechtliche Behandlung von Alkohol und Tabak angeht, habe ich bereits ausgef\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":151,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":152,"sitzung":169,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben meine Frage nicht beantwortet, genauso wenig wie meine schriftliche. Ich bestreite nicht, dass Cannabis und Marihuana Gesundheitssch\u00e4den hervorrufen k\u00f6nnen. Aber ich behaupte - das ist auch in Ihrem Ministerium bekannt -, dass an den Folgen von Alkohol- und Zigarettenmissbrauch j\u00e4hrlich Zehntausende Menschen in Deutschland sterben, w\u00e4hrend noch kein Mensch infolge des Genusses von Cannabis und Marihuana gestorben ist. Wenn es um die Gefahrenabwehr geht, m\u00fcsste man doch die eigentlich harten Drogen, die viel schlimmere Folgen haben und viele Tote verursachen, mindestens genauso behandeln wie die Drogen, die viel geringere gesundheitliche Sch\u00e4den verursachen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":153,"sitzung":169,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":1304.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, zun\u00e4chst einmal glaube ich, dass die gesundheitlichen Auswirkungen aller genannten Suchtmittel - ob Alkohol, Tabak oder Cannabis - erheblich sind. Daher ist es richtig, dass das Bundesgesundheitsministerium dies stark w\u00fcrdigt.\n\nWie ich bereits in meiner Antwort auf Ihre schriftlich gestellte Frage ausgef\u00fchrt habe, haben das Bundesgesundheitsministerium und die Bundesregierung insbesondere in Zusammenarbeit mit der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung rechtliche Ma\u00dfnahmen zum Beispiel zum Schutz vor Alkohol- und Tabakmissbrauch ergriffen. Wir erachten es weiterhin f\u00fcr absolut notwendig, hier entsprechende Ma\u00dfnahmen auf den Weg zu bringen. Deshalb haben wir vonseiten des Bundesgesundheitsministeriums j\u00fcngst ein Pr\u00e4ventionsgesetz auf den Weg gebracht, das alle Beteiligten, insbesondere die Krankenkassen, dazu auffordert, dem pr\u00e4ventiven Gedanken, insbesondere wenn es um den Suchtmittelmissbrauch geht, Rechnung zu tragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":154,"sitzung":169,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Zu diesem Gesch\u00e4ftsbereich gibt es keine Nachfragen mehr.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Norbert Barthle zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 3 des Kollegen Herbert Behrens auf:\n\nWelche Organe der Flughafen Berlin Brandenburg GmbH, FBB, (allen voran Gesellschafterversammlung und Aufsichtsrat) k\u00f6nnen satzungsgem\u00e4\u00df (zum Beispiel gem\u00e4\u00df Gesellschaftervertrag) die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Flughafengesellschaft anweisen, rechtliche Schritte einzuleiten (bitte begr\u00fcnden) bzw. zu unterlassen, und in welchen F\u00e4llen wurden solche Anweisungen bisher erteilt?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":155,"sitzung":169,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Flughafen Berlin Brandenburg GmbH, FBB, vertritt die Gesellschaft gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 1 des Gesellschaftervertrages der FBB in Verbindung mit \u00a7 35 Absatz 1 GmbHG gerichtlich und au\u00dfergerichtlich.\n\nDie Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungsautonomie der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer umfasst alle operativen gesch\u00e4ftlichen Aktivit\u00e4ten im Rahmen des Unternehmensgegenstandes der FBB. Bestimmte Ma\u00dfnahmen und Gesch\u00e4fte sind jedoch nach dem Gesellschaftervertrag der FBB an die Zustimmung des Aufsichtsrates und der Gesellschafterversammlung gebunden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":156,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, Sie haben sicher eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":157,"sitzung":169,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, mir ist in der Tat bekannt, was eine Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung machen darf und was sie nicht machen muss. Gleichwohl hat doch der Bund als Anteilseigner, als Gesellschafter, schon die M\u00f6glichkeit, auf die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung einzuwirken, um im Sinne der Gesellschafter t\u00e4tig zu werden. Meine Frage geht dahin, in welcher Weise der in Rede stehende Schallschutz, auf den ich abgehoben habe, nicht auch vom Gesellschafter Bund angegangen werden muss.\n\nDas Verwaltungsgericht hat gesagt, es sei kein angemessener Schallschutz realisiert worden. Nun ist die Frage: Wird die FBB Rechtsmittel gegen das Urteil einlegen, was die Realisierung des Schallschutzes noch einmal verz\u00f6gern w\u00fcrde? Darum meine konkrete Frage: Was tut der Gesellschafter Bund, um nicht in die Situation zu kommen, dass Haushalte nicht den rechtskonformen Schallschutz erhalten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":158,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":159,"sitzung":169,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, f\u00fcr die Umsetzung des Schallschutzprogramms, vor allem f\u00fcr Grundst\u00fccke, die im Nachtschutzbereich liegen, ist allein die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der FBB zust\u00e4ndig und verantwortlich. Da ist der Bund nicht verfahrensbeteiligt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":160,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Behrens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":161,"sitzung":169,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann stelle ich eine rhetorische Frage: Herr Staatssekret\u00e4r, dann wird also der Gesellschafter Bund in Bezug auf die Frage des nicht rechtskonformen Schallschutzes keinen Einfluss nehmen, dass die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung keine Rechtsmittel einlegt, damit es nicht zu einer Verz\u00f6gerung der Schallschutzma\u00dfnahmen kommt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":162,"sitzung":169,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Das zielt bereits auf Ihre n\u00e4chste Frage ab. Die werde ich, wenn sie aufgerufen wird, beantworten. Ich kann Ihnen versichern, dass die Bundesregierung davon ausgeht, dass die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der FBB die Vorgaben f\u00fcr die Einhaltung der rechtskonformen Schallschutzma\u00dfnahmen beachtet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":163,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe keine weiteren Nachfragen.\n\nDann kommen wir zur Frage 4 des Abgeordneten Herbert Behrens:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung, als Vertreterin des Gesellschafters Bund in der Gesellschafterversammlung und Entsenderin zweier Mitglieder des Aufsichtsrates der FBB, aus dem Urteil des Oberverwaltungsgerichtes Berlin-Brandenburg vom 3. Mai 2016 (OVG 6 A 31.14) (bitte begr\u00fcnden), und wird die Bundesregierung in den Organen der FBB eine Initiative ergreifen, die die Anweisung zur Untersagung der Einleitung einer Nichtzulassungsbeschwerde gegen dieses Urteil seitens der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung zum Inhalt hat, um weiteren Verz\u00f6gerungen bei der Umsetzung eines rechtskonformen Schallschutzes am Flughafen Berlin-Brandenburg vorzubeugen (bitte begr\u00fcnden)?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":164,"sitzung":169,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, eine schriftliche Begr\u00fcndung des noch nicht rechtskr\u00e4ftigen Urteils des Oberverwaltungsgerichts Berlin-Brandenburg vom 3. Mai 2016, OVG 6 A 31.14, liegt der Bundesregierung nicht vor. Erst nach Vorlage der Entscheidungsgr\u00fcnde kann die operativ allein zust\u00e4ndige FBB ihr Schallschutzprogramm auf Auswirkungen der gerichtlichen Entscheidung sachgerecht pr\u00fcfen und ihrem Aufsichtsrat das Pr\u00fcfungsergebnis mitteilen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":165,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":166,"sitzung":169,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - K\u00f6nnen Sie mir etwas zum zeitlichen Ablauf sagen? Wann wird sich der Aufsichtsrat mit der Frage besch\u00e4ftigen, ob es Rechtsmittel gegen dieses Urteil geben soll oder nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":167,"sitzung":169,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, ich gehe davon aus, dass sich die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der FBB nach Vorliegen der schriftlichen Begr\u00fcndung des Urteils damit auseinandersetzt und die m\u00f6glichen Konsequenzen eruiert. Wenn dieser Prozess vollendet ist, wird sicherlich in der n\u00e4chsten darauffolgenden Aufsichtsratssitzung dar\u00fcber berichtet werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":168,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weiteren Nachfragen.\n\nDie Frage 5 des Abgeordneten Matthias Gastel und die Fragen 6 und 7 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn (Dresden) werden schriftlich beantwortet. Dann sind wir mit Ihrem Gesch\u00e4ftsbereich fertig, Herr Kollege Barthle. Danke sch\u00f6n, dass Sie hier waren.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Florian Pronold zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 8 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl und die Frage 9 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 10 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn:\n\nWelche der Punkte aus dem vom Umweltbundesamt vorgelegten \u201e5-Punkte-Programm f\u00fcr einen nachhaltigen Pflanzenschutz\u201c h\u00e4lt das BMUB kurz- bis mittelfristig f\u00fcr umsetzbar, und wie ist der Diskussionsstand dazu mit den anderen Ressorts, um geeignete Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung zu ergreifen?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":169,"sitzung":169,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Die Pr\u00fcfung des vom Umweltbundesamt vorgelegten \u201e5-Punkte-Programms f\u00fcr einen nachhaltigen Pflanzenschutz\u201c ist noch nicht abgeschlossen. Unabh\u00e4ngig davon sind wir bei konkreten Einzelprojekten, die derzeit durchgef\u00fchrt werden, mit anderen Ressorts nat\u00fcrlich immer in Kontakt, damit der Schutz der Biodiversit\u00e4t und der nachhaltige Pflanzenschutz gew\u00e4hrleistet werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":170,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6hn, Ihre erste Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":171,"sitzung":169,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, eben ist Staatssekret\u00e4rin Flachsbarth von der Kollegin Ha\u00dfelmann gefragt worden, wie sich die Bundesregierung bei der Zulassung von Glyphosat verhalten wird. Darauf hat Staatssekret\u00e4rin Flachsbarth geantwortet: Die Bundesregierung wird zustimmen. Heute war die Bundesumweltministerin im Umweltausschuss und hat gesagt, es sei noch gar nicht klar, wie die Bundesregierung stimmen werde; es liege noch keine konkrete Formulierung vor. Es sei auf jeden Fall notwendig, dass der Schutz der Biodiversit\u00e4t geregelt werde; eine Zulassung gebe es also nur mit Auflagen. Wie steht das Bundesumweltministerium zu der Aussage von Frau Flachsbarth, dass die Bundesregierung der Zulassung von Glyphosat zustimmen wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":172,"sitzung":169,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben, wie meine Ministerin im Ausschuss erkl\u00e4rt hat, gegen\u00fcber dem federf\u00fchrenden Landwirtschaftsministerium Wert darauf gelegt, dass bei der Entscheidung \u00fcber die Zulassung von Glyphosat der Schutz der Biodiversit\u00e4t ber\u00fccksichtigt wird. Uns liegt bis heute noch kein offizieller Vorschlag der EU-Kommission vor. Ob die EU-Kommission die notwendigen Voraussetzungen erf\u00fcllen will und erf\u00fcllen wird, ist noch nicht klar; es gibt noch keinen entsprechenden Vorschlag. Deswegen gibt es, so wie meine Ministerin heute im Umweltausschuss ausgef\u00fchrt hat, derzeit keine Zustimmung unseres Hauses zur Zulassung von Glyphosat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":173,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6hn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":174,"sitzung":169,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben eben gesagt, es gebe keine Zustimmung Ihres Hauses. Entscheidend ist aber, ob es eine Zustimmung der Bundesregierung zu diesem Punkt gibt. Wird in diesem Fall am Ende das Bundeslandwirtschaftsministerium als federf\u00fchrendes Ministerium den Ausschlag geben, oder haben Sie ein Vetorecht, solange die Auflagen zum Schutz der Artenvielfalt nicht erf\u00fcllt sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":175,"sitzung":169,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Wie die g\u00e4ngige Praxis ist, wissen Sie: Wenn sich die Ressorts der Bundesregierung \u00fcber die Zustimmung in EU-Angelegenheiten nicht einig sind, f\u00fchrt das im Regelfall zur Enthaltung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":176,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Mir liegen jetzt keine weiteren Nachfragew\u00fcnsche vor. Dann bedanke ich mich beim Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Pronold f\u00fcr die Beantwortung der Fragen.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes auf. Alle Fragen - es handelt sich um Frage 11 der Abgeordneten Tabea R\u00f6\u00dfner und um Frage 12 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele - werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Auch hier werden alle Fragen schriftlich beantwortet. Es handelt sich um Frage 13 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, um Frage 14 der Abgeordneten Dr. Julia Verlinden, um Frage 15 des Abgeordneten Klaus Ernst, um die Fragen 16 und 17 der Abgeordneten Katharina Dr\u00f6ge, um die Fragen 18 und 19 der Abgeordneten Britta Ha\u00dfelmann und um die Fragen 20 und 21 der Abgeordneten Kerstin Andreae.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes auf. Zur Beantwortung der Fragen steht Frau Staatsministerin Professor Dr. Maria B\u00f6hmer zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Fragen 22 und 23 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe Frage 24 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel auf:\n\nWelche Konsequenzen wird die Bundesregierung im Rahmen der politischen, finanziellen und entwicklungspolitischen Zusammenarbeit gegen\u00fcber der honduranischen Regierung ziehen, nachdem am 2. Mai 2016 vier Tatverd\u00e4chtige wegen Mordes an der Menschenrechts- und Umweltaktivistin Berta C\u00e1ceres festgenommen wurden - darunter Sergio Ram\u00f3n Rodr\u00edguez Orellana, Ingenieur und Projektleiter von DESA, der Betreiberfirma des Wasserkraftwerks Agua Zarca, Mariano D\u00edaz Ch\u00e1vez und Edison Atilio Duarte Mez, aktive Mitglieder der Streitkr\u00e4fte von Honduras, und Douglas Geovanny Bustillo, ehemaliger Sicherheitschef von DESA und Ex-Milit\u00e4r (www.taz.de\/!5300598\/), und setzt sich die Bundesregierung, wie vom UN-Sonderberichterstatter f\u00fcr Menschenrechtsverteidiger, Michel Forst, verlangt, f\u00fcr eine unabh\u00e4ngige internationale Untersuchung des Mordes an Berta C\u00e1cares (siehe Tickerdienst des Bundestages\/epd-Meldung vom 3. Mai 2016: \u201eVerd\u00e4chtige wegen Mordes an Umweltaktivistin C\u00e1ceres festgenommen - Amnesty kritisiert Mangel an Transparenz bei Untersuchung\u201c) ein?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":177,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin H\u00e4nsel, ich darf wie folgt antworten: Die Bundesregierung setzt sich f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rung der Taten und die Bestrafung der T\u00e4ter und Hinterm\u00e4nner ein. Der Lateinamerika-Beauftragte des Ausw\u00e4rtigen Amts und der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r im Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung haben sich gegen\u00fcber der honduranischen Regierung f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung der Morde an Berta C\u00e1ceres und Nelson Garc\u00eda eingesetzt. Der Lateinamerika-Beauftragte des Ausw\u00e4rtigen Amtes sprach am 27. April dieses Jahres auch pers\u00f6nlich mit der Tochter der Ermordeten im Ausw\u00e4rtigen Amt in Berlin.\n\nDie honduranische Regierung hat sich zur Aufkl\u00e4rung der Morde verpflichtet und sowohl den Hohen Kommissar der Vereinten Nationen f\u00fcr Menschenrechte als auch die Organisation Amerikanischer Staaten um Unterst\u00fctzung bei der Aufkl\u00e4rung gebeten. Die speziell f\u00fcr Honduras ins Leben gerufene OAS\u001eRechtsstaatskommission zur Bek\u00e4mpfung von Korruption und Straflosigkeit wird sich ebenfalls der Aufkl\u00e4rung des Falles Berta C\u00e1ceres widmen. Das Ausw\u00e4rtige Amt wird die OAS\u001eRechtsstaatskommission dabei mit 100 000 Euro unterst\u00fctzen.\n\nFalls das Engagement der OAS\u001eRechtsstaatskommission keine Erfolge zeitigt, w\u00fcrden wir die Einrichtung einer unabh\u00e4ngigen Untersuchungskommission der Interamerikanischen Kommission f\u00fcr Menschenrechte bef\u00fcrworten. Dazu m\u00fcsste die honduranische Regierung ihre Zustimmung erteilen.\n\nDie Bundesregierung wird den Fall weiter mit gr\u00f6\u00dfter Aufmerksamkeit verfolgen. Die l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung und Bestrafung der T\u00e4ter und Hinterm\u00e4nner wird ein wichtiger Indikator sein, wie ernst es der honduranischen Regierung und Justiz ist, bestehende Missst\u00e4nde in puncto Straffreiheit, Menschenrechtsverletzung und Korruption zu beseitigen. Die Menschenrechtssituation wird auch weiterhin Bestandteil des politischen Dialogs mit der honduranischen Regierung sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":178,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Kollegin H\u00e4nsel, Sie haben bestimmt noch eine Nachfrage. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":179,"sitzung":169,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Frau Staatsministerin, es ist ja wirklich neu, auch zu h\u00f6ren, dass die Bundesregierung mittlerweile zumindest eine unabh\u00e4ngige Untersuchungskommission in Erw\u00e4gung zieht. Wir hatten den Fall ja hier schon in Fragestunden diskutiert, und da hatte die Bundesregierung noch keine Notwendigkeit dazu gesehen. Insofern k\u00f6nnen wir das nur begr\u00fc\u00dfen.\n\nIch m\u00f6chte da aber gern noch einmal nachhaken, weil Sie das jetzt an das Ende einer Kette gestellt haben und erst noch die Ergebnisse der Untersuchung der Rechtsstaatskommission der Organisation Amerikanischer Staaten abwarten m\u00f6chten. Der Fall schl\u00e4gt ja international immer h\u00f6here Wellen. Ehemalige Milit\u00e4rs sind zumindest als verd\u00e4chtigte T\u00e4ter verhaftet worden, auch Polizeikr\u00e4fte, die verantwortlich sein k\u00f6nnten. Es ist ja auch ein St\u00fcck weit Gefahr in Verzug, weil die Aktivisten von COPINH nach wie vor Drohungen erhalten. Deswegen noch einmal meine Frage: Sehen Sie es dann nicht eher f\u00fcr notwendig an, dass man sich jetzt sofort f\u00fcr eine solche unabh\u00e4ngige Kommission starkmachen muss?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":180,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Also, Frau Kollegin, ich glaube, wir ziehen hier wirklich an einem Strang. Uns kommt es darauf an, dass schnellstm\u00f6glich aufgekl\u00e4rt wird. Es sind jetzt f\u00fcnf vermutliche T\u00e4ter verhaftet worden. Sie wissen um die Situation dort - wir auch. Wir machen diesen Druck, damit nicht nur die Strafbarkeit festgestellt wird, sondern die Verurteilungen dann auch wirklich realisiert werden. Das ist das, was wir wollen.\n\nIch glaube, man muss jetzt diesen Druck aufrechterhalten. Deshalb habe ich auch in dieser Deutlichkeit gesagt, dass wir die Einrichtung einer unabh\u00e4ngigen Untersuchungskommission bef\u00fcrworten, aber dass wir den ersten Schritt mit der OAS\u001eRechtsstaatskommission machen wollen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":181,"sitzung":169,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja. - F\u00fcr Sie noch einmal der Hinweis: Sie kennen sicherlich auch die Situation im Land, die von einer enorm hohen Straflosigkeit gepr\u00e4gt ist. Auch Amnesty International hat ja mittlerweile bez\u00fcglich des Falles gro\u00dfe Transparenzm\u00e4ngel festgestellt und kritisiert, dass die gesamten Untersuchungen hier sehr schleppend vorangehen. Insofern geht meine n\u00e4chste Frage jetzt auch in Richtung EU\u001eEbene. Die EU hat ein Assoziierungsabkommen mit zentralamerikanischen Staaten - Honduras geh\u00f6rt dazu - getroffen. In solchen Abkommen geht es auch immer um Fragen von Rechtsstaatlichkeit, Menschenrechten usw. Hat die Bundesregierung sich in irgendeiner Art und Weise auf europ\u00e4ischer Ebene daf\u00fcr eingesetzt, dass im Rahmen dieses Assoziierungsabkommens mehr Druck ausge\u00fcbt wird bez\u00fcglich der Menschenrechtssituation in Honduras? Welche konkreten politischen Schritte haben Sie seit der Ermordung von Berta C\u00e1ceres auch auf europ\u00e4ischer Ebene unternommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":182,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen das jetzt nicht im Detail sagen; denn mir war in Bezug auf Ihre Frage wichtig, was wir direkt mit der honduranischen Regierung machen. Ich finde, es war ausgesprochen wichtig, dass sowohl von meinem Kollegen, dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r im Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, als auch von unserem Lateinamerika-Beauftragten der Fall klar angesprochen worden ist - und das nicht nur vor Ort, sondern auch hier mit der Tochter zusammen.\n\nSie sehen, wir bleiben hier unmittelbar in Kontakt und am Ball. Sie k\u00f6nnen versichert sein, dass wir alles M\u00f6gliche versuchen werden, dass dieser Mord ges\u00fchnt wird.\n\nJetzt lassen Sie mich noch eines sagen - Sie wissen es genauso wie ich -: 98 Prozent Straffreiheit ist etwas, was nicht hinnehmbar ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":183,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Es liegen keine weiteren Fragen zu diesem Punkt vor.\n\nDie Fragen 25 und 26 der Kollegin Da\u011fdelen werden schriftlich beantwortet.\n\nDann kommen wir zur Frage 27 des Kollegen Andrej Hunko:\n\nWelche Kenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber Existenz, Umfang und Kriterien von Listen von Politikerinnen und Politikern, Journalistinnen und Journalisten und anderen Akteurinnen und Akteuren, auf deren Grundlage den gelisteten Personen die Einreise in die Ukraine verweigert wird, und welche F\u00e4lle von Einreiseverweigerungen der genannten Personengruppen in die Ukraine sind der Bundesregierung seit Anfang 2014 bekannt (bitte auflisten)?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":184,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Gern. - Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege, der Bundesregierung ist bekannt, dass bei ukrainischen Grenzkontrollen Personendaten abgeglichen werden anhand von nationalen ukrainischen Listen von Personen, denen die Einreise in die Ukraine verweigert werden soll. \u00dcber die Kriterien f\u00fcr die Listung liegen der Bundesregierung jedoch keine Erkenntnisse vor.\n\nDie Bundesregierung erh\u00e4lt im Zweifel nur bei deutschen Staatsangeh\u00f6rigen und konkretem Einreiseversuch Kenntnis einer etwaigen Listung und Einreiseverweigerung durch die ukrainischen Beh\u00f6rden. Aktuell wurde zwei deutschen Journalisten, Saadi Isakov und einem weiteren, die Einreise verweigert. Die Deutsche Botschaft Kiew hat daraufhin am 6. Mai offiziell um Begr\u00fcndung der Einreiseverweigerung gebeten und auf die Pflichten hingewiesen, denen die Ukraine nach Artikel 10 der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention zur Presse- und Rundfunkfreiheit unterliegt. Eine Antwort steht noch aus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":185,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Hunko.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":186,"sitzung":169,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Staatsministerin B\u00f6hmer, es ist schon mal erfreulich, dass die deutsche Seite reagiert hat. Der konkrete Anlass meiner Frage ist in der Tat die Einreiseverweigerung f\u00fcr die Journalisten Isakov und Ulrich Heyden. Das ging auch ein bisschen durch die deutschen Medien. Im Fall Isakov war es so, dass er ein Interview mit einem der \u00dcberlebenden des Massakers am 2. Mai 2014 in Odessa gef\u00fchrt hat, was wahrscheinlich der Hintergrund f\u00fcr die Einreiseverweigerung ist. Bei Ulrich Heyden war es auch eine kritische Berichterstattung zur Ukraine.\n\nSind Ihnen dar\u00fcber hinaus weitere Journalisten oder vielleicht auch Abgeordnete bekannt, gegen die Einreiseverweigerungen vorliegen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":187,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, wir haben keine weiteren belastbaren Kenntnisse. Es gab Namen, die im September 2015 in der Presse kursierten. Sie wissen, es handelte sich dabei unter anderem um einen deutschen Journalisten, Michael Rutz. Nach den internationalen Protesten wurde die Einreiseverweigerung zur\u00fcckgezogen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":188,"sitzung":169,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Das ging damals tats\u00e4chlich durch die Medien. Es war eine Liste von, ich glaube, 400 Journalisten international. Damals habe ich auch eine Anfrage an die Bundesregierung gestellt. In der Antwort sagten Sie: Es gibt da keine deutschen Staatsb\u00fcrger.\n\nGegen mich liegt ein Einreiseverbot in die Ukraine vor, das schon damals in Kraft war und das auch Bestand hatte, obwohl ich f\u00fcr den Bundestag, f\u00fcr den Europaausschuss, im Februar dorthin fahren wollte. Ist Ihnen das bekannt, und ist Ihnen bekannt, ob vielleicht gegen weitere Abgeordnete des Bundestages Einreiseverbote vorliegen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":189,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich wei\u00df, dass Sie zu vielen Gespr\u00e4chen im Ausw\u00e4rtigen Amt waren und dort um Beratung nachgesucht haben. Ich glaube, Sie geh\u00f6ren zu den bestinformierten Kollegen hier im Deutschen Bundestag, was diese Fragen anbetrifft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":190,"sitzung":169,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war nicht die Frage! Aber weitere Abgeordnete?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":191,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Alle Ihre Fragen sind schon beantwortet, wenn auch nicht zu Ihrer Zufriedenheit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":192,"sitzung":169,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die Bundesregierung ist auskunftspflichtig gegen\u00fcber dem Parlament!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":193,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bedanke mich bei der Staatsministerin f\u00fcr die Beantwortung der Fragen.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der bereit.\n\nDie Frage 28 des Abgeordneten Hunko wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir bei der Frage 29 des Kollegen Volker Beck:\n\nWie viele antisemitische bzw. antiisraelische Straf- und Gewalttaten ereigneten sich nach Kenntnis der Bundesregierung im Jahr 2015?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":194,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Beck, ich beantworte Ihre Frage wie folgt:\n\nIm Rahmen des \u201eKriminalpolizeilichen Meldedienstes - Politisch motivierte Kriminalit\u00e4t\u201c werden die Taten, je nach Motivation, Themenfeldern\/Oberbegriffen und Unterthemen zugeordnet. Antisemitische Straftaten werden dem Themenfeld\/Oberbegriff \u201eHasskriminalit\u00e4t\u201c, Unterthema \u201eantisemitisch\u201c, zugeordnet.\n\nIm Jahr 2015 wurden insgesamt 1 366 Straftaten mit antisemitischem Hintergrund erfasst. Die Zahl der Gewalttaten lag im vergangenen Jahr bei 36.\n\nAntiisraelische Straftaten werden hingegen nicht in einem eigenst\u00e4ndigen Unterthema erfasst, da im Themenfeldkatalog PMK prinzipiell keine staatenspezifische Erfassung erfolgt. Die Zuordnung ist von der jeweiligen Tatmotivation abh\u00e4ngig. Im Fall von antij\u00fcdischen Motiven werden sie als antisemitische Straftaten erfasst. Daneben k\u00f6nnen antiisraelische Straftaten im Themenfeld \u201eKrisenherde\/B\u00fcrgerkriege\u201c, Unterthema \u201eIsrael\/Pal\u00e4stinenser-Konflikt\u201c, erfasst werden, wenn die Tatmotivation aus diesem Konflikt resultiert. Im Jahre 2015 wurden von den L\u00e4ndern 62 entsprechende Straftaten gemeldet. Bei einer Tat davon handelt es sich um eine Gewalttat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":195,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Beck, Sie haben sicher eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":196,"sitzung":169,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht k\u00f6nnen Sie uns einmal erl\u00e4utern, wie sich diese 62 Taten zusammensetzen. Denn es ist nicht klar, ob sie antiisraelisch motiviert sind oder andere Konfliktthemen ber\u00fchren; zumindest enthielt Ihre Antwort diese Information nicht.\n\nIm letzten Jahr gab es Irritationen aufgrund der Rechtsprechung in Bezug auf Schmierereien an der Wuppertaler Synagoge. Dazu sagte das zust\u00e4ndige Amtsgericht, dies sei nicht antisemitisch, sondern hinge eher mit dem Nahostkonflikt zusammen, weil die T\u00e4ter einen pal\u00e4stinensischen Hintergrund h\u00e4tten. Wie stellt man sicher, dass solche Falschzuordnungen in der Kriminalstatistik nicht vorkommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":197,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist von den jeweiligen L\u00e4ndern sicherzustellen und dann im Zweifel auch zu korrigieren. Im Jahr 2015 gab es 62 Straftaten im Bereich \u201eKrisenherde\/B\u00fcrgerkriege\u201c, Unterthema \u201eIsrael\/Pal\u00e4stinenser-Konflikt\u201c, und davon wurden 31 Straftaten als antisemitisch eingeordnet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":198,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":199,"sitzung":169,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine zweite Nachfrage betrifft die antisemitischen Straftaten. K\u00f6nnen Sie da etwas \u00fcber die Aufteilung der T\u00e4tergruppen sagen? Wir haben da ja klassischerweise \u201erechts\u201c, \u201elinks\u201c, \u201eAusl\u00e4nder\u201c und \u201eSonstige\u201c als Kategorien.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":200,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Die Zahlen werden erst noch offiziell ver\u00f6ffentlicht. Es ist so, dass wir bei \u201ePMK - links\u201c und bei \u201ePMK - rechts\u201c etwa im gleichen Bereich liegen wie im letzten Jahr, im Bereich \u201ePMK - Ausl\u00e4nder\u201c leicht niedriger, und bei \u201ePMK - Sonstige\u201c liegen wir auch in etwa in diesem Bereich. Aber die Zahlen werden, wie gesagt, vom Innenminister noch dezidiert ver\u00f6ffentlicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":201,"sitzung":169,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann d\u00fcrfen Sie die uns auch sagen im Rahmen des Fragerechts!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":202,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Wir kommen dann zur Frage 30 des Abgeordneten Volker Beck:\n\nWie viele homo- bzw. transphob motivierte Straf- und Gewalttaten wurden nach Kenntnis der Bundesregierung im Jahr 2015 erfasst?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":203,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Homo- und transphob motivierte Straftaten und Gewalttaten werden im Rahmen des \u201eKriminalpolizeilichen Meldedienstes - Politisch motivierte Kriminalit\u00e4t\u201c im Themenfeld \u201eHasskriminalit\u00e4t\u201c, Unterthema \u201eSexuelle Orientierung\u201c erfasst. Da keine eigenst\u00e4ndigen Unterthemen \u201ehomophob\u201c und \u201etransphob\u201c existieren, k\u00f6nnen solche nicht gesondert ausgewiesen werden. F\u00fcr das Jahr 2015 wurden 220 politisch motivierte Straftaten mit der Nennung des Unterthemas \u201eSexuelle Orientierung\u201c gemeldet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":204,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":205,"sitzung":169,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnten Sie uns hier, \u00e4hnlich wie bei den antisemitischen Straftaten, dar\u00fcber Auskunft geben, welcher Art die Straftaten waren? Also: Wie viele davon waren Meinungsdelikte und wie viele davon Gewalttaten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":206,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Die genaue Aufgliederung kann ich Ihnen gerne noch schriftlich geben. Wie gesagt: Die Zahlen werden erst noch ver\u00f6ffentlicht. Ich kann Ihnen aber einen \u00dcberblick geben: Wir hatten 51 K\u00f6rperverletzungen, zwei Raubtaten und ein Widerstandsdelikt. Der Rest - 50 an der Zahl - waren keine Gewalttaten, sondern Sachbesch\u00e4digungen, Propagandadelikte und Volksverhetzung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":207,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":208,"sitzung":169,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Nachfrage bezieht sich wiederum auf die Aufteilung der T\u00e4tergruppen, also \u201elinks\u201c, \u201erechts\u201c, \u201eAusl\u00e4nder\u201c und \u201eSonstige\u201c.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":209,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Die Zahlen habe ich jetzt nicht parat, aber ich kann sie Ihnen gern schriftlich nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":210,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Fragen 31 und 32 der Abgeordneten Jelpke werden schriftlich beantwortet. Damit sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereiches. - Danke sch\u00f6n f\u00fcr die Beantwortung.\n\nIch rufe jetzt den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen auf. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Michael Meister zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 33 des Abgeordneten Dr. Gerhard Schick auf:\n\nWelche Kenntnisse hat das Bundesministerium der Finanzen \u00fcber Cum\/Cum-Gesch\u00e4fte der Commerzbank Aktiengesellschaft, seitdem die Commerzbank staatliche Hilfe erhalten hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":211,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Schick, zur Beantwortung dieser Frage verweise ich zun\u00e4chst auf die Antwort der Bundesregierung auf Frage 23 der Kleinen Anfrage von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zur steuerrechtlichen Zul\u00e4ssigkeit des Dividendenstrippings. Das waren die Bundestagsdrucksachen 18\/6863 und 18\/7213. Die Commerzbank AG hat eine entsprechende Anfrage der Bundesanstalt f\u00fcr Finanzmarktstabilisierung, FMSA, wie folgt beantwortet - Zitat -:\n\nDie Commerzbank t\u00e4tigt t\u00e4glich \u00fcber 100 000 Trades mit tausenden unterschiedlichen Kunden, Brokern, Banken und vielen anderen Marktteilnehmern. Dabei stellen wir durch umfangreiche interne Systeme und Kontrollen sicher, dass alle Trades in Einklang mit dem geltenden Recht stehen. Dar\u00fcber hinaus haben wir eigene, noch h\u00e4rtere interne Regelungen und Kontrollen etabliert, die \u00fcber die gesetzlichen Anforderungen hinausgehen, um F\u00e4lle von Dividendenarbitrage um den Dividendenstichtag zu limitieren.\n\nDie Gesch\u00e4ftspolitik der Commerzbank AG wird vom Vorstand verantwortet, der nach dem Aktiengesetz vom weisungsunabh\u00e4ngig handelnden Aufsichtsrat \u00fcberwacht wird. Auch angesichts der negativen Implikationen f\u00fcr die Reputation der Bank erwarten wir, dass das Thema Cum\/Cum-Gesch\u00e4fte umfassend durch die Organe und Gremien der Bank aufgearbeitet wird. Dies ist nicht zuletzt im Interesse der Bank.\n\nIm Aufsichtsrat der Commerzbank AG sitzen zwei Vertreter, die auf Vorschlag des Finanzmarktstabilisierungsfonds, des FMS, von der Hauptversammlung der Commerzbank AG gew\u00e4hlt wurden. Die auf Vorschlag des FMS von der Hauptversammlung gew\u00e4hlten Aufsichtsratsmitglieder handeln weisungsunabh\u00e4ngig. Die Mitglieder einer Aktiengesellschaft unterliegen der Verschwiegenheitspflicht hinsichtlich aller Geheimnisse und vertraulichen Angaben der Gesellschaft, von denen sie im Rahmen ihrer Amtst\u00e4tigkeit Kenntnis erlangen. Das sind \u00a7 93 Absatz 1 Satz 3 und \u00a7 116 Satz 1 und 2 des Aktiengesetzes. Die Beratungen des aufsichtf\u00fchrenden Organs sind vertraulich, siehe hierzu auch \u00a7 394 und \u00a7 395 Absatz 1 des Aktiengesetzes.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":212,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Schick, Sie haben sicher eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":213,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Danke f\u00fcr die Antwort. Diese haben wir zum gro\u00dfen Teil auch im Rahmen der Kleinen Anfrage bekommen.\n\nMich interessiert: Was war der Anlass f\u00fcr die Nachfrage der FMSA? Gab es fr\u00fchere Nachfragen vonseiten der Bundesregierung und des Finanzmarktstabilisierungsfonds bei der Commerzbank in Bezug auf Cum\/Cum-Gesch\u00e4fte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":214,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":215,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Anlass f\u00fcr die Nachfrage war die von Ihnen eingereichte Kleine Anfrage. Ansonsten ist es Aufgabe der FMSA, darauf zu achten, dass die zwischen der Commerzbank und der FMSA geschlossenen Vertr\u00e4ge eingehalten werden. Inwieweit diese Vertragsbeachtung seitens der FMSA im konkreten operativen Gesch\u00e4ft \u00fcberwacht wird, kann ich Ihnen nicht sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":216,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schick, noch eine weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":217,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mich w\u00fcrde au\u00dferdem interessieren, ob Sie die Antwort der Commerzbank angesichts der Kenntnis, die wir \u00fcber die Cum\/Cum-Gesch\u00e4fte haben, f\u00fcr plausibel erachten. Bei diesen Gesch\u00e4ften ist es so, dass sie nicht zuf\u00e4llig irgendwie stattfinden, sondern dass sich Akteure finden m\u00fcssen, sodass man gezielt die Steuerlast zulasten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes dr\u00fccken kann. Vonseiten der Commerzbank sagt man, dass man zwangsl\u00e4ufig irgendwie ohne eigene Intention dabei sei. Halten Sie diese Antwort eigentlich f\u00fcr plausibel, und haben Sie da vielleicht nachgehakt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":218,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Zum Ersten: Nicht wir haben nachzuhaken, sondern es ist die FMSA, die mit der Commerzbank in einer Vertragsbeziehung steht.\n\nZum Zweiten gibt es f\u00fcr uns als Bundesfinanzministerium zun\u00e4chst einmal keinen Anhaltspunkt, an der Plausibilit\u00e4t der get\u00e4tigten Aussagen Zweifel zu haben. Ich habe aber in meiner Antwort darauf hingewiesen, Herr Kollege Schick, dass f\u00fcr die \u00dcberwachung innerhalb der Bank einerseits der Vorstand und der Aufsichtsrat zust\u00e4ndig sind und andererseits, dort, wo Fragen des Vertrags mit der FMSA tangiert sind, die Gremien der FMSA.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":219,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r.\n\nIch rufe die Frage 34 des Abgeordneten Dr. Gerhard Schick auf:\n\nH\u00e4lt die Bundesregierung die Antwort zu Frage 24 der Kleinen Anfrage der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vom Dezember 2015 (Bundestagsdrucksache 18\/7213), die fragte, ob die Vertreter des Bundes im Aufsichtsrat oder andere staatliche Akteure wie die Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht oder die Bundesanstalt f\u00fcr Finanzmarktstabilisierung die Problematik des Dividendenstrippings gegen\u00fcber der Commerzbank angesprochen haben, weiterhin f\u00fcr ein sch\u00fctzenswertes Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnis, und urteilt sie somit, dass die Frage nicht \u00f6ffentlich beantwortet werden kann?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":220,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Schick, die Organmitglieder einer Aktiengesellschaft unterliegen einer Verschwiegenheitspflicht hinsichtlich aller Geheimnisse und vertraulichen Angaben der Gesellschaft, von denen sie im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeit Kenntnis erlangen. Dies ist in \u00a7 93 Absatz 1 Satz 3 und \u00a7 116 Satz 1 und 2 des Aktiengesetzes so geregelt. Die Beratungen des aufsichtf\u00fchrenden Organs sind vertraulich.\n\nDer Gesetzgeber hat die unbefugte Offenbarung der Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse in \u00a7 203 Absatz 2 Nummer 1 des Strafgesetzbuches f\u00fcr Amtstr\u00e4ger unter Strafe gestellt. Es wird daher um Verst\u00e4ndnis gebeten, dass die Bundesregierung zu den Gespr\u00e4chsinhalten der Aufsichtsratssitzung der Commerzbank AG keine Stellung nehmen kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":221,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Schick.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":222,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Herr Staatssekret\u00e4r, der Bundesminister der Finanzen, Herr Sch\u00e4uble, hat die Gesch\u00e4fte als \u201eillegitim\u201c bezeichnet. Seit wann vertritt der Minister diese Auffassung, und ist sie gegen\u00fcber Vertretern der Commerzbank und anderer Banken, den Mitgliedern der Aufsichtsr\u00e4te, die vonseiten der FMSA benannt worden sind, oder anderen Akteuren, die hier relevant sind, wie zum Beispiel die FMSA selbst, einmal ge\u00e4u\u00dfert worden, seit wir wissen, dass die Cum\/Cum-Gesch\u00e4fte laufen, also insbesondere seit Mai 2015, oder ist diese Auffassung erst nach den j\u00fcngsten Ver\u00f6ffentlichungen in den Medien ge\u00e4u\u00dfert worden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":223,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt seit l\u00e4ngerer Zeit, Herr Kollege Schick, eine Auseinandersetzung \u00fcber die Frage, wie die Cum\/Cum-Gesch\u00e4fte zu bewerten sind. Wir kommen im Bundesfinanzministerium zu der Einsch\u00e4tzung, die Sie eben von Herrn Dr. Sch\u00e4uble zitiert haben, n\u00e4mlich dass wir diese Gesch\u00e4fte f\u00fcr illegitim halten. Es h\u00e4ngt vom Einzelfall ab - davon, wie die Gesch\u00e4fte konkret ausgestaltet sind -, ob sie auch illegal sind. Der Bundesfinanzhof hat in seiner Rechtsprechung in Einzelf\u00e4llen angezweifelt, ob ein \u00dcbergang des wirtschaftlichen Eigentums tats\u00e4chlich stattgefunden hat. An den Stellen haben wir es dann auch mit der Frage zu tun, ob wir m\u00f6glicherweise Steuern zur\u00fcckbekommen k\u00f6nnen. Hinsichtlich der Frage, inwieweit diese Einzelf\u00e4lle auf Cum\/Cum-Gestaltungen im Allgemeinen zu \u00fcbertragen sind, befinden wir uns gerade in einer Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe in der Kl\u00e4rung. Wenn die Kl\u00e4rung erfolgt ist, werden wir das weitere Vorgehen festlegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":224,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Noch eine weitere Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":225,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur noch einmal dieselbe Frage: Seit wann vertritt der Minister diese Auffassung, und ist sie schon einmal vor den j\u00fcngsten Ver\u00f6ffentlichungen zu den Cum\/Cum-Gesch\u00e4ften der Commerzbank irgendwo ge\u00e4u\u00dfert worden, zum Beispiel nach der Beantwortung der Kleinen Anfrage, als man wusste, dass die Cum\/Cum-Gesch\u00e4fte auch bei der Commerzbank auftreten k\u00f6nnen? Es ist ja f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit durchaus interessant, zu wissen, ob seit der \u00f6ffentlichen Diskussion, die es schon weit vor den j\u00fcngsten Ver\u00f6ffentlichungen gab, n\u00e4mlich mehr als ein Jahr fr\u00fcher, irgendwann einmal die Auffassung einer mangelnden Legitimation dieser Gesch\u00e4fte ge\u00e4u\u00dfert worden ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":226,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Mir ist keine andere \u00c4u\u00dferung des Bundesfinanzministers bekannt. Wir besch\u00e4ftigen uns nicht erst seit der j\u00fcngsten \u00f6ffentlichen Debatte damit, sondern wir haben uns bereits im Vorfeld des Verfahrens am Bundesfinanzhof mit dieser Fragestellung befasst. Wir haben, wie gesagt, keine andere Position dazu ge\u00e4u\u00dfert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":227,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Schick.\n\nIch rufe die Frage 35 der Abgeordneten Lisa Paus auf:\n\nHat das Bundesministerium der Finanzen im Aufsichtsrat der Commerzbank darauf hingewirkt, dass sich die Bank nicht an Cum\/Cum-Gesch\u00e4ften beteiligen darf, \u00e4hnlich wie andere Aufsichtsr\u00e4te es beschlossen haben?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":228,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin Paus, nach \u00a7 10 Absatz 1 des Finanzmarktstabilisierungsfondsgesetzes m\u00fcssen Kreditinstitute, die Stabilisierungsma\u00dfnahmen in Anspruch genommen haben, eine solide und umsichtige Gesch\u00e4ftspolitik gew\u00e4hrleisten. Ob die Commerzbank AG eine solide und umsichtige Gesch\u00e4ftspolitik betreibt, wird insbesondere j\u00e4hrlich durch den Wirtschaftspr\u00fcfer der Bank gepr\u00fcft. Dieser hat in der Vergangenheit best\u00e4tigt, dass kein Versto\u00df gegen diese Auflage vorliegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":229,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, haben Sie noch eine Nachfrage? - Nein.\n\nIch rufe die Frage 36 der Abgeordneten Lisa Paus auf:\n\nSieht das Bundesministerium der Finanzen die Bedingungen nach \u00a7 10 Absatz 1 des Finanzmarktstabilisierungsfondsgesetzes, wonach Unternehmen des Finanzsektors die Stabilisierungsma\u00dfnahmen des Fonds nach den \u00a7\u00a7 6, 7 und 8 dieses Gesetzes in Anspruch nehmen, die Gew\u00e4hr f\u00fcr eine solide und umsichtige Gesch\u00e4ftspolitik bieten m\u00fcssen, durch Cum\/Cum-Gesch\u00e4fte verletzt?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":230,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Zur Frage 36 kann ich Ihnen nur die Antwort vortragen, die ich eben zur Frage 35 vorgetragen habe. Ich mache das aber gerne noch einmal, Frau Kollegin Paus.\n\nNach \u00a7 10 Absatz 1 des Finanzmarktstabilisierungsfondsgesetzes m\u00fcssen Kreditinstitute, die Stabilisierungsma\u00dfnahmen in Anspruch genommen haben, eine solide und umsichtige Gesch\u00e4ftspolitik gew\u00e4hrleisten. Ob die Commerzbank AG eine solide und umsichtige Gesch\u00e4ftspolitik betreibt, wird insbesondere j\u00e4hrlich durch den Wirtschaftspr\u00fcfer der Bank gepr\u00fcft. Dieser hat in der Vergangenheit best\u00e4tigt, dass kein Versto\u00df gegen diese Auflage vorliegt.\n\nIch m\u00f6chte dar\u00fcber hinaus bemerken, dass die Bundesregierung selbstverst\u00e4ndlich erwartet, unabh\u00e4ngig von der Diskussion \u00fcber Cum\/Cum-Gesch\u00e4fte und den Pr\u00fcfungen durch Wirtschaftspr\u00fcfer, dass sich eine Bank an alle geltenden Gesetze unseres Landes h\u00e4lt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":231,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Paus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":232,"sitzung":169,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, der Finanzminister war in seiner Wortwahl sehr deutlich. Er hat gesagt, dass es illegitim ist, er selber hat aber nicht davon gesprochen, dass es illegal ist; darauf zielen wir mit unseren Fragen ab. Wir konnten uns nicht erkl\u00e4ren, warum das Bundesfinanzministerium als Eigent\u00fcmer der Bank, zumindest ab dem Zeitpunkt, da es von Cum\/Cum-Gesch\u00e4ften der Commerzbank wusste, nicht aktiv geworden ist, obwohl es Aufsichtsr\u00e4te in anderen Banken gegeben hat, die daf\u00fcr gesorgt haben, dass solche Gesch\u00e4fte nicht mehr durchgef\u00fchrt werden. Warum ist Gleiches nicht von der Bundesregierung gemacht worden?\n\nMeine pr\u00e4zise Nachfrage lautet: Ist das Bundesfinanzministerium, seitdem es 2015 davon wusste, dass die in Bundeseigentum befindliche Commerzbank Cum\/Cum-Gesch\u00e4fte macht, in irgendeiner Weise initiativ geworden, um daf\u00fcr zu sorgen, dass die Commerzbank keine Cum\/Cum-Gesch\u00e4fte mehr macht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":233,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":234,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe darauf hingewiesen, dass es den \u00a7 10 Absatz 1 des Finanzmarktstabilisierungsfondsgesetzes gibt. An der Stelle ist die FMSA angehalten, darauf zu achten, dass Banken, die staatliche Unterst\u00fctzung bekommen, eine solide und umsichtige Gesch\u00e4ftspolitik gew\u00e4hrleisten. Das war vom Tag eins der staatlichen Hilfe an die Commerzbank eine Forderung, die wir \u00fcber die FMSA an die Commerzbank, aber im Falle von Hilfen an andere Banken in gleicher Weise stellen.\n\nIch habe mehrfach darauf hingewiesen, wie wir versuchen, die \u00dcberwachung sicherzustellen. Wie steuerrechtlich mit den Cum\/Cum-Gestaltungen umzugehen ist, das ist eine Frage, die die jeweiligen Steuerverwaltungen kl\u00e4ren m\u00fcssen. Es ist bekannt, dass die Verantwortung hier im Wesentlichen bei den jeweiligen Landesfinanzministerien liegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":235,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Noch eine weitere Nachfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":236,"sitzung":169,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich frage noch einmal konkret: Ist die Bundesregierung der Auffassung, dass die Commerzbank illegitime Gesch\u00e4fte machen sollte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":237,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Welche Gesch\u00e4fte die Commerzbank im konkreten Fall gemacht hat, dazu kann ich nichts sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":238,"sitzung":169,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war auch nicht die Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":239,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann lediglich sagen, dass wir die Cum\/Cum-Gestaltungen als solche f\u00fcr illegitim halten. Aber ich kenne die Einzelgesch\u00e4fte der Commerzbank nicht, sodass ich mir nicht anma\u00dfe, festzustellen, wie diese zu bewerten und zu beurteilen sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":240,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Frau Kollegin Paus. - Es gibt jetzt eine weitere Nachfrage des Kollegen Schick. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":241,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, die Commerzbank hat laut Antwort der Bundesregierung auf die Kleine Anfrage, die wir gestellt hatten, auf die entsprechende Frage der FMSA selber einger\u00e4umt, dass auch Cum\/Cum-Gesch\u00e4fte bei ihr stattfinden, und sie hat auch den Ver\u00f6ffentlichungen der j\u00fcngsten Zeit nicht widersprochen. Wir m\u00fcssen also davon ausgehen: Die Commerzbank ist an Cum\/Cum-Gesch\u00e4ften beteiligt. Zweitens. Es gibt die Aussage des Bundesfinanzministers: Diese Gesch\u00e4fte sind \u201eillegitim\u201c.\n\nJetzt lautet meine Frage: H\u00e4lt die Bundesregierung es angesichts dessen, was wir gerade aus dem Finanzmarktstabilisierungsfondsgesetz zitiert haben - oder auch unabh\u00e4ngig davon -, f\u00fcr in Ordnung, dass eine Bank, die wir mit Milliarden gerettet haben - der Bund ist noch heute der gr\u00f6\u00dfte Aktion\u00e4r -, solche \u201eillegitimen\u201c Gesch\u00e4fte - ich zitiere den Bundesminister der Finanzen - t\u00e4tigt? Meint die Bundesregierung, dass das okay ist?\n\nIch vergleiche das noch einmal: Es gibt Landesbanken - das wissen wir auch aus Ver\u00f6ffentlichungen -, die explizit gesagt haben: Solche Gesch\u00e4fte sind mit unserem Status, mit unserer Vorstellung von anst\u00e4ndigen Gesch\u00e4ften nicht vereinbar. - M\u00fcsste das nicht auch f\u00fcr die Commerzbank gelten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":242,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":243,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Schick, ich habe gesagt: Alle Cum\/Cum-Gesch\u00e4fte halten wir f\u00fcr illegitim. Das hei\u00dft, es spielt keine Rolle, wer sie gestaltet hat, wer sie durchgef\u00fchrt hat. Damit gilt die Aussage, dass wir das f\u00fcr illegitim halten, auch f\u00fcr den konkreten Fall der Commerzbank. Allerdings ma\u00dfe ich mir nicht an, wenn die Commerzbank in Pressemitteilungen etwas sagt, im Einzelfall Gesch\u00e4fte der Commerzbank seitens der Bundesregierung zu kommentieren. Generell halten wir Cum\/Cum-Gesch\u00e4fte f\u00fcr illegitim.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":244,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weitere Nachfrage. - Ich bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr die Beantwortung der Fragen.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales auf. Zur Beantwortung steht heute die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 37 der Abgeordneten Brigitte Pothmer sowie die Fragen 38 und 39 der Abgeordneten Beate Walter-Rosenheimer werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 40 des Abgeordneten Stefan Liebich:\n\nWie stellt sich aus Sicht der Bundesregierung das Problem der \u00dcbernahme von Versorgungskosten (f\u00fcr Ern\u00e4hrung) nach der Anerkennung von Asylsuchenden als international Schutzberechtigte dar (rechtlich: der \u00dcbergang vom Asylbewerberleistungsgesetz in das Zweite Buch Sozialgesetzbuch), wenn diese nunmehr anerkannten Fl\u00fcchtlinge noch in einer Notunterkunft untergebracht sind, in der es keine M\u00f6glichkeit der Selbstversorgung (keine Kochm\u00f6glichkeiten) gibt, und gibt es einzelne Bundesl\u00e4nder, die dieses Problem nicht oder in einer besonderen Weise betrifft?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":245,"sitzung":169,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Kollege Liebich, der Bundesregierung ist bekannt, dass anerkannte Fl\u00fcchtlinge mangels entsprechenden Wohnraums oftmals auch noch in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften, die eigentlich nur f\u00fcr Asylbewerber vorgesehen sind, verbleiben m\u00fcssen. Soweit in diesen Unterk\u00fcnften keine Selbstversorgungsm\u00f6glichkeit besteht und die anerkannten Fl\u00fcchtlinge verpflegt werden wie alle Bewohner einer solchen Unterkunft, sind derzeit die Kommunen als Unterkunftsbetreiber oder Vertragspartner der Unterkunftsbetreiber mit diesen Kosten belastet. Darin sieht die Bundesregierung eine ungerechtfertigte Belastung der Kommunen, soweit es um anerkannte Fl\u00fcchtlinge geht, die Leistungen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende nach dem Zweiten Buch Sozialgesetzbuch erhalten; denn die Kosten zur Deckung des Ern\u00e4hrungsbedarfs hat der Bund \u00fcber die Leistungen zur Deckung des Regelbedarfs zu tragen.\n\nDiese Thematik ist von den L\u00e4ndern Berlin und Saarland an die Bundesregierung herangetragen worden. Ob es L\u00e4nder gibt, die nicht oder in besonderer Weise betroffen sind, ist der Bundesregierung nicht bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":246,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Liebich, haben Sie eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":247,"sitzung":169,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":248,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 41 des Abgeordneten Stefan Liebich:\n\nWelchen praktischen oder gesetzgeberischen \u00c4nderungsbedarf sieht die Bundesregierung im Rahmen des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch in Bezug auf dieses Problem?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":249,"sitzung":169,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, die Frage schlie\u00dft sich ja an; deshalb schlie\u00dft sich auch die Antwort an: Die Bundesregierung hat am 4. Mai 2016 eine Formulierungshilfe f\u00fcr einen \u00c4nderungsantrag zum Entwurf eines Neunten Gesetzes zur \u00c4nderung des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch - Rechtsvereinfachung - beschlossen. Diese sieht f\u00fcr alle Personen, die nach dem Zweiten Buch Sozialgesetzbuch leistungsberechtigt und in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften ohne Selbstversorgungsm\u00f6glichkeit untergebracht sind, eine bis 31. Dezember 2018 befristete \u00dcbergangsregelung vor. Sie hat zum Inhalt, dass Bedarfe f\u00fcr h\u00e4usliche Ern\u00e4hrung und Haushaltsenergie durch Sachleistungen gedeckt werden k\u00f6nnen. Folge ist ein entsprechend verringerter Geldauszahlungsanspruch. Auf diese Weise werden zum einen Doppelleistungen, die sich aus der ungek\u00fcrzten Geldleistung zur Deckung des Regelbedarfs plus kostenloser Verpflegung ergeben, vermieden. Zum anderen steht der nicht ausgezahlte Geldbetrag zur Verf\u00fcgung, um ihn an die Kommunen, die derartige Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte betreiben, weiterzuleiten und sie entsprechend zu entlasten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":250,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Liebich hat dazu eine Nachfrage. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":251,"sitzung":169,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde es sehr gut, dass Sie dort eine \u00c4nderung anstreben. K\u00f6nnen Sie diese Formulierungshilfe den Mitgliedern des Bundestages zur Verf\u00fcgung stellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":252,"sitzung":169,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Soweit ich wei\u00df, ist sie bekannt; aber wir lassen sie Ihnen selbstverst\u00e4ndlich zukommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":253,"sitzung":169,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":254,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Keine weitere Frage mehr? - Dann kommen wir jetzt zur Frage 42 der Abgeordneten Corinna R\u00fcffer:\n\nWelche Schlussfolgerungen zieht die Bundesregierung aus dem Beschluss der Finanzministerkonferenz vom 28. April 2016, nach dem ehemalige Heimkinder aus Einrichtungen der Behindertenhilfe und Psychiatrien niedrigere finanzielle Leistungen erhalten sollen als die ehemaligen Heimkinder aus Kinder- und Jugendhilfeeinrichtungen, und wird sich die Bundesregierung f\u00fcr eine Verbesserung bzw. Gleichstellung dieser Gruppen einsetzen?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":255,"sitzung":169,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, sehr gerne. - Kollegin R\u00fcffer, die Bundesregierung vertritt die Auffassung, dass Menschen, die als Kinder oder Jugendliche in den Jahren 1949 bis 1975 in der Bundesrepublik Deutschland bzw. bis 1990 in der DDR in station\u00e4ren Einrichtungen der Behindertenhilfe bzw. in der Psychiatrie Leid und Unrecht erfahren haben, aus Gr\u00fcnden der Gleichbehandlung nicht schlechter gestellt sein d\u00fcrfen als ehemalige Heimkinder aus Kinder- und Jugendhilfeeinrichtungen. Die Bundesregierung setzt sich in den derzeit laufenden Verhandlungen weiterhin mit Nachdruck daf\u00fcr ein, dass es unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Situation zu keiner Benachteiligung der Betroffenen aus station\u00e4ren Einrichtungen der Behindertenhilfe bzw. Psychiatrie im Vergleich zu den ehemaligen Heimkindern der Kinder- und Jugendhilfe kommt und dass das angestrebte Hilfesystem noch in diesem Jahr realisiert wird. Sie ist bereit, sich gemeinsam mit L\u00e4ndern und Kirchen daran zu beteiligen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":256,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin R\u00fcffer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":257,"sitzung":169,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Antwort. - Wir wissen ja beide, dass die Verhandlung \u00fcber die finanzielle Anerkennung des Leides dieser Opfergruppe nunmehr seit langer Zeit anh\u00e4lt und die Bundesregierung offensichtlich Schwierigkeiten hat, sich insbesondere mit den L\u00e4ndern auf eine gerechte L\u00f6sung zu verst\u00e4ndigen. Wie hoch sch\u00e4tzen Sie die Chance ein, dass das jetzt zeitnah nachgeholt werden kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":258,"sitzung":169,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Darauf antworte ich gerne. - Die Bundesregierung ist zuversichtlich, dass es zu einer Einigung auch unter den genannten Kriterien, die ich in meiner ersten Antwort vorgetragen habe, kommt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":259,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau R\u00fcffer, haben Sie noch eine Nachfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":260,"sitzung":169,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir reden ja \u00fcber zwei Bestandteile: zum einen \u00fcber die Pauschale, die niedriger angesetzt sein soll, und zum anderen \u00fcber Rentenersatzleistungen. Davon h\u00f6re ich sehr viel weniger. Das ist aber der Bereich, der auf der Opferseite als besonders bitter wahrgenommen wird. Es sollen maximal 5 000 Euro flie\u00dfen, w\u00e4hrend bei der Gruppe der damaligen Kinder und Jugendlichen diese Leistung im Einzelfall bei maximal 25 000 Euro gelegen hat. Daran wird deutlich - anhand dieser Zahlen kann man es vielleicht nachempfinden -, dass die Opfergruppe, die in Einrichtungen der Behindertenhilfe und der Kinder- und Jugendpsychiatrie gewesen ist, dies sozusagen nachtr\u00e4glich noch einmal als Diskriminierung wahrnimmt.\n\nAlso die Antwort auf meine erste Frage war mir ein St\u00fcck weit zu oberfl\u00e4chlich, auch was die Differenzierung der Leistungen anbelangt. Setzt sich die Bundesregierung daf\u00fcr ein, dass es insbesondere im Bereich der Rentenersatzleistungen zu einer einheitlichen Regelung kommt? Was tun Sie da ganz konkret?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":261,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":262,"sitzung":169,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin R\u00fcffer, ich weise darauf hin, dass wir den Vorschlag gemacht haben, im Modus der Leistungen etwas zu \u00e4ndern. Die beiden Bestandteile hatten Anspruchsberechtigte aus den Fonds, die es bisher gab, auch. Was wir umstellen - ich sage das nur noch einmal, weil in Ihrer Frage etwas mitschwang, was m\u00f6glicherweise missverstanden wird -, ist Folgendes: Wir schlagen jetzt vor - ich kann da aber keinem Ergebnis vorgreifen -, dass es zu einer pauschalen Geldleistung kommt. Denn mit den ersten beiden Fonds wurde die Erfahrung gemacht, dass das Sachleistungsprinzip nur mit einem extrem hohen Aufwand administriert werden konnte. Das ist f\u00fcr alle Beteiligten nicht optimal gewesen.\n\nIn der Frage der Renten haben wir auch noch keine Einigung erzielt. Ich habe ja gerade vorgetragen, dass wir zwar zuversichtlich sind, ich aber heute bedauerlicherweise noch kein Ergebnis vorstellen kann. Es ist uns sehr ernst, dass wir die Opfergruppen gleichwertig behandeln wollen. Das ist die Absicht der Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":263,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Kollegin Keul hat hierzu noch eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":264,"sitzung":169,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Da wir gerade \u00fcber behinderte Kinder in station\u00e4ren Einrichtungen sprechen, habe ich eine aktuelle Nachfrage zu der Berichterstattung bez\u00fcglich freiheitsentziehender Ma\u00dfnahmen. Es ist ja, insbesondere in Anbetracht der Vorf\u00e4lle in Bayern, die Frage aufgeworfen worden, wie es sich eigentlich mit dem Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen elterlicher Sorge und Richtervorbehalt bei freiheitsentziehenden Ma\u00dfnahmen verh\u00e4lt. Deswegen w\u00fcsste ich gern: Befassen Sie sich derzeit mit dieser Problematik, und gibt es vielleicht auch schon ein Meinungsbild dazu, ob hier gesetzgeberischer Handlungsbedarf besteht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":265,"sitzung":169,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Ich antworte Ihnen gern, Kollegin Keul. - Die Fonds und die Stiftung \u201eAnerkennung und Hilfe\u201c, die wir planen und f\u00fcr die wir uns einsetzen, bieten uns einen Blick in die Vergangenheit. Das Thema, das Sie ansprechen, ist medial und in der politischen Diskussion ganz aktuell. Es ressortiert nicht im Ministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales. Ich muss, ehrlich gesagt, zugeben: Ich kann Ihnen wahrscheinlich keine so fundierte Auskunft geben, wie Sie sie zu Recht von der gesamten Bundesregierung erwarten k\u00f6nnen. Deshalb ist meine herzliche Bitte, dass Sie Ihre Frage an das zust\u00e4ndige Ministerium adressieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":266,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Ich sehe keine weiteren Nachfragen.\n\nDann kommen wir zur Frage 43 der Abgeordneten Katrin Werner:\n\nWelchen Inhalt und welche Ergebnisse hatte das Gespr\u00e4ch zwischen Vertretern des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales und Selbstvertretungsorganisationen von Menschen mit Behinderungen und deren Verb\u00e4nden, das am 4. Mai 2016 von Christian Westhoff, Pressesprecher des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales, w\u00e4hrend einer Demonstration vor dem Bundesministerium zugesagt wurde?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":267,"sitzung":169,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Diese Frage ereilte uns noch vor dem Termin. Der Termin, \u00fcber den ich berichte, hat gestern stattgefunden, Kollegin Werner. Am 10. Mai dieses Jahres habe ich im Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ein Gespr\u00e4ch mit mehreren Abgesandten behinderter Menschen gef\u00fchrt. Breiten Raum in dem mehrst\u00fcndigen Gespr\u00e4ch zum Entwurf des Bundesteilhabegesetzes nahmen die vorgetragenen Kritikpunkte ein, die unter anderem das Wunsch- und Wahlrecht, die Anrechnung von Einkommen und Verm\u00f6gen, die gemeinsame Inanspruchnahme von Leistungen der sozialen Teilhabe, das Zusammenspiel von Eingliederungshilfe und Hilfe zur Pflege oder die \u00d6ffnungsklauseln f\u00fcr abweichende L\u00e4nderregelungen - ich nenne das alles beispielhaft - betrafen.\n\nDie ge\u00e4u\u00dferten Sorgen und \u00c4ngste wurden auch mit Bef\u00fcrchtungen dahin gehend begr\u00fcndet, wie dieses Gesetz von den zust\u00e4ndigen Stellen in den L\u00e4ndern ab dem Jahr 2020 umgesetzt werden w\u00fcrde. Ich habe dargelegt, dass viele der vorgetragenen Punkte aus der Sicht des BMAS anders bewertet w\u00fcrden. Insbesondere w\u00fcrde ich nicht die Einsch\u00e4tzung teilen, dass es sich bei diesem Gesetz, das f\u00fcr den Bund ab 2020 Ausgaben in H\u00f6he von rund 700 Millionen Euro j\u00e4hrlich vorsieht, um ein Spargesetz handelt. Dennoch werden wir die Bef\u00fcrchtungen ernst nehmen. Sie werden in das weitere Verfahren der Gesetzgebung einflie\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":268,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Kollegin Werner hat noch Nachfragen; das sehe ich ihr an. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":269,"sitzung":169,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - In der Tat habe ich Nachfragen. Sie haben viele Bereiche und die Bef\u00fcrchtungen der Selbstvertretungsorganisationen angesprochen. Unter anderem wurde Ihnen ja mitgeteilt, dass man im Moment gro\u00dfe Angst hat, dass es in vielen Bereichen zu Verschlechterungen kommt, dass man eher in die Richtung tendiert, zu sagen: \u201eLieber gar kein Gesetz\u201c, und die kleinen Ver\u00e4nderungen und Verbesserungen im SGB IX zu regeln. Es gibt also immer mehr Menschen, die sagen: Wir sagen zu diesem Gesetz Nein; das ist nicht mein Gesetz. - Insofern ist meine Nachfrage, wie Sie mit diesen \u00c4ngsten umgehen. Sie m\u00fcssen ja nicht nur aktiv daran arbeiten, die Menschen zu beteiligen, sondern auch daran, tats\u00e4chlich Dinge zu \u00e4ndern. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen werden dabei ergriffen? Das ist mir ziemlich unverst\u00e4ndlich. Als das Gespr\u00e4ch am 4. Mai dieses Jahres bei Ihnen im Ministerium stattgefunden hat, waren auch die Kollegin R\u00fcffer und ich da, und man hat den Frust der Menschen gesp\u00fcrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":270,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":271,"sitzung":169,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Werner, wir haben die Abgeordneten gestern empfangen. Ihnen oblag, ihre Themen vorzutragen. Wir haben mit wirklich gro\u00dfer Aufmerksamkeit zugeh\u00f6rt und ein wenig kontrastiert, wie unsere Bewertung ist. Es wird Sie nicht \u00fcberraschen, dass wir uns der Bewertung, die vorgetragen wurde, nicht angeschlossen haben. Gleichwohl haben wir viel Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Sorgen. Viele Sorgen haben ja damit zu tun, dass Menschen, die wesentliche Behinderungen haben, \u00fcber viel Erfahrungswissen verf\u00fcgen, ihre Erfahrungen aber nicht nur gute sind.\n\nDas andere ist: Es ist f\u00fcr alle Beteiligten - in ganz besonderem Ma\u00dfe nat\u00fcrlich f\u00fcr die Betroffenen - wirklich eine Anstrengung, sich auf einen gro\u00dfen Reformprozess einzulassen. Daf\u00fcr haben wir sehr gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis.\n\nIn Bezug auf die Bewertung der einzelnen Elemente des Gesetzentwurfes haben wir teilweise ganz unterschiedliche Sichtweisen. Bei dem einen oder anderen, was vorgetragen wurde, k\u00f6nnen wir aber - wie soll ich sagen - nachf\u00fchlen, dass Sorgen bestehen, und wir sind an solchen Stellen selbstverst\u00e4ndlich bereit, zu sagen: Wir pr\u00fcfen noch einmal, ob das berechtigte Bef\u00fcrchtungen sind oder ob diese Sorgen m\u00f6glicherweise eine andere Ursache haben. Das wird man sehen.\n\nWir sind also mit den Personen im Kontakt, die gestern unsere G\u00e4ste waren. Allerdings teilen wir nicht die Einsch\u00e4tzung, dass es richtig w\u00e4re, dieses Gesetzesvorhaben nicht weiterzuverfolgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":272,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Werner, noch eine Nachfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":273,"sitzung":169,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":1305.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe eine zweite Nachfrage. Man konnte nachlesen und auch h\u00f6ren, dass unter anderem auch noch einmal \u00fcber den Zeitplan gesprochen wurde. Danach finden die L\u00e4nderanh\u00f6rung am 23. Mai 2016 und die Verbandsanh\u00f6rung am 24. Mai 2016 statt, und unter anderem wurde auch der 23. September 2016 erw\u00e4hnt.\n\nAllerdings habe ich auch geh\u00f6rt und wahrgenommen, dass es sein k\u00f6nnte, dass der Gesetzentwurf das Kabinett bzw. den Kabinettstisch bis zum Sommer gar nicht erreichen wird. Das w\u00fcrde ja hei\u00dfen, dass es bis zum 23. September 2016 durchaus gar keine Vorlage geben k\u00f6nnte. Gibt es einen zweiten Fahrplan, also einen Plan B, daf\u00fcr, wie wir in dem ganzen Verfahren weiter verfahren wollen, oder m\u00fcssen wir uns darauf einstellen, dass es in dieser Wahlperiode kein Bundesteilhabegesetz geben wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":274,"sitzung":169,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Werner, mir steht es gar nicht zu, Sie \u00fcber den parlamentarischen Ablauf einer Gesetzesberatung zu informieren. Das wissen Sie mindestens so gut wie ich.\n\nIch will aber einfach nur sagen: Wir befinden uns im Augenblick in einem sehr fr\u00fchen Stadium, n\u00e4mlich in der Ressortabstimmung, und bevor ein Gesetzentwurf das Kabinett erreicht, findet typischerweise eine Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung statt. Erst im Anschluss daran erfolgt das parlamentarische Verfahren, und da das Bundesteilhabegesetz ein zustimmungspflichtiges Gesetz sein wird, ist auch der Bundesrat vollumf\u00e4nglich zu beteiligen.\n\nInsofern: Die Daten, die Sie genannt haben, sind durchaus zutreffend, soweit mir das bekannt ist. Das ist der Routineablauf bei zustimmungspflichtigen Gesetzen, und dieses Parlament ist ja sehr stolz darauf, dass ihm nicht nur die Beratung der Gesetzentw\u00fcrfe obliegt, die dem Haus vorgelegt werden, sondern gegebenenfalls auch ihre Ver\u00e4nderung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":275,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Die Kollegin R\u00fcffer hat jetzt noch eine Nachfrage. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":276,"sitzung":169,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":1690.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Gelegenheit. - Frau L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Sie haben gestern selber mit den betroffenen Menschen gesprochen und wissen, dass dort gro\u00dfe Sorge herrscht. Manchmal ist es sinnvoll, dass man durch einfache Ja- oder Nein-Antworten den Menschen diese Sorge nimmt.\n\nDie Sorge betrifft unterschiedliche Punkte. Es geht zum Beispiel um die Anrechnung des Einkommens und des Verm\u00f6gens. Sie haben einmal argumentiert, dass das, was Sie vorlegen, eigentlich den Einstieg in den Ausstieg darstellen soll.\n\nMeine Frage, die sehr viele Leute umtreibt, lautet: Teilen Sie die Auffassung, dass sich auf der Grundlage des Referentenentwurfs, der uns vorliegt, f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der gro\u00dfen Gruppe von Menschen, die Leistungen der Eingliederungshilfe und auch Hilfe zur Pflege in Anspruch nehmen, aufgrund der Anrechnung des Einkommens und des Verm\u00f6gens nichts bzw. einiges sogar negativ ver\u00e4ndern wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":277,"sitzung":169,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin R\u00fcffer, die Sorge, dass sich etwas negativ ver\u00e4ndern wird, wenn die Leistungen der Eingliederungshilfe und die Hilfe zur Pflege zusammenfallen, teile ich nicht. Das kann ich dem Gesetzentwurf auch nicht entnehmen. Gleichwohl weise ich darauf hin, dass wir mit dem Gesetzentwurf die Eingliederungshilfe reformieren und sie in einen entsprechenden Leistungstatbestand im SGB IX \u00fcbertragen. Wenn aber Leistungen der Eingliederungshilfe und der Hilfe zur Pflege zusammenfallen, ist es richtig, dass wir den Bereich der Hilfe zur Pflege in diesem Gesetz nicht reformieren. Das ist nicht Gegenstand dieses Entwurfes.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":278,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs. Ich bedanke mich bei der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr die Beantwortung der Fragen.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Die Frage 44 des Kollegen Harald Ebner wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Die Fragen 45 und 46 der Kollegin Katrin Kunert werden ebenso schriftlich beantwortet.\n\nWir sind damit am Ende der heutigen Fragestunde.\n\nEs tut mir leid f\u00fcr die Besucherinnen und Besucher auf der Trib\u00fcne, aber die Sitzung ist jetzt bis 15.35 Uhr unterbrochen. - Ich freue mich, Sie wiederzusehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593708,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 15.00 bis 15.36 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":280,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nHaltung der Bundesregierung zu TTIP\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Dr. Anton Hofreiter, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14851,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":281,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Erst einmal m\u00f6chte ich mich bei dem unbekannten Whistleblower daf\u00fcr bedanken, dass wir heute \u00fcberhaupt inhaltlich \u00fcber diese Fragen debattieren k\u00f6nnen. Denn mithilfe dieses Leaks ist endlich klar, wor\u00fcber verhandelt wird - zumindest in Teilen -, und das Schweigekartell, das diese Bundesregierung errichtet hat, ist endlich durchbrochen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593711,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593712,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":169,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":284,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Papiere zeigen, dass die Sorgen der Menschen, die Sorgen all derjenigen, die gegen dieses Abkommen in der Form sind, mehr als berechtigt sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593714,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":286,"sitzung":169,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Applaus, Applaus, Applaus!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":287,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"In diesen Papieren wird n\u00e4mlich gezeigt, welche Deals angedacht sind. Zwar soll es einige wenige Vorteile f\u00fcr die Autoindustrie geben. Es ist daf\u00fcr aber angedacht, die Landwirtschaft in Europa, in Deutschland, in Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg, wo sie insbesondere noch kleinteilig ist, zu verkaufen und zu verraten. Das wird darin nun deutlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593717,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":289,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen Sie doch gar nicht beurteilen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":290,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein weiterer Punkt, der in diesen Papieren deutlich wird, ist, dass die regulatorische Kooperation in ganz gro\u00dfem Umfang umgesetzt werden soll. Was kann man sich unter regulatorischer Kooperation vorstellen? Es ist angedacht, dass insbesondere die Wirtschaftslobbyisten sehr fr\u00fchzeitig in die Gesetzgebung und in die Regulation einbezogen werden sollen, und zwar noch fr\u00fchzeitiger als jetzt. Ich glaube, wenn Sie eine Umfrage unter vielen Menschen machen und fragen, ob das Hauptproblem, das wir zu l\u00f6sen haben, ist, dass Wirtschaftslobbyisten zu wenig in die Gesetzgebung einbezogen werden, dann werden Sie verdammt wenig Zustimmung finden. Ich glaube, die meisten Menschen sind der Meinung, dass die Wirtschaftslobbyisten zu viel Einfluss auf die Gesetzgebung dieser Bundesregierung haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593720,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":292,"sitzung":169,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie gut, dass bei den Gr\u00fcnen keine Wirtschaftslobbyisten sind! Nicht mal bei Mars!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":293,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr zust\u00e4ndiger Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer hat auf Twitter mitgeteilt, dass er sich auf die heutige Debatte freut. Da frage ich mich, wo er ist. Sie sagen immer: Man muss den Menschen nur mehr Informationen geben. Man muss die Menschen nur aufkl\u00e4ren \u00fcber dieses Abkommen, dann w\u00fcrden sie schon sehen, dass es gut ist. - Dann verstehe ich allerdings nicht, warum Sie so eine Geheimniskr\u00e4merei daraus machen, wenn Sie doch \u00fcberzeugt sind, dass die Menschen glauben, dass es gut ist, wenn Sie sie nur aufkl\u00e4ren.\n\nEs l\u00e4sst sich etwas ganz Spannendes feststellen: Je mehr die Menschen \u00fcber dieses Abkommen wissen, je besser sie Bescheid wissen und je intensiver sie sich informiert haben, desto st\u00e4rker sind sie gegen dieses Abkommen. Und zu Recht sind sie st\u00e4rker gegen dieses Abkommen! Die Papiere zeigen n\u00e4mlich, dass dieses Abkommen nicht im Interesse der Menschen in Deutschland und in Europa ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593723,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":295,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nehmen wir einmal das Beispiel der Landwirtschaft. Herr Kauder und Frau Merkel haben sich in dieser Woche best\u00fcrzt und traurig dar\u00fcber gezeigt, in welch gro\u00dfen \u00f6konomischen Schwierigkeiten die Landwirtschaft ist. Ja, man kann sagen: Nach zehn Jahren CDU\/CSU-Landwirtschaftsministern geht es den Bauern so schlecht wie noch nie in der Geschichte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":296,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6ren Sie mit diesem Quatsch auf!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":297,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen Sie sich an, wie sich der Preis f\u00fcr Milch entwickelt hat. Schauen Sie sich an,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":298,"sitzung":169,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie wir in den letzten Jahren investiert haben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":299,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"wie sich der Preis f\u00fcr Schweinefleisch entwickelt hat. Schauen Sie sich an, wie sich der Preis f\u00fcr H\u00e4hnchenfleisch entwickelt hat. Wenn Sie hier \u201eQuatsch\u201c schreien, dann rate ich Ihnen: Reden Sie doch einmal mit einem Milchbauern,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":300,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das machen wir!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":301,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"und fragen Sie ihn, ob er es toll findet, dass er f\u00fcr 1 Liter Milch noch 20 Cent bekommt, w\u00e4hrend die Produktionskosten bei 40 Cent liegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":302,"sitzung":169,"speaker":"Dirk Wiese [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich dachte, wir reden jetzt inhaltlich \u00fcber TTIP!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593732,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":304,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind ja an der Basis gar nicht mehr verankert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593734,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":306,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was geben Sie der betroffenen Landwirtschaft au\u00dfer einer geplanten Absenkung der Standards f\u00fcr Verbraucher und Umwelt als Antwort? Sie veranstalten so einen kleinen Milchgipfel, bei dem schon jetzt klar ist, dass dabei nichts herauskommt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":307,"sitzung":169,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wissen Sie schon vorweg!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":308,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf der anderen Seite wollen Sie die Landwirte einer gnadenlosen Konkurrenz aussetzen. Haben Sie sich die Landwirtschaftsstruktur in den USA einmal angeschaut? Da sind die Betriebe im Schnitt dreimal so gro\u00df, wie es die Betriebe in Deutschland im Schnitt sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":309,"sitzung":169,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Frau ist auch gr\u00f6\u00dfer!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":310,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen Sie sich an, um wie viel gr\u00f6\u00dfer die Betriebe in den USA als zum Beispiel die in Bayern oder in Baden-W\u00fcrttemberg sind, in denen wir noch eine mittelst\u00e4ndische und kleinteilige Landwirtschaft haben. Schauen Sie sich an, wie das Konkurrenzverh\u00e4ltnis sein wird. Dann wissen Sie, wie das Ganze am Ende ausgeht. TTIP ist ein Beschleunigungsprogramm f\u00fcrs H\u00f6festerben. Das ist das Abkommen, das Sie hier unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593740,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":312,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Allein das ist schon ein Grund, warum wir dieses Abkommen ablehnen und warum diese Verhandlungen gestoppt werden m\u00fcssen. Was wir brauchen, ist ein faires und transparentes Abkommen. So ein Abkommen brauchen wir; ein Abkommen, in dem auf die Standards Wert gelegt wird und in dem der Klimaschutz von Paris ber\u00fccksichtigt wird. Solche Abkommen br\u00e4uchten wir. Daf\u00fcr h\u00e4tten Sie auch unsere Unterst\u00fctzung. Daf\u00fcr h\u00e4tten Sie auch die Unterst\u00fctzung der Bev\u00f6lkerung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593742,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":314,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Bundesminister Sigmar Gabriel. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593744,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":316,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Kollege Hofreiter hat darauf hingewiesen, dass es ein Abkommen, wie er es beschrieben hat und wie es aus den Dokumenten der Vereinigten Staaten deutlich geworden ist, nicht geben darf. Das steht fest. Das ist v\u00f6llig unumstritten. Niemand, schon gar nicht die Bundesregierung oder der Deutsche Bundestag, w\u00fcrde einem Abkommen zustimmen, in dem das stehen w\u00fcrde, was Sie eben gesagt haben oder was durch die Greenpeace-Ver\u00f6ffentlichung der amerikanischen Dokumente \u00f6ffentlich geworden ist. Niemand w\u00fcrde ein solches Abkommen unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593746,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593747,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":319,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist aber nichts Neues. Die Behauptung, dass das, was ver\u00f6ffentlicht wurde, v\u00f6llig neu ist, stimmt nun gar nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":320,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":321,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Sie k\u00f6nnen all das, was Sie eben gesagt haben, in den Reden der neben Ihnen sitzenden Kollegin Dr\u00f6ge im Deutschen Bundestag, in den Debatten des Bundestages und in den in der \u00d6ffentlichkeit ge\u00e4u\u00dferten Bef\u00fcrchtungen nachlesen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593751,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben immer gesagt, das w\u00e4re Quatsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":323,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Seit \u00fcber einem Jahr diskutieren wir jeden einzelnen Punkt von dem, was jetzt quasi als Dokument der USA ver\u00f6ffentlicht wurde, hier im Deutschen Bundestag.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593753,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben behauptet, das w\u00fcrde nicht stimmen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":325,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Nichts davon ist neu. Nichts davon ist so, dass irgendjemand im Bundestag gesagt h\u00e4tte: Das wollen wir. - Seit mehr als zw\u00f6lf Monaten sage ich, sagen hier die Redner: Das wollen wir nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593755,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":327,"sitzung":169,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und auch der amerikanische Pr\u00e4sident!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":328,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Geheimniskr\u00e4merei macht nicht die Bundesregierung. Vielmehr haben wir ein Minimum an Transparenz gegen die Europ\u00e4ische Kommission durchgesetzt und immer gesagt: Es ist ein Riesenfehler, dass die Europ\u00e4ische Kommission und die Amerikaner nicht bereit sind, das Verfahren wesentlich transparenter zu machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593758,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":330,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Ich verstehe, dass man als Oppositionspartei Differenzen erzeugen muss - manchmal muss man das sogar in der Regierung -,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593760,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":332,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"weil man sonst nicht erkannt wird. Aber da es sich um ein wichtiges Thema handelt, finde ich, sollten wir das auch ernsthaft behandeln. Wir wissen doch inzwischen nun ganz genau, wo die roten Linien verlaufen sollen. Diese sind unumstritten. Die Frage ist: Reicht das eigentlich? Es ist richtig, zu sagen, was man nicht will. Aber ich finde, mindestens genauso wichtig ist es, zu sagen, was man will, und das tun wir fast \u00fcberhaupt nicht. Weder wir noch das Europ\u00e4ische Parlament. Sondern wir besch\u00e4ftigen uns nur mit dem, was wir nicht wollen. Ich finde, das ist dem gr\u00f6\u00dften Handelsraum der Welt, Europa, nicht angemessen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593762,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593763,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":335,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Das Problem ist: Wenn man damit beginnt, dann kann man nicht mehr \u00f6ffentlich sagen: Ich bin gegen Freihandelsabkommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593765,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":169,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":337,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Dann muss man vielmehr sagen: Ich bin daf\u00fcr, aber sie m\u00fcssen wie folgt aussehen.\n\nDann ist es nat\u00fcrlich schwieriger, \u00f6ffentliche Demonstrationen zu organisieren. Trotzdem finde ich: Wenn wir es damit ernst meinen, dann m\u00fcssen wir definieren, was wir wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":338,"sitzung":169,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann fangt mal an!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":339,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Haben Sie eine Frage? Melden Sie sich doch zu einer Zwischenfrage; die beantworte ich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593769,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":169,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das geht doch nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":341,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann mir vorstellen, dass Sie das nicht m\u00f6chten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593771,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das d\u00fcrfen wir ja nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593772,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":169,"speaker":"Weiterer Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das geht leider nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":344,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Das geht nicht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":345,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"In der Aktuellen Stunde gibt es keine Zwischenfragen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":346,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Hoffentlich gibt es bald wieder eine Debatte, in der Sie Fragen an mich richten d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593776,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":348,"sitzung":169,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Am Freitag!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593778,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":169,"speaker":"Weitere Zurufe","speaker_cleaned":"Weitere","speaker_fp":"weitere","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Freitag!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":350,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Am Freitag muss ich im Handelsministerrat \u00fcber CETA diskutieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":351,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch wichtiger!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":352,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen kann ich Sie dann leider nicht begleiten. Das h\u00e4tte ich gerne getan.\n\nMeine Damen und Herren, wichtiger ist, dass wir uns dar\u00fcber im Klaren sind, was wir denn wollen. Wir sind auf offene M\u00e4rkte angewiesen. Das wei\u00df doch jeder, der dieses Land kennt und der Europa kennt. Zumindest jeder Sozialdemokrat - ich hoffe, auch einige andere mehr - wei\u00df: Eine starke Industrie bedeutet Sozialpartnerschaft, Mitbestimmung und anst\u00e4ndige Tarifvertr\u00e4ge. Die Industrie ist gerade in einem Land wie Deutschland auf offene M\u00e4rkte angewiesen.\n\nSolche offenen M\u00e4rkte brauchen gute Regeln. M\u00e4rkte d\u00fcrfen nicht regellos sein. Wenn beispielsweise die Finanzm\u00e4rkte regellos sind, dann f\u00fchrt das in die Katastrophe. Jeder liberale \u00d6konom wird sagen: M\u00e4rkte brauchen Regeln. - Das m\u00fcssen Regeln sein - alles, was Herr Hofreiter dazu gesagt hat, ist richtig -, die die Demokratie sch\u00fctzen und das \u201eright to regulate\u201c nicht irgendwelchen Regulationsgremien \u00fcberlassen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593782,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":169,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Aha! Aha! Aha!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":354,"sitzung":169,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann d\u00fcrften Sie aber CETA auch nicht zustimmen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":355,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Dar\u00fcber diskutieren wir hoffentlich, weil wir genau das bei CETA nicht machen. Ich finde, es ist wunderbar, dass wir einen Text haben, bei dem wir nachweisen k\u00f6nnen, dass wir genau das nicht tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593785,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":357,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Ich versuche nur, ganz sachlich die Chance zu ergreifen, Ihnen einmal recht zu geben. Dass Sie nicht einmal das akzeptieren k\u00f6nnen, bedauere ich zutiefst, wie Sie sich vorstellen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593787,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":359,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Ich finde \u00fcbrigens, dass wir etwas anzubieten haben. In diesen Regeln wollen wir weg von dem, was Sie alle - zu Recht, wie ich finde - kritisieren, n\u00e4mlich von Jahrzehnten des Standortwettbewerbs, bei dem es immer darum ging, schlechte Arbeitsbedingungen zu schaffen und \u00fcber Lohndumping und Umweltzerst\u00f6rung Kosten- und Marktvorteile zu erzielen und sozusagen die Arbeitnehmer gegeneinander bzw. die Verbraucher und die Umwelt gegen Arbeitspl\u00e4tze auszuspielen.\n\nDas alles ist nicht das Interesse Deutschlands und darf nicht das Interesse Europas sein. Deshalb m\u00fcssen wir politisch um Handelsabkommen k\u00e4mpfen, die Recht und Regeln sch\u00fctzen und st\u00e4rken, statt sie auszuh\u00f6hlen. Dazu muss man aber auch den Mumm haben. Man muss auch sagen: Das will ich; ich habe keine Angst vor Verhandlungen; ich glaube, wir haben etwas einzubringen. - Dann muss man auch sagen, was man einbringen will. Sie aber haben in anderthalb Jahren nicht einen einzigen Vorschlag im Deutschen Bundestag gemacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593789,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593790,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":362,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Aber das kann man nachholen. Die Chancen daf\u00fcr, das durchzusetzen, sind heute gr\u00f6\u00dfer als vielleicht vor 10 oder 20 Jahren.\n\nIch bin also daf\u00fcr, dass wir politisch um gute Handelsabkommen k\u00e4mpfen, Recht und Regeln sch\u00fctzen und st\u00e4rken, statt sie auszuh\u00f6hlen, und das zum Gegenstand einer Debatte machen, die nicht nur in Deutschland und Europa stattfindet, sondern weit dar\u00fcber hinaus. Schlechte Handelsabkommen zu verhindern, ist die eine Aufgabe, die wir haben, und TTIP so, wie es sich die Amerikaner vorstellen, darf und wird es nicht geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593792,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":364,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"\u00dcbrigens schon deshalb nicht, weil die Amerikaner unter anderem vorschlagen, dass wir keinen Zutritt zu ihren \u00f6ffentlichen Beschaffungsm\u00e4rkten haben sollen. Ich meine, ein Freihandelsabkommen, das den Marktzugang verbietet, ist selbst klassischen Freunden von Freihandel schwer zu erkl\u00e4ren. Warum braucht man daf\u00fcr, dass man den Zugang verbietet, ein Freihandelsabkommen? Von daher ergibt es auch \u00f6konomisch keinen Sinn, so etwas abzuschlie\u00dfen.\n\nAber ich finde, wir m\u00fcssen die Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, was wir eigentlich wollen. Ich finde, es gibt eine Menge Punkte, die wir in den letzten Jahren als Regeln der Globalisierung immer wieder \u00f6ffentlich eingefordert haben: Nachhaltigkeit, Verbraucherschutz, Arbeitnehmerschutz, der Hinweis auf die Internationale Arbeitsorganisation. Diese Punkte werden \u00fcbrigens jetzt beim Abkommen mit Kanada realisiert.\n\nWas wir nicht brauchen, sind, glaube ich, zwei zeitliche Festlegungen. Die einen sagen: Zieht sofort den Stecker und verhandelt nicht weiter! - Ich finde, dass das falsch ist, weil man damit die Chance aus der Hand gibt, zu verhandeln und etwas zu erreichen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593794,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":366,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df, dass die Bundeskanzlerin und auch der amerikanische Pr\u00e4sident gesagt haben, dass wir das in diesem Jahr abschlie\u00dfen sollen. Aber das Motto darf nicht lauten \u201eschnell vor gut\u201c, sondern muss lauten \u201egut vor schnell\u201c. Mir fehlt, ehrlich gesagt, angesichts dessen, was die Amerikaner vorschlagen, ein bisschen die Fantasie, mir vorzustellen, wie das in diesem Jahr geschafft werden soll. Aber wir werden sehen, was im Juni als erstes Zwischenergebnis vorgelegt wird. Aber die \u00dcberschrift muss lauten \u201egut vor schnell\u201c, nicht umgekehrt.\n\nGerade bei dem Abkommen mit Kanada k\u00f6nnen wir sehen, dass die Amerikaner die Kanadier f\u00fcr die Absicht massiv kritisieren, ein solches Abkommen mit der Europ\u00e4ischen Union zu unterschreiben. Zumindest die Amerikaner wissen, dass CETA ein Schutzschild gegen ein schlechtes TTIP ist. Daf\u00fcr kritisieren sie die Kanadier. Die Kanadier machen nun nach dem Regierungswechsel das, was ich mir gew\u00fcnscht habe. Meine Damen und Herren von der Opposition, Sie erinnern sich sicherlich, dass wir hier\u00fcber ein paar Diskussionen gef\u00fchrt haben. Ich war skeptisch, ob man das Abkommen noch \u00e4ndern kann. Sie haben mir immer gesagt: Du musst die privaten Schiedsgerichte herausnehmen. - Ich habe immer gesagt: Ich will es versuchen. Aber ob das geht? Das Abkommen ist schon abgeschlossen. - Auf einmal gibt es nun das, was Sie alle sich gew\u00fcnscht haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593796,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Gar nicht! \u00dcberhaupt nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":368,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie werden sp\u00e4ter versuchen, mir das zu erl\u00e4utern. Im Text steht jedenfalls das Gegenteil.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593798,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, eben nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":370,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Das Sch\u00f6ne ist: Das, was im Text steht, gilt, und nicht das, was Sie der \u00d6ffentlichkeit weismachen wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593800,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":372,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden in den Ausschuss gehen, CETA beraten und zeigen, was dieses Abkommen beinhaltet. Wir werden dieses Abkommen nutzen, um den Amerikanern zu sagen: Darunter geht nichts! - Es ist gut, dass die Arbeitnehmerrechte und Umweltschutzstandards als Ziele des Vertrags anerkannt werden, dass sich beide Parteien bei CETA auf die ILO-Konvention und die Einhaltung der ILO-Kernarbeitsnormen verpflichtet haben und als Ziel die Verbesserung bestehender Standards nennen, dass der Dumpingwettbewerb in diesem Abkommen mit Kanada explizit abgelehnt wird, dass der Vorrang demokratisch legitimierter Regulation und Gesetzgebung gesichert wird, dass das sogenannte \u201eright to regulate\u201c in einem gesonderten Artikel aufgef\u00fchrt wird -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":373,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":374,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"- und dass nicht zuletzt die herk\u00f6mmlichen Investor-Staat-Schiedsverfahren beendet und ersetzt werden durch ein \u00f6ffentlich legitimiertes Investitionsschiedsgericht mit \u00f6ffentlich bestellten Richtern und einer Berufungsinstanz. Das hat es noch nie gegeben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":375,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":376,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Ich finde, dass das ein progressives Abkommen ist. Wir sollten es nutzen, um zu zeigen, wie moderne Handelsabkommen aussehen sollten. Aber wir sollten nicht so tun, als seien wir uneinig in der Ablehnung dessen, was die Amerikaner bislang auf den Tisch gelegt haben. Das, was die Amerikaner vorschlagen, will niemand. Ich habe jedenfalls noch keinen getroffen, der so etwas will. Weder die bayerische Landwirtschaft noch die SPD noch die Gr\u00fcnen noch die Linkspartei wollen so etwas. Ich verstehe, dass das f\u00fcr die Opposition nicht so sch\u00f6n ist. F\u00fcr die Aufkl\u00e4rung der \u00d6ffentlichkeit w\u00e4re es jedenfalls nicht schlecht, das einmal \u00f6ffentlich zu dokumentieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593806,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":378,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dr. Sahra Wagenknecht, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593808,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":380,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Sigmar Gabriel, das war jetzt ganz gro\u00dfes Kino mit beachtlichem schauspielerischen Einsatz. Es hat nur leider \u00fcberhaupt nichts damit zu tun, wie die Bundesregierung die ganzen Jahre \u00fcber in Bezug auf die Freihandelsabkommen TTIP und CETA real agiert und regiert hat. Es hat nichts damit zu tun!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593810,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":382,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie t\u00e4uschen die \u00d6ffentlichkeit und verkaufen sie f\u00fcr dumm.\n\nDer Leak, f\u00fcr den ich wirklich dankbar bin, hat uns ganz klar gezeigt, dass alle Bef\u00fcrchtungen und Kritiken voll berechtigt sind. Wir haben es jetzt schwarz auf wei\u00df: TTIP bringt - zumindest ist das die klare amerikanische Position, unterhalb derer es dieses Abkommen nicht geben wird; das geht daraus hervor - Genfood und Hormonfleisch. TTIP bringt Gifte in unsere Hautcremes und Chemikalien in unser Kinderspielzeug, die bisher aus gutem Grund in Europa verboten sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":383,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch nicht! Das ist eine L\u00fcge!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":384,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist die Position, die in diesen Dokumenten deutlich wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593814,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":386,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Es bringt au\u00dferdem eine Sonderjustiz und Klagerechte f\u00fcr gro\u00dfe Konzerne, mittels derer sie in Zukunft jede Regierung, die sich nicht in vorauseilendem Gehorsam ihren Renditeinteressen unterwirft, vor den Kadi ziehen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":387,"sitzung":169,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sollten Ihre Rede umschreiben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":388,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich h\u00f6re wirklich gerne, Herr Gabriel, dass die Bundesregierung das alles nicht will. Sie haben das jetzt gesagt. Aber ich frage mich schon: Weshalb gibt es dann nicht von der Bundeskanzlerin eine \u00e4hnlich klare \u00f6ffentliche Verdeutlichung ihrer Position, wie sie beispielsweise der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Hollande vorgenommen hat?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593818,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":390,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Hollande hat ganz klar gesagt: Das, was jetzt vorliegt, ist nicht zustimmungsf\u00e4hig. - Wo ist das \u00f6ffentliche Nein von Frau Merkel? Es gibt dieses Nein nicht. Stattdessen gibt es \u00f6ffentlich inszenierte Kuscheltage mit Obama, es gibt unterw\u00fcrfige Komplimente, und es gibt eine Dauerwerbeschleife gemeinsam mit Obama f\u00fcr TTIP die ganze Zeit des Besuches \u00fcber. Ich fand: Das war oberpeinlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593820,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":392,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine Regierung, die so agiert, sollte sich auch nicht wundern, dass immer mehr Menschen ihr das Vertrauen entziehen. Einer Regierung, die seit Beginn der TTIP\u001eGeheimkungelei wirklich alles versucht, um die \u00d6ffentlichkeit zu t\u00e4uschen, kann doch wirklich kein Mensch mehr vertrauen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, da diskutieren Sie, was Sie tun k\u00f6nnen, um aus Ihrem Jammertal bei Umfragen und Wahlergebnissen endlich herauszukommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593822,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":394,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch nun wirklich nicht so schwer: H\u00f6ren Sie endlich auf, diese j\u00e4mmerliche Politik mitzutragen, die dem Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung ins Gesicht schl\u00e4gt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593824,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":396,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann wird es Ihnen auch wahlpolitisch besser gehen.\n\nIch muss nat\u00fcrlich auch sagen: Ich kann alles unterschreiben, was Toni Hofreiter hier gesagt hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593826,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":169,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":398,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, klar. - Aber es ist leider nicht wirklich vertrauenerweckend, was man im neuen gr\u00fcn-schwarzen Koalitionsvertrag von Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcber die angeblichen \u201esubstanziellen Vorteile\u201c von TTIP lesen kann. Da sehe ich k\u00fcnftigen Abstimmungen im Bundesrat mit wenig Zuversicht entgegen -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593828,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":400,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"und das, obwohl inzwischen auch klar ist, dass nicht nur Arbeitnehmer und Verbraucher, sondern gerade auch mittelst\u00e4ndische Unternehmen zu den gro\u00dfen Verlierern von TTIP und CETA geh\u00f6ren werden.\n\nHerr Gabriel, Sie haben hier mehrfach von freiem Handel geredet. Ich finde, schon der Begriff \u201eFreihandelsabkommen\u201c f\u00fcr diese Art von Abkommen ist doch ein einziges L\u00fcgenwort. Es geht doch \u00fcberhaupt nicht um freien Handel. Es geht um Sonderrechte und Privilegien f\u00fcr gro\u00dfe, transnationale Konzerne.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593830,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593831,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":403,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht um ein Selbsterm\u00e4chtigungsgesetz f\u00fcr Kapitalinteressen, das Parlamente entmachten und letztlich die Demokratie endg\u00fcltig begraben soll.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":404,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Totaler Unfug!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":405,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch das, worum es geht. So ein Projekt hat wirklich keinerlei Unterst\u00fctzung verdient.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593835,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":407,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Alles, was ich bisher \u00fcber TTIP gesagt habe, stimmt mit wenigen Abstrichen auch f\u00fcr CETA, Herr Gabriel. Deswegen muss ich fragen, wenn Sie jetzt so klar betonen, dass Sie TTIP so nicht wollen: Warum gibt es dann die Unterst\u00fctzung der Bundesregierung f\u00fcr diesen ganz miesen Trick, n\u00e4mlich jetzt CETA \u00fcber die Hintert\u00fcr der europ\u00e4ischen Lobbykratie an den nationalen Parlamenten vorbei in Kraft zu setzen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593837,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593838,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":169,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":410,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum betreibt die Bundesregierung das? Das ist doch unglaublich.\n\nCETA bedeutet, dass auch US-Konzerne die Vorteile nutzen k\u00f6nnen. Auch CETA steht f\u00fcr Gift, Genfood und Paralleljustiz. Alles das ist auch in diesem Abkommen verankert. Jedes US\u001eUnternehmen, das eine Filiale, eine Niederlassung in Kanada hat - das sind 80 Prozent dieser Unternehmen -, kann dann nat\u00fcrlich auch diese Rechte nutzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":411,"sitzung":169,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Quatsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":412,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen sage ich: Ich finde es skandal\u00f6s, dass die Bundesregierung das Verfahren, dass CETA \u00fcber die europ\u00e4ische Ebene eingef\u00fchrt werden soll, offensichtlich akzeptiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593842,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":414,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir akzeptieren das nicht. Die Linke hat dazu eine klare Position: Weg mit TTIP und weg mit CETA!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":415,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht \u201eweg mit CETA\u201c, sondern: Weg f\u00fcr CETA!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":416,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Niemand au\u00dfer den Renditej\u00e4gern in den oberen Konzernetagen braucht diese Abkommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":417,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen, Frau Kollegin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":418,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin gleich am Schluss. Einen Satz noch. - Wenn Sie schon nicht den Mut und das R\u00fcckgrat haben, das selbst zu entscheiden, dann lassen Sie die Bev\u00f6lkerung abstimmen. In den Niederlanden wird ein Volksentscheid \u00fcber CETA und TTIP vorbereitet. Ich frage mich: Wann ist es endlich so weit, dass diese Form direkter Demokratie auch in Deutschland m\u00f6glich wird? Die Linke wird sich auf jeden Fall weiterhin daf\u00fcr einsetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593848,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":420,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt der Kollege Dr. Joachim Pfeiffer, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593850,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":422,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe versucht, Herrn Hofreiter zuzuh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":423,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist Ihnen wohl schwergefallen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":424,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe auch versucht, Frau Wagenknecht zuzuh\u00f6ren. Lieber Sigmar Gabriel, anders als Sie kann ich den beiden nicht wirklich recht geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593854,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt sind Sie platt, ne?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":426,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Hofreiter und Frau Wagenknecht haben f\u00fcr ungef\u00e4hr alles auf dieser Welt, was aus ihrer Sicht schiefl\u00e4uft, TTIP verantwortlich gemacht. Wenn ich es richtig verstanden habe, sind die niedrigen Milchpreise, die wir heute in Deutschland haben, angeblich das Ergebnis der momentanen Verhandlungen \u00fcber TTIP.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":427,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie falsch verstanden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":428,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den entsprechenden Vertrag werden wir vielleicht im n\u00e4chsten Jahr schlie\u00dfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":429,"sitzung":169,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Da h\u00e4tten Sie mal zuh\u00f6ren sollen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":430,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"TTIP ist angeblich f\u00fcr das H\u00f6festerben in der Landwirtschaft und auch f\u00fcr Strukturprobleme verantwortlich. Sie haben w\u00f6rtlich gesagt, durch TTIP w\u00fcrden Gift im Spielzeug und Sondergerichte erm\u00f6glicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":431,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn das Vorsorgeprinzip aufgek\u00fcndigt wird, wird es Gift im Spielzeug geben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":432,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Au\u00dferdem war von einem Erm\u00e4chtigungsgesetz - das ist schon starker Tobak; das muss ich schon sagen - die Rede. Ich hoffe, Sie wissen, was Sie da gesagt haben. Ein Erm\u00e4chtigungsgesetz wurde in diesem Hause tats\u00e4chlich einmal diskutiert. Ich bezweifle, dass Ihre Wortwahl richtig gewesen ist. Sie sprachen von einem Erm\u00e4chtigungsgesetz f\u00fcr Konzerne zur Aushebelung der Demokratie. Das ist Ihrer Meinung nach TTIP. Ich muss Ihnen sagen: Da kann ich Ihnen nicht zustimmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593862,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":434,"sitzung":169,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":1822.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist ein Skandal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":435,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht vielmehr darum, den gr\u00f6\u00dften Wirtschaftsraum der Welt mit 800 Millionen Menschen, mit einem Bruttoinlandsprodukt von rund 50 Prozent und einem Drittel des Welthandels zu schaffen. Daf\u00fcr gibt es ein Verhandlungsmandat, das auch Deutschland wie 27 andere EU\u001eL\u00e4nder der EU\u001eKommission, die f\u00fcr die Verhandlungen zust\u00e4ndig ist, erteilt hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":436,"sitzung":169,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, die Bundesregierung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":437,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Verhandlungsmandat wird jetzt in dem Sinne genutzt, dass verhandelt wird. Sie haben das Ganze aber von Anfang an skandalisiert. Bevor die erste Verhandlungsrunde begonnen hat, haben die Gr\u00fcnen und auch die Linken in diesem Hause gesagt: \u201eTTIP\u001eVerhandlungen abbrechen\u201c; denn sie wussten ja schon, was aus diesen Verhandlungen herauskommt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593867,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Unfug! Absoluter Unfug!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":439,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann wurde das Chlorhuhn bem\u00fcht. Das ist zum Rohrkrepierer geworden; das Chlorhuhn bem\u00fcht heute keiner mehr. Dann war von Geheimverhandlungen und einer Paralleljustiz, die eingef\u00fchrt werden sollte, die Rede. Nachdem das alles verpufft ist, spricht man jetzt von Whistleblowing und \u201eTTIP\u001eLeaks\u201c. Was ist \u201eTTIP\u001eLeaks\u201c? Es werden Verhandlungspositionen der Amerikaner, Verhandlungspositionen der EU von vor Monaten als Neuigkeiten skandalisiert.\n\nIch muss sagen: Ich kann \u00fcberhaupt nichts Skandaltr\u00e4chtiges an diesen Verhandlungen finden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":440,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist logisch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":441,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist banal und in jeder Verhandlung so: Wenn die Fraktionen in einem Ausschuss \u00fcber einen Gesetzentwurf verhandeln, haben sie unterschiedliche Positionen. Diese Positionen sprechen sie vorher ab, und dann verhandeln sie miteinander. Danach kommt es zu einem Ergebnis. Diese Verhandlungen f\u00fchren wir selten \u00f6ffentlich. Etwas anderes ist zumindest mir nicht bekannt. Die Verhandlungen im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie werden nicht\u00f6ffentlich gef\u00fchrt. Auch die Verhandlungen zwischen den Koalitionsfraktionen werden nicht\u00f6ffentlich gef\u00fchrt. Dann gibt es ein Ergebnis, und dieses Ergebnis wird dann selbstverst\u00e4ndlich \u00f6ffentlich diskutiert und beleuchtet. \u00c4hnliches findet bei Tarifverhandlungen, eigentlich \u00fcberall statt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":442,"sitzung":169,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So auch die Koalitionsverhandlungen in Baden-W\u00fcrttemberg!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":443,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- In Baden-W\u00fcrttemberg haben gerade Koalitionsverhandlungen stattgefunden. - Auch ich h\u00e4tte mir etwas anderes gew\u00fcnscht, als mit Ihrer Partei verhandeln zu m\u00fcssen, Herr Hofreiter. Aber so ist es halt im Leben. Man kann sich die Verhandlungspartner nicht immer aussuchen. Der Koalitionsvertrag in Baden-W\u00fcrttemberg wurde meines Wissens nicht\u00f6ffentlich verhandelt. Auch das ist ein Skandal. Auch da h\u00e4tte man irgendwelche Verhandlungspositionen ver\u00f6ffentlichen und als \u201eKoalitionsverhandlungs-Leaks\u201c bezeichnen k\u00f6nnen. Ich muss sagen: Es ist wirklich abwegig, was hier versucht wird.\n\nMich w\u00fcrde einmal interessieren, zu erfahren, was Sie wollen. Herr Minister hat es angesprochen: Sagen Sie doch einmal, wie Sie sich TTIP oder CETA vorstellen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":444,"sitzung":169,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er wusste doch selber nicht, was er will!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":445,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann k\u00f6nnen wir versuchen, Entsprechendes zu verhandeln.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":446,"sitzung":169,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Vorsorgeprinzip muss doch wenigstens in die EU-Vertr\u00e4ge!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":447,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, wir sollten in aller Ruhe die Verhandlungen zum Ende f\u00fchren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":448,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Und Sie sollten auch Ihre Rede zum Ende f\u00fchren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":449,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann gibt es ein Ergebnis, \u00fcber das wir in diesem Haus diskutieren werden. Danach werden wir abstimmen. So haben wir es im \u00dcbrigen in der Vergangenheit bei ungef\u00e4hr 200 anderen Freihandelsabkommen auch getan,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":450,"sitzung":169,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":451,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"leider meist unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit, weil es keinen Menschen interessiert hat, aber nicht, weil das geheim war.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":452,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pfeiffer!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":453,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich, Frau Pr\u00e4sidentin, komme ich zum Ende.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":454,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Aber schnell.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593884,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":456,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben ja bereits am Freitag wieder Gelegenheit, uns diesem Thema zuzuwenden. Ich hoffe, dass wir dann von den Gr\u00fcnen und den Linken h\u00f6ren, was wir bei CETA und TTIP besser machen k\u00f6nnen, statt \u00fcberhaupt nichts zu machen und die Globalisierung nicht zu gestalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":457,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pfeiffer!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":458,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jawohl.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593888,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":460,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Der n\u00e4chste Redner in der Debatte: Ingbert Liebing f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593890,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":462,"sitzung":169,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":1742.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich vermute, die Gr\u00fcnen haben die Aktuelle Stunde, die Haltung der Bundesregierung zu TTIP zu hinterfragen, beantragt, um uns, die Regierung und die Koalition, vorzuf\u00fchren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593892,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das schaffen Sie schon selber!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":464,"sitzung":169,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":1742.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber angesichts der Auftritte von Herrn Hofreiter und Frau Wagenknecht kann ich nur fragen: Wof\u00fcr eigentlich dieser Antrag auf eine Aktuelle Stunde? Der Erkenntnisgewinn aus Ihrem \u201eAufschlag\u201c ist gleich null.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593894,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":466,"sitzung":169,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sollen doch etwas sagen! Die Haltung der Bundesregierung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":467,"sitzung":169,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":1742.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Einzige, was Sie geliefert haben, ist die permanente Wiederholung von l\u00e4ngst widerlegten Vorurteilen, die Sie hier sch\u00fcren. Es sind platte Vorurteile, die Sie hier bringen, null Erkenntnisgewinn.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593897,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":469,"sitzung":169,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":1742.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird Ihnen auch in der Sache nicht gelingen, die Bundesregierung oder die Koalition vorzuf\u00fchren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":470,"sitzung":169,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Das macht ihr schon selber!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":471,"sitzung":169,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":1742.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat der Bundeswirtschaftsminister deutlich gemacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593901,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":473,"sitzung":169,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":1742.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch wir machen deutlich, dass wir diese Verhandlungen mit einer gemeinsamen Position begleiten und zu einem Erfolg f\u00fchren wollen.\n\nMir ist in der Diskussion aufgefallen, dass Sie v\u00f6llig widerspr\u00fcchlich argumentieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":474,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Echt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":475,"sitzung":169,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":1742.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf der einen Seite beklagen Sie sich \u00fcber mangelnde Transparenz und sagen, es sei alles geheim; Sie sprechen \u00fcber Verschw\u00f6rungstheorien. Aber ich frage Sie: Wie kommen Sie, wenn alles so geheim w\u00e4re, dazu, schon die Ergebnisse zu bewerten? Wenn alles so geheim w\u00e4re, g\u00e4be es doch noch gar nichts auf dem Markt. Tatsache ist doch, dass ganz viel in der Diskussion ist. Wir f\u00fchren \u00fcberall, quer durch die Republik, Diskussionen mit Ihnen \u00fcber die einzelnen Sachverhalte und haben Ihre Argumente schon l\u00e4ngst widerlegt. Eines von beidem kann nur also stimmen: Entweder sind das Geheimverhandlungen - dann kann es gar nichts an Ergebnissen oder Fakten geben, die \u00f6ffentlich bewertet werden k\u00f6nnten -, oder wir streiten \u00f6ffentlich \u00fcber bestimmte Themen - das tun wir ja -; aber dann ist Ihr Vorwurf der Intransparenz nicht richtig.\n\nWir haben heute Morgen im Wirtschaftsausschuss Diskussionen zu diesem Thema gef\u00fchrt, allerdings viel sachlicher als in den Beitr\u00e4gen von Herrn Hofreiter oder Frau Wagenknecht, weil wir uns um die einzelnen Sachverhalte gek\u00fcmmert haben und auch dar\u00fcber diskutiert haben, wo eigentlich die Chancen liegen und was unsere eigene Zielsetzung ist. Wir haben mit dem Pr\u00e4sidenten des Deutschen Industrie- und Handelskammertages, Herrn Dr. Schweitzer, gesprochen, der deutlich gemacht hat, dass es gerade im Interesse der deutschen mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft liegt, dass wir zu klaren Regeln im Welthandel kommen; denn der Welthandel findet statt, ob wir es wollen oder nicht. Ich sage ausdr\u00fccklich: Ja, wir wollen ihn, weil es in unserem nationalen Interesse als Exportnation liegt, Welthandel zu haben; aber wir wollen die Regeln des Welthandels mitbestimmen. In diesen Monaten befinden wir uns in der entscheidenden Phase. Die Amerikaner verhandeln doch nicht nur mit uns, mit Europa, sondern auch mit anderen Staaten, mit asiatischen Staaten. Die Frage ist: Wer setzt die Regeln f\u00fcr freien Handel in dieser Welt fest? Spielen wir noch mit eine Rolle, oder entscheiden andere? Ich bin daf\u00fcr, dass wir mit entscheiden und mit auf dem Spielfeld sind -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593905,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":477,"sitzung":169,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":1742.0,"speaker_party":"cducsu","text":"im Interesse unserer deutschen Wirtschaft, im Interesse unserer Arbeitspl\u00e4tze; denn das sichert den Wohlstand in unserem Land, und deswegen ist das richtig.\n\nIch will einen Aspekt noch kurz aufgreifen aus den vielf\u00e4ltigen Szenarien, die immer in die Welt gesetzt werden, aus den Horrorszenarien, was jetzt Gro\u00dfes droht. Ich als kommunalpolitischer Sprecher bekomme alle Resolutionen aus den kommunalen Vertretungen auf den Tisch. Da geht es um die Besorgnisse, es w\u00fcrde jetzt die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge oder die kommunale Selbstverwaltung ruiniert werden. Auch das liegt inzwischen transparent auf dem Tisch - es steht im Verhandlungsmandat der EU; es gibt klare Erkl\u00e4rungen der Europ\u00e4ischen Kommission; ich verweise auch auf die Verhandlungsergebnisse mit den USA -, dass sich hier nichts, aber auch gar nichts ver\u00e4ndert. Die kommunale Selbstverwaltung wird nicht eingeschr\u00e4nkt. Die Daseinsvorsorge wird nicht infrage gestellt. Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen die Kommunen weiterhin frei entscheiden, ob sie die Wasserversorgung selber betreiben wollen, ob sie sie privatisieren wollen oder nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593907,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":479,"sitzung":169,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":1742.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt keinen Zwang zur Privatisierung. Es gibt keinen Zwang zur Ausschreibung. Dies alles ist klar und transparent geregelt.\n\nWer etwas anderes behauptet und weiterhin verbreitet,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":480,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer etwas anderes behauptet, hat die Unterlagen gelesen","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593910,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"im Gegensatz zu Ihnen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":482,"sitzung":169,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":1742.0,"speaker_party":"cducsu","text":"tut es wider besseres Wissen und vers\u00fcndigt sich genau an dem, was Sie doch einfordern, n\u00e4mlich an einer offenen Diskussion mit der Bev\u00f6lkerung. Sie sch\u00fcren durch unwahre Behauptungen bewusst Verunsicherung. Das ist keine sachliche Diskussion. Das ist verantwortungslos.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":483,"sitzung":169,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen auch die Anh\u00e4nge lesen, Herr Liebing!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingbert-liebing\/archive\/188816","sequence":484,"sitzung":169,"speaker":"Ingbert Liebing (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingbert Liebing","speaker_fp":"ingbert-liebing","speaker_key":1742.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit werden Sie dieser wichtigen Aufgabe nicht gerecht. Das haben Sie heute mit dieser Aktuellen Stunde noch einmal unter Beweis gestellt. Schade um die Zeit, die Sie hier daf\u00fcr verbrauchen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593914,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593915,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":169,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Schade um Ihre Redezeit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":487,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Liebing. - Der n\u00e4chste Redner ist Klaus Ernst f\u00fcr die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593917,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":489,"sitzung":169,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt brauchen wir neue Abgasvorschriften f\u00fcr Porsche!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":490,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Liebing, was Sie gerade wieder unter Beweis gestellt haben, ist, dass Sie eigentlich gar keine Debatte dar\u00fcber wollen. Dies f\u00fcgt sich in diese Situation der Intransparenz ein. Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle als Erstes f\u00fcr die tolle Aktion danken, die Greenpeace hier gemacht hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593920,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":492,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Gro\u00dfartig! Das war eine gro\u00dfartige Sache. Was Greenpeace gemacht hat, hat zu mehr Transparenz beigetragen als s\u00e4mtliche Transparenzoffensiven der Europ\u00e4ischen Kommission.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593922,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":494,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenigstens in dieser Frage k\u00f6nnten wir uns mal einig sein, meine Damen und Herren. Die Kritikpunkte und Bef\u00fcrchtungen der TTIP-Gegner, also der Emp\u00f6rungsindustrie, wie der Kollege Pfeiffer so gerne sagt, haben sich als zutreffend erwiesen, und zwar nachlesbar in den Texten.\n\nEs freut mich nat\u00fcrlich, dass jetzt auch Teile der Sozialdemokratischen Partei zunehmend von TTIP abr\u00fccken. Matthias Miersch sagt - Zitat -:\n\nUnter solchen Bedingungen macht es keinen Sinn, weiter zu verhandeln.\n\nKatarina Barley, die Generalsekret\u00e4rin der SPD, philosophiert \u00f6ffentlich \u00fcber ein Scheitern des Abkommens. Selbst Herr Oppermann - er ist nicht mehr da - hat gesagt:\n\nDie jetzt bekannt gewordenen Forderungen der USA sind nicht akzeptabel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":495,"sitzung":169,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Recht hat er!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":496,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Dazu eine kleine Anmerkung - das ist nicht b\u00f6se gemeint -: So neu d\u00fcrfte das f\u00fcr den Kollegen Oppermann eigentlich nicht sein. Er h\u00e4tte auch einmal in den TTIP-Leseraum gehen k\u00f6nnen. Dann h\u00e4tte er schon gewusst, was drinsteht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593926,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":498,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich dachte, es w\u00e4re geheim!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":499,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann ist es ja doch nicht geheim!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":500,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist alles nicht neu, Kolleginnen und Kollegen. Sei es drum!\n\nIch m\u00f6chte gern einmal aus dem Lukas-Evangelium zitieren:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593930,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":169,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":502,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So weit sind wir schon!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":503,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich habe gewusst, dass da Freude aufkommt. - Darin hei\u00dft es - ich m\u00f6chte das zitieren -:\n\nSo wird auch Freude im Himmel sein \u00fcber einen S\u00fcnder, der Bu\u00dfe tut, mehr als \u00fcber neunundneunzig Gerechte, die der Bu\u00dfe nicht bed\u00fcrfen.\n\nDa hat er recht. Ich freue mich, dass bei euch die B\u00fc\u00dfer inzwischen mehr werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593933,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":505,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nun zu Ihnen, meine Damen und Herren von der Union. Da lese ich vom Kollegen Fuchs - Zitat -:\n\nGegen Rechtsverst\u00f6\u00dfe von Greenpeace bei der laufenden Aktion muss sich der Rechtsstaat mit allen Mitteln wehren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":506,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":507,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"So kommt er nicht in den Himmel, \u00fcbrigens der Pfeiffer mit seiner Position auch nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":508,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sch\u00f6n, dass Sie das nicht entscheiden, Herr Ernst!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":509,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das entscheiden Sie auf jeden Fall nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":510,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"- Regen Sie sich nur auf!\n\nZu Ihrer Reaktion \u201eEs sind ja nur Verhandlungspositionen; da ist ja noch nichts entschieden\u201c m\u00f6chte ich mit aller Deutlichkeit sagen: Auf welcher Grundlage wird denn entschieden? Auf Grundlage der vorhandenen Verhandlungspositionen, \u00fcbrigens auch der der Europ\u00e4ischen Union, die teilweise genauso verworren und schr\u00e4g sind wie die der anderen. Deshalb sagen wir: Es ist Unfug, wenn Sie hier behaupten: Es ist noch nichts entschieden. - Wir wollen, dass diese Punkte nicht Bestandteil eines Vertrages werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":511,"sitzung":169,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":512,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Weil nichts anderes vorliegt, wollen wir, dass die Verhandlungen gestoppt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593942,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":514,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wollen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes weiter hinter die Fichte f\u00fchren.\n\nMeine Damen und Herren, schauen wir uns doch einmal die Verhandlungen an.\n\nErstens. Es soll einen Verhandlungsfortschritt bei Kraftfahrzeugen, so die Haltung der USA, nur dann geben, wenn es ein Entgegenkommen bei den Agrarz\u00f6llen gibt. Die europ\u00e4ischen Bauern k\u00f6nnen mit ihren kleineren H\u00f6fen kaum gegen die gro\u00dfen Agrarunternehmen in den USA konkurrieren; das hat Toni Hofreiter richtig gesagt. Was passiert, ist, dass die Bauern gegen die Automobilindustrie ausgespielt werden. Andere M\u00f6glichkeiten gibt es gar nicht, wenn das die Position ist.\n\nZweitens. Es geht in diesem Zusammenhang auch um einen Verhandlungsfortschritt bei neuen Telekommunikationsdienstleistungen. Aus den Vertr\u00e4gen geht hervor, dass es nur dann ein Ergebnis geben kann, wenn die Amerikaner Zugriff auf unsere Datenfl\u00fcsse bekommen. Das ist interessant. Ich dachte, den haben sie schon.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593944,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":516,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Interessant und sehr aufschlussreich ist auch, dass gleichzeitig behauptet wird, Datenschutzfragen seien von TTIP gar nicht ber\u00fchrt. Das war Ihre bisherige Behauptung, entgegen allem, was wirklich Fakt ist.\n\nIm \u00dcbrigen: Export von Erdgas aus den USA nach Europa wird es nur bei Zugest\u00e4ndnissen im Bereich der Investitionen geben, also bei den Schiedsgerichten, und zwar in diesem Fall bei den privaten.\n\nMeine Damen und Herren, h\u00f6ren Sie in diesem Zusammenhang endlich mit Ihrer Angstmache auf!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593946,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":518,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich kann es nicht mehr h\u00f6ren: Wenn wir es nicht machen, dann bestimmen die anderen die Regeln. Wenn die anderen die Regeln bestimmen, sind wir au\u00dfen vor. - Meinen Sie ernsthaft, dass die Chinesen bei uns nichts mehr verkaufen wollen, wenn wir kein TTIP haben? F\u00fcr wie bl\u00f6d halten Sie eigentlich die Leute? Die merken doch, dass die Chinesen auf unseren M\u00e4rkten schon vorhanden sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":519,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wollen Sie chinesische Standards oder deutsche?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":520,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Glauben Sie, dass der Amerikaner bei uns nichts mehr verkaufen will, weil es kein TTIP gibt? Oder glauben Sie, dass sie pl\u00f6tzlich keinen Daimler oder keine anderen Autos mehr von uns fahren? So ein Unfug. Wir haben einen riesengro\u00dfen Handel; wir sind sogar Weltmeister im Export. Und Sie wollen uns weismachen, ohne diese Handelsabkommen breche die Welt zusammen? H\u00f6ren Sie auf mit diesem Quatsch! Man kann es nicht mehr h\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593950,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":522,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Klaus Ernst. - Um Irritationen auszur\u00e4umen: Ich kann im Bundestag nicht dar\u00fcber abstimmen lassen, ob Herr Pfeiffer in den Himmel kommt oder nicht. Das entscheidet sich an einer anderen Stelle.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":523,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber er entscheidet es auch nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":524,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"- Deswegen habe ich es ja gesagt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":525,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber er glaubt das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":526,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Der n\u00e4chste Redner: Dirk Wiese f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593956,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":528,"sitzung":169,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor gut zwei Jahren hat sich die SPD klare Bedingungen gesetzt - einen Parteikonventsbeschluss, best\u00e4tigt durch einen Bundesparteitag -, wann wir Ja sagen und wann wir Nein sagen zu Freihandelsabkommen. Wir als SPD haben deutlich gemacht, dass wir einer Globalisierung Regeln geben wollen, dass wir keine unregulierte Globalisierung wollen, dass wir Reformen in den bestehenden Systemen auf den Weg bringen wollen. Wir haben das einmal deutlich gemacht durch den Satz: Wandel durch Handel f\u00fcr eine faire Handelspolitik im 21. Jahrhundert. - Das, was wir bis jetzt erreicht haben, dass private Schiedsgerichte mittlerweile auf dem M\u00fcllhaufen der Geschichte sind, dass wir es durch den Druck von Sigmar Gabriel im Europ\u00e4ischen Parlament geschafft haben, eine Resolution partei\u00fcbergreifend auf den Weg zu bringen, hinter die es im Freihandelsabkommen nicht zur\u00fcck geht, ist ein Erfolg der deutschen Sozialdemokratie. Darauf k\u00f6nnen wir bis zum heutigen Tag stolz sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593958,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":530,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das glauben Sie doch nicht im Ernst!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":531,"sitzung":169,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Wagenknecht, ich muss Ihnen sagen: In diesem Hohen Haus, an diesem Ort, an diesem Rednerpult einem Sozialdemokraten vorzuwerfen, dass er ein Erm\u00e4chtigungsgesetz zur Abschaffung der Demokratie auf den Weg bringt, ist eine Frechheit und zeigt, wes Geistes Kind Sie sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593961,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":533,"sitzung":169,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe zu Beginn gesagt, dass die SPD klare Bedingungen hat, wann wir Ja sagen zu Freihandelsabkommen und wann nicht. Werfen wir einen Blick darauf, wo wir heute beim Freihandelsabkommen TTIP stehen. Ich mache dies an Beispielen deutlich.\n\nDie Amerikaner - Verhandlungsf\u00fchrer Froman hat es auf der Hannover Messe gesagt - sehen kein Problem in der Buy-American-Clause; das k\u00f6nnte man beibehalten. Sie machen deutlich, dass der exportstarke Maschinen- und Anlagenbau, den wir in Deutschland haben und der viele Arbeitspl\u00e4tze sichert - diese Arbeitspl\u00e4tze wollen wir behalten -, von den TTIP-Verhandlungen ausgenommen werden soll. Das ist meines Erachtens kein Verst\u00e4ndnis von Freihandel. Helmut Schmidt hat einmal gesagt:\n\nM\u00e4rkte sind wie Fallschirme: sie funktionieren nur, wenn sie offen sind.\n\nWenn die Amerikaner so weiterverhandeln, wird dieses Abkommen nicht zustande kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593963,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":535,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum klatscht die CDU jetzt nicht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":536,"sitzung":169,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"In unseren Bedingungen, die wir aufgeschrieben haben, haben wir auch deutlich gemacht, dass es kein Antasten des europ\u00e4ischen Vorsorgeprinzips geben wird. Hier wird es mit der deutschen Sozialdemokratie kein Aufweichen geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593966,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":538,"sitzung":169,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Vorsorgeprinzip bleibt unangetastet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593968,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":540,"sitzung":169,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Ganz ehrlich - ich sage es hier ganz offen -: Ich fand die Greenpeace-Aktion mit dem gl\u00e4sernen Kasten, der ein paar Meter von hier aufgestellt wurde, gut; das war eine gute Aktion. Ich mache den Vorschlag, nicht nur die Dokumente zu TTIP in diesem Leseraum auszulegen, sondern auch den Koalitionsvertrag aus Baden-W\u00fcrttemberg,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593970,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":542,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich gebe Ihnen einen Tipp: Sie k\u00f6nnen ihn im Internet herunterladen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":543,"sitzung":169,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"damit sich alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einen Eindruck davon machen k\u00f6nnen, dass es bei den Gr\u00fcnen auf der einen Seite Kretschmann-Gr\u00fcne und auf der anderen Seite Hofreiter-Gr\u00fcne gibt, die sich im Handeln v\u00f6llig uneins sind. Mit dem, was Sie, Herr Hofreiter, hier im Deutschen Bundestag sagen, betreiben Sie nichts anderes als W\u00e4hlert\u00e4uschung. Sie f\u00fchren Ihre W\u00e4hler hinters Licht, weil Sie in den L\u00e4ndern f\u00fcr TTIP und CETA sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593973,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":545,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Wiese, kennen Sie das Internet? Da k\u00f6nnen Sie den Koalitionsvertrag herunterladen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":546,"sitzung":169,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will an Sigmar Gabriel anschlie\u00dfen. Sigmar Gabriel hat v\u00f6llig zu Recht gesagt, dass er nicht glaubt, dass die Zeit bis zum Jahresende reichen wird, um die Verhandlungen zum Erfolg zu f\u00fchren. Weil immer wieder, auch von der Kanzlerin, gesagt wird, dass es bis zum Jahresende zu einem Abschluss kommen muss, will ich unserem Koalitionspartner sagen: Qualit\u00e4t geht vor Quantit\u00e4t. Ich glaube, man muss noch einmal ganz genau hineinschauen. Wir sollten ein gutes Abkommen auf den Weg bringen und nichts \u00fcbers Knie brechen, also nichts vereinbaren, was im Widerspruch zu dem steht, was wir alle hier im Hohen Haus wollen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ganz zum Abschluss vielleicht noch ein Satz. Frau Wagenknecht, mit der Rede, die Sie hier heute im Hohen Haus am Pult vorgetragen haben, h\u00e4tten Sie - ganz ehrlich - jede Debatte zur Bewerbung um die republikanische Pr\u00e4sidentschaftskandidatur bestehen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593976,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593977,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":549,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist wahr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":550,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dirk Wiese. - Das Wort hat Katharina Dr\u00f6ge f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":593980,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Minister Gabriel, ich wollte nach dem, was Sie hier gesagt haben, eigentlich eine vers\u00f6hnliche Rede halten. Der Kollege Wiese macht mir das mal wieder schwer. Herr Wiese, was Sie hier am Rednerpult erz\u00e4hlen, f\u00fchrt wirklich zu einer T\u00e4uschung, einer Verblendung der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, der Zuh\u00f6rer. Sie tun hier so, als h\u00e4tte Ihre Fraktion in irgendeiner Art und Weise rote Linien f\u00fcr TTIP definiert;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":552,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593982,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593983,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gerade eine ganze Reihe von Punkten aufgez\u00e4hlt. Die Frage ist nur: Wo haben Sie das gemacht? Haben Sie jemals auch nur einen einzigen Antrag in den Deutschen Bundestag eingebracht,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":555,"sitzung":169,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":556,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind doch gar nicht Verhandlungsf\u00fchrer, Frau Dr\u00f6ge!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":557,"sitzung":169,"speaker":"Dirk Wiese [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch l\u00e4cherlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593987,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"in dem Sie eine einzige rote Linie definiert haben?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593988,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593989,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie z\u00e4hlen hier immer Dinge auf, wie beispielsweise den Schutz des Vorsorgeprinzips, die Sicherung der kommunalen Daseinsvorsorge usw. Sie tun immer so, als h\u00e4tten Sie irgendetwas dazu beigetragen, dass sich in den TTIP-Verhandlungen etwas \u00e4ndert. Nichts davon ist der Fall.\n\nWir diskutieren hier seit 2013 im Deutschen Bundestag \u00fcber unsere Kritik an dem Handelsabkommen. Wir haben Antrag um Antrag ins Parlament eingebracht, mit roten Linien, mit Bedingungen, die nicht verhandelt werden sollten. Wir haben es Ihnen echt leicht gemacht. Wir haben nicht in jeden Antrag geschrieben: \u201eTTIP stoppen\u201c,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-ilgen\/archive\/216604","sequence":561,"sitzung":169,"speaker":"Matthias Ilgen [SPD]","speaker_cleaned":"Matthias Ilgen","speaker_fp":"matthias-ilgen","speaker_key":1474.0,"speaker_party":"spd","text":"Sondern nur auf Ihre Plakate!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593991,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"sondern haben geschrieben, die Bundesregierung solle sich daf\u00fcr einsetzen, dass die Punkte, die Sie gerade aufgez\u00e4hlt haben, nicht im Zusammenhang mit TTIP verhandelt werden. Immer wieder haben Sie das abgelehnt, und nie haben Sie eine einzige Initiative dagegengestellt und formuliert, was Sie sich eigentlich vorstellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":563,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir verhandeln ja weiter!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593993,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen ist es wirklich eine T\u00e4uschung der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593994,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593995,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"wenn Sie sich hierhinstellen und so tun, als h\u00e4tten Sie irgendetwas dazu beigetragen, dass sich in den TTIP-Verhandlungen etwas bewegt.\n\nHerr Gabriel, Sie haben als Erwiderung auf die Worte meines Kollegen Anton Hofreiter gesagt, das, was wir an TTIP kritisiert h\u00e4tten, sei ja nicht neu, man k\u00f6nne es jetzt in den Leaks lesen, insofern sei auch in den Leaks nichts Neues zu erkennen. Neu ist nur Ihre Aussage, dass unsere Kritik berechtigt ist. Das ist wirklich eine Erkenntnis aus dieser Debatte. Sie haben hier \u00fcber zwei Jahre hinweg versucht, den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern zu erkl\u00e4ren, dass alle Kritikpunkte, die wir formuliert haben, unbegr\u00fcndet sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":567,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Chlorh\u00fchnchen zum Beispiel!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593997,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Was mussten wir uns alles hier im Bundestag von Ihnen anh\u00f6ren: Das sei Panikmache, die NGOs w\u00fcrden eine Emp\u00f6rungsindustrie betreiben, wir w\u00fcrden hier den Teufel an die Wand malen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":593998,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":169,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist doch so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":593999,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"all das seien Dinge, \u00fcber die bei TTIP \u00fcberhaupt nicht verhandelt werde! Jetzt gibt es diese Leaks, jetzt k\u00f6nnen sich die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger selber ein Bild davon machen, wor\u00fcber bei TTIP verhandelt wird,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":571,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, was denn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594001,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"und auf einmal kommt die Kehrtwende. Auf einmal hatten Sie schon immer gesagt, dass wir recht haben. Auf einmal kritisieren auch Sie den Verhandlungsstand. Ich finde das, ehrlich gesagt, heuchlerisch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594002,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594003,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben hier im Bundestag in den letzten zwei Jahren andere Debatten gef\u00fchrt; das kann jeder in den Protokollen nachlesen.\n\nSie haben mich gefragt: Was ist neu nach den Leaks? Neu ist, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sie jetzt fragen k\u00f6nnen, was Sie da eigentlich verhandeln. Sie sagen jetzt, dass Sie auch kritisch sehen, was in den Dokumenten stehe, aber die Verhandlungen seien ja noch im Gange, das werde alles noch ganz anders. Sie haben allerdings keinen einzigen Satz dazu gesagt, was in diesen Papieren \u00fcber die Verhandlungen gut ist. Unsere Interpretation ist, dass nichts, wor\u00fcber gerade verhandelt wird, den Verbraucherinnen und Verbrauchern in Europa in irgendeiner Weise n\u00fctzt.\n\nEine neue Erkenntnis ist, wie schlecht die Europ\u00e4ische Union f\u00fcr uns verhandelt. Wo sind denn die positiven Forderungen, f\u00fcr die es sich lohnen w\u00fcrde f\u00fcr TTIP zu k\u00e4mpfen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":575,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"Was w\u00e4re denn Ihr Vorschlag?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594005,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sagen immer: Wir m\u00fcssen uns f\u00fcr ein besseres TTIP einsetzen, wir m\u00fcssen uns gegen die schlechten amerikanischen Vorschl\u00e4ge verteidigen. Aber angesichts der geleakten Dokumente fragt man sich: Wo sind denn die guten Vorschl\u00e4ge der Europ\u00e4ischen Union wie etwa die Sicherung des Vorsorgeprinzips?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":577,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der Verhandlungsauftrag!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594007,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie, auch Frau Merkel, erz\u00e4hlen immer, dass keine Standards in Europa gesenkt werden, dass das europ\u00e4ische Vorsorgeprinzip gesichert bleibt. Dann wirft man einen Blick in die Leaks und stellt fest: Im Text ist ein ganz langer Absatz der Amerikaner zu \u201escience and risk\u201c enthalten. Sie wollen also ihr wissenschaftsbasiertes, risikobasiertes Regulierungsprinzip in TTIP hineinschreiben. Dann sucht man in den Leaks nach dem europ\u00e4ischen Vorsorgeprinzip und stellt fest: Es gibt keine einzige Zeile dazu, dass die Europ\u00e4ische Union die Verankerung des europ\u00e4ischen Vorsorgeprinzips in den Vertr\u00e4gen beantragt hat. Unterh\u00e4lt man sich mit Experten, stellt man fest: Genau das ist aber notwendig, um das europ\u00e4ische Vorsorgeprinzip zu sichern, weil es gegen\u00fcber den Schiedsgerichten, gegen\u00fcber der WTO schon jetzt ins Hintertreffen geraten ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594008,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594009,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie das nicht in die Vertr\u00e4ge schreiben, dann wird das dazu f\u00fchren, dass es immer wieder Urteile dieser Schiedsgerichte geben wird, die das Vorsorgeprinzip infrage stellen.\n\nEine weitere neue Erkenntnis aus den Leaks ist, was f\u00fcr eine riesige B\u00fcrokratie mit TTIP geschaffen werden soll. Es wird nicht nur ein Kapitel zur regulatorischen Kooperation geben. Vielmehr werden in allen Unterkapiteln Regulierungsr\u00e4te und wissenschaftliche Beratungsgremien geschaffen - an deren Sitzungen k\u00f6nnen auch Lobbyisten teilnehmen -, die \u00fcber jedes neue Gesetz, \u00fcber jede neue Regulierung beraten und gegebenenfalls sogar die Kompetenz haben sollen, die Annexe des Vertrages - dort sind die sensiblen Punkte des Vertrages enthalten - zu ver\u00e4ndern.\n\nGenau diese Diskussion haben wir in Bezug auf das CETA-Abkommen schon einmal gef\u00fchrt. Sie vom Ministerium haben immer behauptet: Das steht da nicht. Wir haben ein Jahr miteinander darum gerungen, ob das im Vertragswerk steht oder nicht. Sie haben behauptet: Das steht da nicht. Irgendwann mussten Sie einsehen: Wir hatten recht; unsere Analysen waren richtig, es stand doch drin. Dann haben Sie das im Hinterzimmer durch Legal Scrubbing herausgestrichen, weil Sie wussten, dass das gro\u00dfe Probleme mit sich bringt. Jetzt sehen wir im TTIP genau dieselben Formulierungsvorschl\u00e4ge, n\u00e4mlich dass es Gremien geben soll, die nicht demokratisch legitimiert sind und die dieses Abkommen am Ende ver\u00e4ndern k\u00f6nnen, ohne dass die Parlamente beteiligt sind. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sprechen. Sie haben das bislang nicht getan. Deswegen ist es so wichtig, dass wir heute diese Debatte hier im Deutschen Bundestag f\u00fchren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594010,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594011,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Noch ein Wort zum Thema Schiedsgerichte im CETA. Sie veranstalten wirklich eine beeindruckende Kampagne, ein beeindruckendes \u201eUmframing\u201c dieser Schiedsgerichte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594012,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594013,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie tun ernsthaft so, als h\u00e4tten Sie verhandelt, dass es im entsprechenden CETA-Kapitel einen st\u00e4ndigen Gerichtshof gibt. Das Gegenteil ist der Fall!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":585,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jeden Tag entscheiden diese Gerichte weltweit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594015,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben lediglich einige kleine Korrekturen im Vertragstext durchgesetzt; ansonsten ist das alte System der Schiedsgerichte weiter im CETA enthalten. Sie nennen es einfach nur anders, um Ihrer SPD die Zustimmung zu diesem Vertragstext zu erm\u00f6glichen, um eine Br\u00fccke zu bauen, weil die SPD eigentlich gesagt hat, Schiedsgerichte lehne sie ab. Aber im CETA gibt es weiterhin das System der Schiedsgerichte mit Richtern, die nicht unabh\u00e4ngig sind; das best\u00e4tigt der Deutsche Richterbund.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":587,"sitzung":169,"speaker":"Dirk Wiese [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihre gr\u00fcnen Minister aus Baden-W\u00fcrttemberg loben das hier in Berlin in Veranstaltungen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594017,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt weiterhin ad hoc einberufene Gerichte. Es gibt weiterhin unklare Rechtsbegriffe wie \u201efair and equitable treatment\u201c und legitime Erwartungen, die weit interpretierbar sind. Es gibt weiterhin keine Begrenzung bei der Schadenersatzsumme. All das, wor\u00fcber die wir im Deutschen Bundestag in Bezug auf die Schiedsgerichte gestritten haben, ist weiterhin enthalten. Deswegen muss klar sein: Es sind die Schiedsgerichte alter Form. Sie versuchen nur, das zu vertuschen, um dem B\u00fcrger irgendwie zu erkl\u00e4ren, warum Sie am Ende doch Ja zu CETA sagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594018,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":590,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, darf ich Sie bitten, zum Ende zu kommen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594020,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Mein letzter Satz. - Ich finde, es ist gut, dass wir angesichts der Leaks heute hier im Bundestag miteinander \u00fcber das reden k\u00f6nnen, was verhandelt wird. Sie als Bundesregierung haben bislang wenig dazu beigetragen, dass es eine entsprechende Transparenz gibt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":592,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das waren schon zwei S\u00e4tze!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594022,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich hoffe, Sie machen sich endlich auf den Weg. Es wurden neue Texte im Leseraum ausgelegt, sodass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger etwas \u00fcber die Verhandlungen erfahren k\u00f6nnen. Sie tragen die Verantwortung. Sie m\u00fcssen sich in Br\u00fcssel f\u00fcr mehr Transparenz einsetzen -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":594,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Ein Satz!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594024,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"- und f\u00fcr verbesserte Bedingungen. Sie haben die Verantwortung, zu erkl\u00e4ren, wie man das Abkommen besser machen kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594025,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":597,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr den einen letzten Satz. - Der n\u00e4chste Redner in dieser sehr lebendigen Debatte: Karl Holmeier f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594027,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":599,"sitzung":169,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":1480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich versuche, etwas langsamer zu reden als meine Vorrednerin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594029,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":601,"sitzung":169,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":1480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir besch\u00e4ftigen uns heute zum wiederholten Mal mit dem TTIP\u001eAbkommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":602,"sitzung":169,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht zum letzten Mal!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":603,"sitzung":169,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":1480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Grunds\u00e4tzlich liegt die F\u00f6rderung des weltweiten Freihandels, nat\u00fcrlich mit fairen Standards, im deutschen Interesse. Ich sehe bei dem geplanten TTIP\u001eAbkommen daher schon Vorteile f\u00fcr unsere Wirtschaft und unser Land.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":604,"sitzung":169,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt mal konkret!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":605,"sitzung":169,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":1480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Abkommen w\u00e4re f\u00fcr unser exportabh\u00e4ngiges Land eine riesige Chance.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":606,"sitzung":169,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was konkret?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":607,"sitzung":169,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":1480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland hatte allein im Jahr 2015 gegen\u00fcber den USA einen Handelsbilanz\u00fcberschuss von 55 Milliarden Euro. Die USA sind zwischenzeitlich unser gr\u00f6\u00dfter Handelspartner geworden, sogar vor Frankreich. Durch die Beseitigung von Z\u00f6llen und anderen Handelshemmnissen werden auch die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr unsere kleinen und mittleren Unternehmen, also f\u00fcr den Mittelstand, im internationalen Wettbewerb verbessert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":608,"sitzung":169,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer es glaubt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":609,"sitzung":169,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":1480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade durch den Wegfall von doppelten Tests und Zertifizierungen kann auch der Mittelstand erhebliche Kosten sparen. Wir sollten daher die Chancen, die TTIP bietet, nutzen und mit dem Abkommen einen ausgewogenen Rahmen setzen.\n\nNat\u00fcrlich sch\u00fctzen wir unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Die hohen deutschen und europ\u00e4ischen Standards im Arbeitsleben, beim Datenschutz, beim Umweltschutz, beim Verbraucherschutz, bei der Daseinsvorsorge - auch dies wurde bereits angesprochen - und bei der Gentechnik, all dies ist nicht verhandelbar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":610,"sitzung":169,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben doch schon verhandelt! Bei CETA haben Sie es doch schon aufgegeben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":611,"sitzung":169,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":1480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit TTIP k\u00f6nnen wir vielmehr dazu beitragen, dass unsere hohen Standards k\u00fcnftig transatlantisch gelten. Es kann nicht im Interesse der Verbraucherinnen und Verbraucher in Deutschland sein, dass andere au\u00dfereurop\u00e4ische Nationen k\u00fcnftig die weltweiten Standards setzen. Aufstrebende Wirtschaftsnationen wie China oder Indien stehen schon heute in den Startl\u00f6chern, um die zuk\u00fcnftigen Standards in der Welt zu bestimmen. Denen m\u00fcssten wir uns dann anpassen, und das wollen wir alle nicht. Das w\u00e4re eine dicke Kr\u00f6te, die die Menschen in unserem Land und in Europa dann schlucken m\u00fcssten. Daher m\u00fcssen gerade wir Europ\u00e4er die wirtschaftliche und die gesellschaftliche Entwicklung in der Welt pr\u00e4gen, und ein Teil davon ist TTIP.\n\nIm Zusammenhang mit TTIP wird oft kritisiert, dass die Beratungen und die Beratungsdokumente nicht transparent seien. Diese Kritik ist berechtigt. Das ist einer der wenigen Vorw\u00fcrfe, der in der Sache TTIP wirklich ernst zu nehmen ist. Erst durch die Geheimhaltung konnten die Verschw\u00f6rungstheoretiker ein Podium f\u00fcr ihre irref\u00fchrende Propaganda finden und schaffen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594041,"profile_url":null,"sequence":612,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":613,"sitzung":169,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":1480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur so konnten die von Greenpeace ver\u00f6ffentlichten TTIP\u001eVerhandlungspositionen Angst in der Bev\u00f6lkerung verbreiten. Inhaltlich enthielten diese Unterlagen ja nichts Neues. Sie vermitteln lediglich einen Einblick in \u00fcbliche Verhandlungsstrategien, bei denen Maximalforderungen gestellt, verhandelt und am Ende nat\u00fcrlich geschliffen werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":614,"sitzung":169,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann kann man sie auch \u00f6ffentlich machen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":615,"sitzung":169,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":1480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich stelle die Frage: Wie viel von dieser Kritik in Deutschland wird aus dem Ausland gesteuert?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594045,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":617,"sitzung":169,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das nennt man dann \u201eVerschw\u00f6rungstheorie\u201c!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":618,"sitzung":169,"speaker":"Karl Holmeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":1480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass auf beiden Seiten des Atlantiks unterschiedliche wirtschaftliche Interessen bestehen, das ist bekannt. Zum Teil prallen grunds\u00e4tzlich verschiedene Auffassungen aufeinander. Diesen Dissens gibt es; wir wollen ihn in einen Konsens umwandeln.\n\nBei der Diskussion \u00fcber TTIP d\u00fcrfen wir Europ\u00e4er nicht vergessen, dass die USA unser wichtigster B\u00fcndnispartner sind. Europa an der Seite der USA ist auch ein Garant f\u00fcr den Weltfrieden. Auch wenn die Verhandlungsdokumente und die Unterlagen \u00fcber die Gespr\u00e4chsinhalte \u00fcberwiegend unter Verschluss sind und eine Einsichtnahme f\u00fcr uns Abgeordnete nur mit erheblichen Einschr\u00e4nkungen m\u00f6glich ist, sollten im Vordergrund unserer Debatten nicht die Bedenken, sondern die gro\u00dfen Vorteile, die TTIP bringt, stehen.\n\nMeine Damen und Herren, ich halte zusammenfassend fest: Die W\u00fcnsche der Amerikaner bei den TTIP\u001eVerhandlungen werden nicht eins zu eins \u00fcbernommen werden. Die EU l\u00e4sst sich nicht \u00fcber den Tisch ziehen. Wir werden mit TTIP Leitplanken setzen. Oberstes Gebot wird sein, den Verbraucherschutz und die Lebensmittelsicherheit in Deutschland ohne Einschr\u00e4nkungen auf einem hohen Niveau zu halten. Greenpeace und andere Interessierte sollten sich dagegen die Frage gefallen lassen, ob der zum Teil unsachliche und nachweislich falsche Widerstand gegen TTIP nicht selbst ein fragw\u00fcrdiges Gesch\u00e4ftsmodell ist.\n\nFakt ist schlie\u00dflich: Ja, es wurden Kommunikationsfehler bei TTIP gemacht. Diese Fehler gilt es jetzt aufzuarbeiten und die Menschen sachlich und seri\u00f6s auf dem Weg zu TTIP mitzunehmen. Nur mit den Menschen in Deutschland und Europa wird TTIP m\u00f6glich sein; das wissen wir. Nur dann wird es zustande kommen, und nur dann wird es auch ein Erfolg sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594048,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":620,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Holmeier. - N\u00e4chster Redner: Klaus Barthel f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594050,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":622,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist nicht ganz leicht, hier wieder zu einer sachlichen Debatte zur\u00fcckzukommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594052,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Nach Herrn Holmeier, das stimmt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":624,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Man kann die Freihandelspolitik, wie sie momentan l\u00e4uft, in der Tat so oder so sehen. Man kann und muss sie auch kritisieren. Aber man muss doch schauen, dass man irgendwo eine Linie hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":625,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein interessanter Ratschlag vonseiten der SPD!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":626,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt h\u00f6ren wir hier einerseits von der Opposition: Gott sei Dank, dass Greenpeace alles geleakt hat. Jetzt haben wir die Erleuchtung, sagt Toni Hofreiter. Kurz danach sagen die anderen Kolleginnen und Kollegen: Das haben wir eh schon alles gewusst, das best\u00e4tigt alle Vorurteile, all das, was wir hier schon seit zwei Jahren predigen. - Erster Punkt.\n\nZweiter Punkt. Wir diskutieren heute \u00fcber TTIP. Gerade sprach die Kollegin Dr\u00f6ge die ganze Zeit \u00fcber CETA.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594056,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, weil Herr Gabriel damit angefangen hat!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":628,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Dar\u00fcber sprechen wir aber am Freitag. Ich f\u00fcrchte, wenn wir dann \u00fcber CETA reden und unsere Argumente zu CETA vortragen, dann werden Sie \u00fcber TTIP reden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594058,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":630,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wird immer alles mit allem vermischt, und dann verlangen Sie von uns, dass wir hier nicht nur unsere roten Linien darstellen, sondern auch Gestaltungsvorschl\u00e4ge machen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":631,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nat\u00fcrlich ein ganz hartes Argument!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":632,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Lesen Sie doch einmal den Koalitionsvertrag! Lesen Sie doch einmal, was der Parteitag der SPD beschlossen hat! Lesen Sie doch einmal unseren Antrag zu SDGs, den der Bundestag beschlossen hat! Da finden Sie die ganzen Gestaltungsauftr\u00e4ge.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594062,"profile_url":null,"sequence":633,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":634,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber die interessieren Sie gar nicht, weil Sie nicht gestalten wollen, sondern Sie wollen immer aussteigen, abbrechen, beenden. Das ist das Problem. Deswegen h\u00f6ren Sie bei der Gestaltung gar nicht mehr zu.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594064,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":636,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Trotzdem: F\u00fcr eine differenzierte Debatte ist es notwendig, festzustellen, dass Globalisierung, Freihandel, TTIP und CETA in der Tat in der \u00d6ffentlichkeit keinen guten Klang haben. Nur 17 Prozent der deutschen Bev\u00f6lkerung sind f\u00fcr TTIP; doppelt so viele sind dagegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":637,"sitzung":169,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alles Verschw\u00f6rungstheoretiker!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":638,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt Umfragen im Mittelstand, die ein Verband in Auftrag gegeben hat. Laut dieser Umfrage sagen 62 Prozent der Mittelst\u00e4ndler - hier ist die Zahl noch viel h\u00f6her als in der allgemeinen Bev\u00f6lkerung -, dass sie im Wesentlichen negative Auswirkungen erwarten. Nur 22 Prozent erwarten positive Auswirkungen.\n\nDar\u00fcber wird auch wissenschaftlich und politisch diskutiert. So sagt der fr\u00fchere US\u001eFinanzminister Summers - Zitat -: Es gibt einen Aufstand gegen den Freihandel. - Das Handelsblatt schreibt, dass der Freihandel als S\u00fcndenbock gesehen wird. Sie schreiben weiter:\n\nDie Totengr\u00e4ber\n\n- des Freihandels -\n\nmarschieren aber nicht auf den Stra\u00dfen von Hannover, sondern sitzen in den Zentralen der Politik.\n\nDas ist das Problem, das wir hier diskutieren und l\u00f6sen m\u00fcssen. Leider m\u00fcssen wir feststellen, dass eine Chance dieser Zentralen der Politik jetzt von der Bundeskanzlerin und vom US-Pr\u00e4sidenten in Hannover leider nicht genutzt wurde.\n\nWir m\u00fcssen uns fragen: Warum ist das eigentlich so? Warum findet diese Kritik in weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung solchen Anklang?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":639,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht weil sie berechtigt ist? Ist das eine M\u00f6glichkeit?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":640,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu hat Nobelpreistr\u00e4ger Stiglitz eine Untersuchung gemacht. In dieser schreibt er: Ja, Handel bedeutet Wachstumseffekte. Aber er weist auch nach, dass die Wachstumseffekte unter den jetzigen Bedingungen relativ klein sind im Verh\u00e4ltnis zu den Verteilungswirkungen, die seiner Ansicht nach und seiner Untersuchung nach sehr gro\u00df sind. Zitat:\n\nIn den Industriel\u00e4ndern schadet das den \u00c4rmsten. Leider war die Politik der Regierungen hier bisher nicht hilfreich.\n\nAber auch Stiglitz macht klar - deswegen d\u00fcrfen weder die Linken noch die Gr\u00fcnen ihn f\u00fcr sich in Anspruch nehmen -, dass Globalisierung und Freihandel so nicht aussehen m\u00fcssen, sondern dass man sie gestalten muss. Deswegen sagen wir, dass wir die Handelspolitik gestalten m\u00fcssen, w\u00e4hrend Gr\u00fcne und Linke hier immer den Gestaltungsverzicht predigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":641,"sitzung":169,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Tun wir doch gar nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":642,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber genau dadurch w\u00fcrde das Gerechtigkeitsproblem, das bei der Globalisierung - auch ohne TTIP und CETA - schon jetzt besteht, versch\u00e4rft. Dieses Problem wird hier beschrieben. Es besteht zum Beispiel beim NAFTA, es besteht weltweit seit vielen Jahren aufgrund einer Umverteilung. Diesen Kurs m\u00fcssen wir unter Gerechtigkeitsgesichtspunkten \u00e4ndern und aktiv gestalten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594072,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":644,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen sind unsere Leitlinien keine reinen Abwehrleitlinien, sondern Vorw\u00e4rtsleitlinien.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":645,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eVorw\u00e4rtsleitlinien\u201c? Was ist denn das f\u00fcr ein komisches Wort?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":646,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich unterstreiche, was Sigmar Gabriel hier gesagt hat: Hierbei m\u00fcssen wir endlich vorankommen. Da helfen die ma\u00dflosen Rundumschl\u00e4ge, die wir hier geh\u00f6rt haben, keinen Zentimeter weiter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":647,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":648,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gilt auch f\u00fcr diesen komischen Eurochauvinismus, den zum Beispiel die Kollegin Wagenknecht gerade wieder an den Tag gelegt hat: Als sei in Europa alles Gold und in den USA alles Mist!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":649,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":650,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":1358.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben Sie mir zugeh\u00f6rt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":651,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Hier m\u00fcssen wir uns doch auch einmal selber ehrlich machen. Das giftige Plastikspielzeug und was Sie da alles aufgez\u00e4hlt haben, das haben wir doch alles selbst erlebt. Wir haben doch Gentechnik im Tierfutter. Ich nenne nur Stichworte wie BSE, Pferdefleisch- und Gammelfleischskandal, Bayern-Ei und Glyphosat.\n\nWir haben Probleme mit unseren technischen Standards. In Europa gibt es auch nach 20 Jahren der Liberalisierung 20 Zugleitsysteme, sodass man mit der Bahn nicht von A nach B fahren kann. Wir haben nicht nur ein Problem mit roten und gelben Blinkern, sondern auf verschiedenen Inseln in der Europ\u00e4ischen Union wird auch links gefahren. Das alles scheint kein Problem zu sein.\n\nNein, wir m\u00fcssen erst einmal unsere Hausaufgaben machen und d\u00fcrfen nicht schwarz-wei\u00df malen, nach dem Motto: In Europa ist alles gut, und in den USA ist alles ganz schwierig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":652,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Barthel?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-barthel","sequence":653,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":1876.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen die Fehlentwicklungen auf den globalen M\u00e4rkten insgesamt betrachten, sie differenziert beurteilen und den Hebel an der richtigen Stelle ansetzen. Ohne die Gestaltung durch Handelsvertr\u00e4ge, die aufgrund unterschiedlicher Positionen und unterschiedlicher Interessen auf der Welt geschlossen werden m\u00fcssen, wird das nicht gehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594083,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":655,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut! Ein sch\u00f6ner Schlusssatz!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":656,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Auch Ihnen danke ich f\u00fcr den letzten Satz. - N\u00e4chster Redner: J\u00fcrgen Hardt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594086,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":658,"sitzung":169,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke sch\u00f6n. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Hofreiter, Ihre Er\u00f6ffnungsrede anl\u00e4sslich dieser Aktuellen Stunde kam mir schon vor wie die Aktion \u201eRettet das Chlorh\u00fchnchen!\u201c.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":659,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00e4?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":660,"sitzung":169,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen das Chlorh\u00fchnchen zwar nicht auf dem Teller haben, aber Sie wollen diesen Fetisch, diese Ger\u00fcchte, die Angst, die Sie um diese Handelsabkommen verbreiten, m\u00f6glichst lange konservieren, und daf\u00fcr ist Ihnen fast jedes Mittel recht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":661,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch jetzt \u00fcberhaupt keine Logik!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":662,"sitzung":169,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich muss Ihnen sagen: Getretener Quark wird breit, nicht stark.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594092,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":169,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Was soll das denn jetzt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":664,"sitzung":169,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist bis zu den n\u00e4chsten Wahlen gen\u00fcgend Zeit, um die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler dar\u00fcber aufzukl\u00e4ren, dass die Sorgen und \u00c4ngste um dieses Handelsabkommen unbegr\u00fcndet sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":665,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Spa\u00df dabei! Wir unterst\u00fctzen Sie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":666,"sitzung":169,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re super, wenn Sie das im Wahlkampf machen! Danke!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":667,"sitzung":169,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was mich im \u00dcbrigen auch schockiert: Es ist schon sehr interessant, in welcher Allianz die Gegner des transatlantischen Handelsabkommens unterwegs sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":668,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt wird es spannend!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":669,"sitzung":169,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da ist in Amerika Donald Trump, da ist die Frau Petry von der AfD,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":670,"sitzung":169,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Gr\u00fcnen und die Linken!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":671,"sitzung":169,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"da sind die Gesch\u00e4ftsleute von Campact, da ist Attac, da ist die Linke, und die Gr\u00fcnen sind mittendrin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":672,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da ist Hillary Clinton!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":673,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und die FP\u00d6!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":674,"sitzung":169,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Interessant ist aber, dass einige Gr\u00fcne hier fehlen. Wo ist eigentlich Herr Janecek? Er ist doch ein ganz vern\u00fcnftiger Mann; mit dem kann man vern\u00fcnftig \u00fcber TTIP reden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":675,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da ist Hillary Clinton!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":676,"sitzung":169,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo ist denn Herr Kretschmann, der gerade einen Koalitionsvertrag unterschrieben hat? Vor einem Jahr haben mir Leute aus der baden-w\u00fcrttembergischen Landesregierung, aus der damaligen gr\u00fcn-roten Landesregierung, gesagt: An uns wird TTIP nicht scheitern; das k\u00f6nnen wir uns gar nicht leisten. Warum? Weil es dem Mittelstand hilft und weil es ein Programm zur F\u00f6rderung des Mittelstands und seiner Exportchancen ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594106,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":678,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum glauben die Mittelst\u00e4ndler das denn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":679,"sitzung":169,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das m\u00f6chte ich Ihnen kurz darlegen; wir versuchen ja, sachlich \u00fcber dieses Thema zu diskutieren. Es wird immer die Angst verbreitet, ein solches Handelsabkommen w\u00fcrde vor allem den Gro\u00dfen, den Multis nutzen, und die Kleinen h\u00e4tten nichts davon. Ich sage Ihnen: Herr Mattes zum Beispiel, der Pr\u00e4sident der Amerikanischen Handelskammer in Deutschland und Ford-Chef in K\u00f6ln ist, sagt: Na ja, wir produzieren ja in Amerika. Auch BMW, Mercedes und Volkswagen produzieren in Amerika. Die haben nicht so gro\u00dfe Probleme, amerikanische Standards einzuhalten. - Aber zum Beispiel die Hersteller von gef\u00e4hrlichen Produkten wie S\u00e4gebl\u00e4ttern - ich habe einen solchen Hersteller in meinem Wahlkreis - haben gro\u00dfe Sorge davor, dass sie aufgrund der hohen Anforderungen der Genehmigungsstandards in Amerika mit ihren Produkten nicht so pr\u00e4sent auf dem dortigen Markt sein k\u00f6nnen, wie sie es gerne w\u00e4ren. Sie bekommen eine Chance, wenn wir es tats\u00e4chlich erreichen, die Standards ein St\u00fcck weit aneinander anzugleichen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":680,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also, was jetzt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":681,"sitzung":169,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von daher ist es f\u00fcr mich eine gro\u00dfe Chance, auch f\u00fcr den Mittelstand mit diesem Handelsabkommen eine Br\u00fccke zu bauen, was den Export nach Amerika, nach Kanada und in die USA betrifft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594111,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":683,"sitzung":169,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte noch einen Satz zum Thema Vorsorgeprinzip sagen. Es gibt zwei unterschiedliche Rechtstraditionen. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass es in Europa nat\u00fcrlich jede Menge Produkte gibt, bei denen das Vorsorgeprinzip \u00fcberhaupt keine Rolle spielt. Beim Vorsorgeprinzip geht es bei uns um die Produkte, die gef\u00e4hrlich oder besonders sensibel sind, etwa um Pharmazieprodukte, Chemieprodukte, Lebensmittel usw. Hier haben wir einen hohen Standard, und da gilt der Grundsatz: Solange nicht zu 100 Prozent feststeht, dass etwas unsch\u00e4dlich ist, darf es nicht in den Verkehr gebracht werden. Sie kennen die Leitplanken der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr die Verhandlungen: Diese Standards d\u00fcrfen nicht aufgegeben werden.\n\nWenn Sie sich als Deutscher an einer Zahnb\u00fcrste verletzen, weil sie nichts taugt und zum Beispiel abbricht, dann bekommen Sie, wenn Sie Gl\u00fcck haben, 5 000 Euro Schadenersatz zugesprochen. In Amerika bekommen Sie 1 Million Euro. Jetzt frage ich Sie einmal: Wo ist der h\u00f6here Verbraucherschutz?\n\nVon daher ist das Vorsorgeprinzip in Europa bei den kritischen Produkten, die wir haben, sicherlich ein Vorteil, den wir auch durchsetzen werden, aber das Verursacherprinzip in Amerika liefert f\u00fcr die Verbraucher, wie ich finde, mindestens ein ebenso hohes Schutzniveau, wie das bei uns der Fall ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":684,"sitzung":169,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie das Vorsorgeprinzip infrage stellen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":685,"sitzung":169,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte zum Abschluss ganz kurz noch ein paar S\u00e4tze zu den Verhandlungen sagen.\n\nAuch ich beklage, dass es bei den Verhandlungen nicht gen\u00fcgend Transparenz gegeben hat, und ich bedanke mich beim Bundeswirtschaftsminister und bei der Bundeskanzlerin, dass es in Br\u00fcssel gelungen ist, durchzusetzen, dass die Europ\u00e4ische Kommission mit ihren Positionen nun offener umgeht. Das h\u00e4tte man von Anfang an so machen m\u00fcssen.\n\nEs ist aber nat\u00fcrlich auch so: Wenn die Europ\u00e4ische Kommission eine Verhandlungsposition f\u00fcr eine Verhandlungsrunde entwickelt und sie unter 28 Mitgliedstaaten abstimmt, dann ist es nicht besonders klug, sie auf dem offenen Markt vor sich herzutragen, sodass sich der Verhandlungspartner Amerika, der diese Abstimmungsprobleme und Herausforderungen nicht hat, genau darauf einstellen kann, wo die Europ\u00e4er m\u00f6glicherweise besonders sensibel sind und wo man bei den Verhandlungen m\u00f6glicherweise besser vorankommt. Ich finde es klug, dass man sein Pulver ein St\u00fcck weit trocken h\u00e4lt, wenn man in Verhandlungen geht, und deswegen habe ich auch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass wir nicht jedes Strategiepapier vorgelegt bekommen.\n\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat schlie\u00dfen: TTIP wird keine Standards senken. Es wird Standards vielmehr weiter erh\u00f6hen: hohe Arbeitsstandards zum Schutz der Arbeitnehmer, hohe Standards, um Verbraucher zu sch\u00fctzen und ihnen mehr Wahlm\u00f6glichkeiten zu geben, hohe Standards, um die Umwelt zu sch\u00fctzen.\n\nDieses Zitat stammt nicht von mir, sondern von Barack Obama. Er hat es am Sonntag vor 14 Tagen in Hannover so vorgetragen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":686,"sitzung":169,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Mann kann auch irren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":687,"sitzung":169,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und ich glaube, dass wir uns darauf verlassen k\u00f6nnen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594117,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":689,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Glaube, Liebe, Hoffnung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":690,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, J\u00fcrgen Hardt. - Der n\u00e4chste Redner: Dr. Hans-Joachim Schabedoth f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594120,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":692,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Hardt, ich kriege \u00c4rger mit meiner Fraktion, wenn ich nicht frage, wo man 5 000 Euro herbekommt, wenn die Zahnb\u00fcrste abgebrochen ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594122,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":694,"sitzung":169,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man sich daran verletzt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":695,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"- Gut. Ihr habt es geh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":696,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man braucht nat\u00fcrlich einen guten Anwalt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":697,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"In der letzten Woche hat uns Greenpeace Niederlande mit bis dato nicht\u00f6ffentlichen Fakten zu den TTIP-Verhandlungen begl\u00fcckt. Ja und? Was steht in diesen Dokumenten, was wir nicht wussten oder womit wir nie gerechnet haben? Rechtfertigt der Blick in die Karten der amerikanischen Verhandlungsseite ein neues Aufregen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":698,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die Gr\u00fcnen ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":699,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":700,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"Sich gegenseitig mit Forderungen zu konfrontieren, ist doch die normale Ausgangslage bei jeder Vertragsverhandlung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":701,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":702,"sitzung":169,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Es kommt darauf an, wie die Forderungen aussehen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":703,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich frage: Ist es deshalb nicht ein wenig voreilig, Verhandlungen abzubrechen, weil wir es nunmehr schriftlich haben, dass der Verhandlungspartner so gemein ist, seinen vermeintlichen eigenen Interessen zu folgen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":704,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"B\u00f6se, b\u00f6se!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":705,"sitzung":169,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Weil die EU nicht unsere Interessen vertritt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":706,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein besonderes Wort an die Gr\u00fcnen: Schon der verehrte Heinrich B\u00f6ll - Namensgeber Ihrer Stiftung - hat vor dem blinden Eifer gewarnt, das Kind mit dem Bade auszusch\u00fctten, bevor Wasser eingelassen sei.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594136,"profile_url":null,"sequence":707,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":708,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"Es kommt mir ein bisschen so vor, als m\u00fcssten Sie das noch einmal nachlesen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":709,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":710,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"W\u00e4re Verhandlungsabbruch eine sinnvolle Reaktion, dann wei\u00df ich nicht, ob es heute ein belastungsf\u00e4higes Tarifvertragssystem g\u00e4be. Wer geht schon in Verhandlungen und legt gleich seinen Kompromissvorschlag auf den Tisch?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":711,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Trottel!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":712,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ja beinahe so d\u00e4mlich, als w\u00fcrde man beim Strip-Poker nackt antreten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594142,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":714,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich sehe schon, Sie haben Erfahrungen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":715,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Schierer Sexismus!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":716,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Pfeiffer kommt doch nicht in den Himmel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":717,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch TTIP, liebe Kolleginnen und Kollegen, l\u00e4sst sich nur bewerten, wenn ein Schlussergebnis vorliegt oder wenigstens die Aussicht darauf besteht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":718,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":719,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist der Weg noch nicht das Ziel.\n\nEs wundert mich \u00fcberhaupt nicht, dass sich bei der Frage, ob man f\u00fcr oder gegen TTIP ist, gro\u00dfe Mehrheiten als Gegner erkl\u00e4ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":720,"sitzung":169,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach dieser Rede sind es noch mehr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":721,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sehe darin einen verst\u00e4ndlichen Reflex auf die langj\u00e4hrige Geheimniskr\u00e4merei auch der europ\u00e4ischen Verhandlungsseite. Das Misstrauen hat hier also seine Berechtigung.\n\nMindestens einen positiven Effekt haben die jetzt pr\u00e4sentierten Papiere. Sie haben das \u00f6ffentliche Interesse befeuert. Augen auf und Sinne gesch\u00e4rft, wenn ihr mit den USA um wirtschaftliche Vorteile verhandelt, das ist meine Schlussfolgerung. Darf ich mir den Hinweis erlauben, dass es noch keine konsolidierten Verhandlungsergebnisse gibt, \u00fcber die man ein letztes Urteil sprechen k\u00f6nnte? Sollte es Verhandlungsergebnisse geben, wird es hier im Bundestag und nat\u00fcrlich auch im Europ\u00e4ischen Parlament zu einem Urteil kommen, seien Sie da sicher, und zwar unter der Beachtung einer kritischen \u00d6ffentlichkeit, und das ist gut so.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":722,"sitzung":169,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht bei solchen B\u00fcttenreden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":723,"sitzung":169,"speaker":"Gegenruf des Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach, kommen Sie, lassen Sie das!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":724,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihr kann man kein Abkommen aufdr\u00fccken, das man erst noch sch\u00f6nreden m\u00fcsste. Ist ein Abkommen aus sich heraus nicht sch\u00f6n genug, machen sich alle Sch\u00f6nredner l\u00e4cherlich und riskieren den politischen Selbstmord.\n\nMeine Bitte an Ihre Seite, an die Seite der Linkspartei: H\u00f6ren Sie auf, alle, die sich f\u00fcr ein TTIP-Abkommen einsetzen, bei dem es um Regeln eines fairen Handels geht, f\u00fcr eine Art f\u00fcnfte Kolonne der US-Konzerne zu halten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":725,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, unserer!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":726,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht US-Konzerne!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":727,"sitzung":169,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Konzerne allgemein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":728,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"- Doch, das tun Sie. - Das will ich Ihnen auch sagen: Wir haben in der SPD schon Forderungen zum Freihandel postuliert, da haben viele der heutigen TTIP-Kritiker noch geglaubt, es ginge blo\u00df um mehr Toleranz f\u00fcr amerikanische Chlorh\u00fchnchen im Austausch mit franz\u00f6sischem Schimmelk\u00e4se.\n\nEs ist jedenfalls nicht fair, wenn st\u00e4ndig bezweifelt wird - auch heute wieder -, dass es uns um faire Handelsregeln geht. Niemals w\u00fcrden wir uns ein TTIP-Abkommen aufdr\u00fccken lassen, das nur den USA nutzt und den europ\u00e4ischen Unternehmen und Verbrauchern Nachteile bringt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594158,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":730,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":1660.0,"speaker_party":"linke","text":"Da glaube ich kein Wort!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":731,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"- Da applaudiert sogar die CDU. Wir werden Sie beim Wort nehmen. - Also, Sie haben hier eine v\u00f6llig falsche Orientierung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":732,"sitzung":169,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn die Konzerne profitieren und die Verbraucher auf der Strecke bleiben, dann passt es Ihnen auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":733,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"Im \u00dcbrigen: Die Welt wird sich weiterdrehen, die deutsche Wirtschaft wird weiter Export\u00fcbersch\u00fcsse erzielen, auch wenn es kein TTIP geben sollte, und danach sieht es doch aus.\n\nAlle Anzeichen deuten darauf hin, dass dieser Verhandlungsprozess gar nicht mehr in der Amtszeit Obamas zum Abschluss gebracht werden kann. Seine politischen Erben scheinen so fixiert auf das \u201eBuy American\u201c, dass sie sich einer \u00d6ffnung der M\u00e4rkte f\u00fcr europ\u00e4ische Anbieter verschlie\u00dfen wollen. Und: \u00c4ndert sich die Verhandlungsmaxime der USA nicht grundlegend, dann war es das mit TTIP. Deshalb lautet meine Bitte an dieser Stelle: Drehen wir doch die Aufgeregtheit etwas zur\u00fcck, ohne Achtsamkeit einzub\u00fc\u00dfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":734,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Denken Sie an Ihre Redezeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":735,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb sage ich meinen letzten Satz.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":736,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Schauen wir einmal, wie lang der ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":737,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"In der Gewissheit, dass es die heute schon oft genannten roten Haltelinien gibt, lassen Sie uns doch zun\u00e4chst den gr\u00fcnen Linien folgen, die uns zu einem Freihandelsabkommen f\u00fchren, das zweifelsfrei auch ein faires Abkommen sein muss.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594167,"profile_url":null,"sequence":738,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":739,"sitzung":169,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit den \u201egr\u00fcnen\u201c meinen Sie uns?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-joachim-schabedoth-0","sequence":740,"sitzung":169,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":1393.0,"speaker_party":"spd","text":"- Unsere.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":741,"sitzung":169,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner in dieser Aktuellen Stunde: Mark Hauptmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594171,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":743,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Als letztem Redner obliegt es mir jetzt, nicht nur die Debatte zusammenzufassen, sondern auch das Chlorh\u00fchnchen der Debatte zu k\u00fcren. Auch wenn sich die gesch\u00e4tzte Kollegin Dr\u00f6ge und Herr Hofreiter alle M\u00fche gegeben haben, so geht doch der Titel \u201eChlorh\u00fchnchen der Debatte\u201c eindeutig an die Kollegen zu meiner linken Seite. Frau Wagenknecht und Herr Ernst, Sie haben heute hier von einem Erm\u00e4chtigungsgesetz f\u00fcr Gro\u00dfkonzerne, der Abschaffung der Demokratie, von Giftspielzeug, das \u00fcber den Atlantik her\u00fcberkommt, allerlei toxischem Antiamerikanismus gesprochen, aufgepumpt mit falschen Tatsachen und recht viel Emp\u00f6rung. Das hat letztendlich Ihre Reden ausgemacht.\n\nIch kann aber Sie und alle anderen Kollegen beruhigen: Diese sogenannten Argumente sind gesundheitstechnisch v\u00f6llig unsch\u00e4dlich, wie \u00fcbrigens auch das Chlorh\u00fchnchen, das ich zitiert habe. Das zeigt, dass Sie uns heute viel alten Wein in neuen Schl\u00e4uchen pr\u00e4sentiert haben, aber f\u00fcr eine Aktuelle Stunde hat dies bei inhaltlicher Betrachtung eigentlich nicht gereicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594173,"profile_url":null,"sequence":744,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":745,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben Sie eigentlich auch ein Argument?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":746,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte auf genau die Argumente, die Sie angef\u00fchrt haben, explizit eingehen.\n\nErster Punkt. Es wird behauptet, durch die sogenannten TTIP-Leaks w\u00fcrde nun in der Debatte eine v\u00f6llig neue Transparenz herrschen. - Das stimmt nicht. Das ist falsch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":747,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":748,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Transparenz, die wir jetzt haben, gab es auch vorher schon,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":749,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum will dann der Fuchs juristisch dagegen vorgehen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":750,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"n\u00e4mlich in den Debatten der Vergangenheit. Ein Jahr debattieren wir dieses Thema schon in diesem Haus, aber auch in den Verhandlungsrunden im Wirtschaftsausschuss mit Herrn Froman, mit der Kollegin Malmstr\u00f6m von der Europ\u00e4ischen Kommission. Bei vielf\u00e4ltigen Debatten und Austauschprogrammen gibt es durch die herrschende Transparenz die M\u00f6glichkeit, sich zu informieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":751,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nicht f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":752,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Auch f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit finden sich online zahlreiche Kapitel dieses Abkommens.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":753,"sitzung":169,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir mussten unterschreiben im Leseraum!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":754,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Handy mussten wir abgeben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":755,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt f\u00fcr jeden Einzelnen in diesem Raum den vollen Zugang zu den Verhandlungen im TTIP-Leseraum. Es gibt in diesem Zusammenhang zivilgesellschaftliche Vertreter auf mehreren Ebenen, die TTIP Advisory Group und den TTIP-Beirat im Bundeswirtschaftsministerium. Die Kommunen haben in Br\u00fcssel sogar direkten Zugang zu den Verhandlungsf\u00fchrern. Was wir hier sehen, ist: Durch die heutige Debatte kommt es nicht zu mehr Transparenz,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":756,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kein Abkommen war transparenter!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":757,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern sie ist l\u00e4ngst Bestandteil dieser Debatte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594187,"profile_url":null,"sequence":758,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":759,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum zweiten Punkt. Sie behaupten: TTIP senkt die Verbraucherstandards.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":760,"sitzung":169,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":761,"sitzung":169,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":762,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Egal ob es der Bundesminister ist, ob es die Kollegen der SPD oder der Union sind, egal ob es die Verhandlungsf\u00fchrerin f\u00fcr ganz Europa, Frau Malmstr\u00f6m, ist, egal ob es um Umweltschutz, um die Sicherheit f\u00fcr Lebensmittel, um den Verbraucherschutz oder um die Arbeitnehmerrechte geht: Wir treten nicht nur f\u00fcr unsere hohen europ\u00e4ischen Standards ein, sondern wir sagen: Wir nehmen jeweils die h\u00f6chsten Standards.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":763,"sitzung":169,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was? Wo steht denn das, was Sie behaupten?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":764,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fragen Sie doch einmal VW nach den Umweltstandards in den USA. Da wird wohl keineswegs der Eindruck entstehen, dass die Umweltstandards in den USA in diesem Fall geringer sind als hier in Europa. Vielmehr sehen wir, dass auch in den USA hohe Standards vorherrschen, an denen wir uns als Europ\u00e4er ein Beispiel nehmen k\u00f6nnten, unter anderem in der Finanzindustrie.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":765,"sitzung":169,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"\u201eWir treten daf\u00fcr ein, aber wir unterschreiten sie nicht!\u201c Ich werde Sie zitieren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":766,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sehen also: Sie versuchen, mit Ihren Emotionen die Argumente der Debatte zu verwischen. Dass Sie sich hier, gesch\u00e4tzte Kollegin Dr\u00f6ge - Kollege Hofreiter ist gar nicht mehr anwesend -,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":767,"sitzung":169,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er hat sich entschuldigt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":768,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"zum Sprachrohr der Dagegen- und Emp\u00f6rungsindustrie machen, ist letztendlich reiner Selbstzweck, aber dient nicht dazu, mehr Klarheit in die Debatte zu bringen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594198,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":770,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum dritten Punkt, der angesprochen wurde. Kollegin Wagenknecht behauptet: Von TTIP profitieren nur die Gro\u00dfkonzerne und multinationale Konzerne.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":771,"sitzung":169,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau! Mein Maler fragt mich auch schon immer: Wann darf ich da dr\u00fcben streichen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":772,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Ernst, Sie waren heute Morgen im Wirtschaftsausschuss dabei, als wir den Pr\u00e4sidenten der Deutschen Industrie- und Handelskammer, Eric Schweitzer, geh\u00f6rt haben. Er hat gesagt: Nicht f\u00fcr die Gro\u00dfindustrie, sondern f\u00fcr unsere 1 600 Hidden Champions wird sich durch TTIP ein enormer Markt erschlie\u00dfen. Es gibt f\u00fcr unsere Mittelst\u00e4ndler Verbesserungen. Diese k\u00f6nnen es sich nicht leisten, doppelt zu zertifizieren und ihre Produkte nach unterschiedlichen Standards zu entwickeln. F\u00fcr unseren Mittelstand ist TTIP ein Konjunkturprogramm, nicht f\u00fcr die Gro\u00dfindustrie.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594202,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594203,"profile_url":null,"sequence":774,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mark-hauptmann\/archive\/214810","sequence":775,"sitzung":169,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":1589.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, der Wegfall von Z\u00f6llen und doppelten Zertifizierungsma\u00dfnahmen, die Erleichterung von Direktinvestitionen, das Thema Investitionsschutz: In diesen Bereichen profitiert die mittelst\u00e4ndische Struktur unserer deutschen Wirtschaft mehr als jedes andere Land in Europa.\n\nDeswegen werben wir so vehement daf\u00fcr, TTIP eine Chance zu geben, unsere hohen Standards zu implementieren und im Austausch mit den Amerikanern die Standards f\u00fcr 800 Millionen Menschen auf dieser Welt zu globalen Standards zu machen. Dann sind wir in dieser Debatte ein ganzes St\u00fcck weiter, als Sie es uns heute verkaufen wollten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594205,"profile_url":null,"sequence":776,"sitzung":169,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur Haltung der Bundesregierung zu TTIP","top_id":14852,"type":"poi","wahlperiode":18}]